[
  {
    "id": 1,
    "titre": "Sommes-nous libres en toutes circonstances ?",
    "enonce": "Sommes-nous libres en toutes circonstances ?",
    "contenu": "n/a",
    "date_creation": "2025-06-22T16:15:46.4641228+02:00",
    "bareme": {
      "competences": [
        {
          "id": 1,
          "nom": "Compr\u00E9hension et analyse du sujet",
          "criteres": [
            "Identifier les termes cl\u00E9s d\u0027un sujet",
            "Reformuler le sujet avec ses propres mots",
            "Formuler une probl\u00E9matique pertinente"
          ]
        },
        {
          "id": 2,
          "nom": "\u00C9laboration d\u0027un plan structur\u00E9",
          "criteres": [
            "Organiser ses id\u00E9es de mani\u00E8re logique",
            "Conna\u00EEtre les diff\u00E9rents types de plans",
            "Annoncer clairement son plan dans l\u0027introduction"
          ]
        },
        {
          "id": 3,
          "nom": "R\u00E9daction de l\u0027introduction et de la conclusion",
          "criteres": [
            "R\u00E9diger une accroche efficace",
            "Ma\u00EEtriser les \u00E9tapes cl\u00E9s de l\u0027introduction",
            "Synth\u00E9tiser et ouvrir la r\u00E9flexion"
          ]
        },
        {
          "id": 4,
          "nom": "D\u00E9veloppement de l\u0027argumentation",
          "criteres": [
            "Construire des paragraphes argumentatifs",
            "Utiliser des exemples pertinents",
            "Int\u00E9grer des r\u00E9f\u00E9rences"
          ]
        },
        {
          "id": 5,
          "nom": "Ma\u00EEtrise de la langue fran\u00E7aise",
          "criteres": [
            "Orthographe et grammaire",
            "Vocabulaire sp\u00E9cifique",
            "Fluidit\u00E9 de la syntaxe"
          ]
        },
        {
          "id": 6,
          "nom": "Coh\u00E9rence et coh\u00E9sion textuelle",
          "criteres": [
            "Utiliser des connecteurs logiques",
            "Assurer la coh\u00E9rence entre les parties",
            "Contribuer \u00E0 la probl\u00E9matique"
          ]
        },
        {
          "id": 7,
          "nom": "Esprit critique et r\u00E9flexion personnelle",
          "criteres": [
            "Prise de position argument\u00E9e",
            "\u00C9valuer les arguments",
            "R\u00E9flexion personnelle"
          ]
        }
      ]
    },
    "type": "dissertation",
    "type_bac": null
  },
  {
    "id": 2,
    "titre": "bac tec 2",
    "enonce": "Sommes-nous libres en toutes circonstances ?",
    "contenu": "n/a",
    "date_creation": "2025-06-22T17:06:44.9526939+02:00",
    "bareme": {
      "competences": [
        {
          "id": 1,
          "nom": "Compr\u00E9hension et analyse du sujet",
          "criteres": [
            "Identifier les termes cl\u00E9s d\u0027un sujet",
            "Reformuler le sujet avec ses propres mots",
            "Formuler une probl\u00E9matique pertinente"
          ]
        },
        {
          "id": 2,
          "nom": "\u00C9laboration d\u0027un plan structur\u00E9",
          "criteres": [
            "Organiser ses id\u00E9es de mani\u00E8re logique",
            "Conna\u00EEtre les diff\u00E9rents types de plans",
            "Annoncer clairement son plan dans l\u0027introduction"
          ]
        },
        {
          "id": 3,
          "nom": "R\u00E9daction de l\u0027introduction et de la conclusion",
          "criteres": [
            "R\u00E9diger une accroche efficace",
            "Ma\u00EEtriser les \u00E9tapes cl\u00E9s de l\u0027introduction",
            "Synth\u00E9tiser et ouvrir la r\u00E9flexion"
          ]
        },
        {
          "id": 4,
          "nom": "D\u00E9veloppement de l\u0027argumentation",
          "criteres": [
            "Construire des paragraphes argumentatifs",
            "Utiliser des exemples pertinents",
            "Int\u00E9grer des r\u00E9f\u00E9rences"
          ]
        },
        {
          "id": 5,
          "nom": "Ma\u00EEtrise de la langue fran\u00E7aise",
          "criteres": [
            "Orthographe et grammaire",
            "Vocabulaire sp\u00E9cifique",
            "Fluidit\u00E9 de la syntaxe"
          ]
        },
        {
          "id": 6,
          "nom": "Coh\u00E9rence et coh\u00E9sion textuelle",
          "criteres": [
            "Utiliser des connecteurs logiques",
            "Assurer la coh\u00E9rence entre les parties",
            "Contribuer \u00E0 la probl\u00E9matique"
          ]
        },
        {
          "id": 7,
          "nom": "Esprit critique et r\u00E9flexion personnelle",
          "criteres": [
            "Prise de position argument\u00E9e",
            "\u00C9valuer les arguments",
            "R\u00E9flexion personnelle"
          ]
        }
      ]
    },
    "type": "dissertation",
    "type_bac": "technologique"
  }
]