[
  {
    "id": 1,
    "devoir_id": 1,
    "note": 10,
    "appreciation": "Erreur lors de la g\u00E9n\u00E9ration de l\u0027appr\u00E9ciation automatique",
    "points_forts": [
      "Analyse non disponible"
    ],
    "points_ameliorer": [
      "R\u00E9essayer la correction"
    ],
    "competences": [
      {
        "nom": "Compr\u00E9hension et analyse du sujet",
        "note": 10,
        "analyse": "Erreur lors de l\u0027analyse automatique",
        "points_forts": [
          "Analyse non disponible"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "R\u00E9essayer la correction"
        ]
      },
      {
        "nom": "\u00C9laboration d\u0027un plan structur\u00E9",
        "note": 10,
        "analyse": "Erreur lors de l\u0027analyse automatique",
        "points_forts": [
          "Analyse non disponible"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "R\u00E9essayer la correction"
        ]
      },
      {
        "nom": "R\u00E9daction de l\u0027introduction et de la conclusion",
        "note": 10,
        "analyse": "Erreur lors de l\u0027analyse automatique",
        "points_forts": [
          "Analyse non disponible"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "R\u00E9essayer la correction"
        ]
      },
      {
        "nom": "D\u00E9veloppement de l\u0027argumentation",
        "note": 10,
        "analyse": "Erreur lors de l\u0027analyse automatique",
        "points_forts": [
          "Analyse non disponible"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "R\u00E9essayer la correction"
        ]
      },
      {
        "nom": "Ma\u00EEtrise de la langue fran\u00E7aise",
        "note": 10,
        "analyse": "Erreur lors de l\u0027analyse automatique",
        "points_forts": [
          "Analyse non disponible"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "R\u00E9essayer la correction"
        ]
      },
      {
        "nom": "Coh\u00E9rence et coh\u00E9sion textuelle",
        "note": 10,
        "analyse": "Erreur lors de l\u0027analyse automatique",
        "points_forts": [
          "Analyse non disponible"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "R\u00E9essayer la correction"
        ]
      },
      {
        "nom": "Esprit critique et r\u00E9flexion personnelle",
        "note": 10,
        "analyse": "Erreur lors de l\u0027analyse automatique",
        "points_forts": [
          "Analyse non disponible"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "R\u00E9essayer la correction"
        ]
      }
    ],
    "copie": "Dans la s\u00E9rie am\u00E9ricaine The Walking Dead, ils sont dans un monde sans soci\u00E9t\u00E9 o\u00F9 il reste la Nature et les humains, il n\u0027y a ni lois, ni policier, ni d\u0027Etat pour \u00E9mettre l\u0027autorit\u00E9 dans les pays, alors on peut dire qu\u0027ils sont libres, mais le sont-ils totalement ? Alors sommes-nous libres en toutes circonstances? La libert\u00E9, \u00EAtre libre, s\u0027est \u00EAtre le propre arbitre de nos choix, nous sommes preneurs de nos d\u00E9cisions, avec ou sans repr\u00E9sailles! Mais la libert\u00E9 peut d\u00E9pendre au non des circonstances, les circonstances qui sont des situations qu\u0027elles soient positives ou n\u00E9gatives. Alors on pose la question suivante: Sommes-nous le propre arbitre de nos choix dans toutes les situations? Pour r\u00E9pondre \u00E0 cette probl\u00E9matique, je vais proc\u00E9der en 2 grandes parties, la premi\u00E8re qui portera sur NON, nous ne sommes pas libres en toutes circonstances, et la deuxi\u00E8me partie qui sera: Mais nous pouvons l\u0027\u00EAtre dans certaines situations.\r\n\r\nNous ne sommes pas libres en toutes circonstances. L\u0027un des facteurs qui montre que nous ne sommes pas libres est l\u0027\u00C9tat. Il nous impose des lois, des r\u00E8gles qui sont certes utiles pour le bon fonctionnement de la vie en soci\u00E9t\u00E9, mais elle nous emp\u00EAche d\u0027\u00EAtre libres \u00E0 100 %, car nous avons des obligations comme aller \u00E0 l\u0027\u00E9cole jusqu\u0027en 3\u00E8me, aller au travail car sans le travail pas de source de revenu, donc impossible de vivre en soci\u00E9t\u00E9, ob\u00E9ir aux lois et encore plein d\u0027obligations.\r\n\r\nPar exemple, un meurtre se passe dans la ville de Bourg-l\u00E8s-Valence, les forces de l\u0027ordre vont se mobiliser pour trouver le tueur et l\u0027arr\u00EAter pour lui faire subir la peine qu\u0027il m\u00E9rite. Si nous \u00E9tions libres \u00E0 100 %, le tueur ne serait m\u00EAme pas parti et aurait fait ce qu\u0027il veut sans se poser de questions et sans avoir la peur que la police le trouve.\r\n\r\nSelon Spinoza, dans la Lettre \u00E0 Schuller, nous ne sommes pas libres de nos choix mais d\u00E9termin\u00E9s, c\u0027est \u00E0 dire que nous savons ce qu\u0027on veut la plupart du temps, nous sommes pr\u00E9visibles. Par exemple, Parcoursup nous avons h\u00E9sit\u00E9 \u00E0 mettre certains v\u0153ux ou pas, mais cela est pr\u00E9visible car nous avons comme des limites. Imaginons qu\u0027il y ait une sp\u00E9cialit\u00E9 qui me pla\u00EEt \u00E0 Paris, alors que j\u0027habite \u00E0 Valence, j\u0027aimerais cocher le v\u0153u mais certes je ne peux pas car les soucis financiers m\u0027en emp\u00EAchent, alors certes nos d\u00E9sirs sont puissants mais nous ne sommes pas toujours pr\u00EAts \u00E0 y acc\u00E9der car nous sommes pas libres. Alors d\u0027apr\u00E8s Spinoza, en r\u00E9sum\u00E9, la libert\u00E9 est une illusion et nos choix ne sont pas libres mais bien pr\u00E9visibles.\r\n\r\nPour finir sur l\u0027id\u00E9e que nous sommes pas libres en toutes circonstances, la Nature aussi nous le montre si l\u0027on pollue, on d\u00E9grade la plan\u00E8te et notre sant\u00E9. Et si nous sommes en mauvaise sant\u00E9 ce qui nous attend c\u0027est la mort. Tout de m\u00EAme, la mort est dans notre Nature donc nous sommes pas libres car pour les moments de nos vies o\u00F9 l\u0027on profite \u00E0 pas le risque de mort est toujours l\u00E0 alors oui. Certes vivre dans un monde o\u00F9 tout est permis o\u00F9 on est vraiment libre au final la mort elle est toujours pr\u00E9sente.\r\n\r\nDans cette m\u00EAme partie que malgr\u00E9 qu\u0027on ne soit pas libre dans toutes circonstances on peut l\u0027\u00EAtre dans certaines situations. Tout d\u0027abord, je vais parler de la libert\u00E9 individuelle. C\u0027est lorsque que d\u0027un c\u00F4t\u00E9 on a notre volont\u00E9 et de l\u0027autre il y a les d\u00E9sirs, les envies. C\u0027est par exemple lorsqu\u0027on veut arr\u00EAter quelque chose mais que l\u0027envie de cette chose prend le dessus. Pour illustrer nous allons prendre l\u0027exemple des addictions, un alcoolique est seul chez lui. Il veut vraiment arr\u00EAter son addiction \u00E0 l\u0027alcool car \u00E7a le rend malade et que son entourage n\u0027appr\u00E9cie pas cela, il voit une bouteille d\u0027alcool son envie, ses d\u00E9sirs se multiplient mais d\u0027un c\u00F4t\u00E9 il a le choix entre sa volont\u00E9 d\u0027arr\u00EAter et de l\u0027autre son envie. Il est donc libre de choisir ce qu\u0027il souhaite. C\u0027est cela qu\u0027on appelle la Libert\u00E9 individuelle, d\u0027un c\u00F4t\u00E9 notre envie et de l\u0027autre la volont\u00E9.\r\n\r\nIl y a d\u0027autres libert\u00E9s qui sont les libert\u00E9s d\u0027expression ou encore une fois il y a des limites. Il y a la libert\u00E9 de culture etc. Mais nous avons une libert\u00E9 qui est bien, c\u0027est celle du choix apr\u00E8s le coll\u00E8ge, certes nous sommes dans l\u0027obligation de rester au coll\u00E8ge jusqu\u0027en 3eme mais ensuite nous pouvons changer de fili\u00E8res, faire quelque chose qui nous correspond bien, comme un CAP ou arr\u00EAter l\u0027\u00E9cole et directement faire de la pratique donc aller faire un travail. Par exemple, il y a beaucoup d\u0027influenceurs qui ont arr\u00EAt\u00E9 l\u0027\u00E9cole en 3eme et qui ont \u00E9t\u00E9 libres de faire ce qu\u0027il voulait et maintenant r\u00E9ussissent dans la vie.\r\n\r\nPour finir, nous ne sommes pas libres en toutes circonstances, nous avons toujours des limites et m\u00EAme libre pour avoir plusieurs sens. Ce qu\u0027on retient aussi c\u0027est que sommes-nous libres si on le d\u00E9cide ou alors les choses qu\u0027on nous imposent font qu\u0027on ne sait pas libres ? Mais d\u0027apr\u00E8s les arguments, les exemples que j\u0027ai cit\u00E9, nous ne pouvons pas \u00EAtre libres en toutes circonstances car il y a des facteurs qui sont pr\u00E9sents dans chaque personne et c\u0027est cela qui nous emp\u00EAche d\u0027\u00EAtre libre.",
    "date_correction": "2025-06-22T16:16:48.7081542+02:00"
  },
  {
    "id": 2,
    "devoir_id": 1,
    "note": 10,
    "appreciation": "Erreur lors de la g\u00E9n\u00E9ration de l\u0027appr\u00E9ciation automatique",
    "points_forts": [
      "Analyse non disponible"
    ],
    "points_ameliorer": [
      "R\u00E9essayer la correction"
    ],
    "competences": [
      {
        "nom": "Compr\u00E9hension et analyse du sujet",
        "note": 10,
        "analyse": "Erreur lors de l\u0027analyse automatique",
        "points_forts": [
          "Analyse non disponible"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "R\u00E9essayer la correction"
        ]
      },
      {
        "nom": "\u00C9laboration d\u0027un plan structur\u00E9",
        "note": 10,
        "analyse": "Erreur lors de l\u0027analyse automatique",
        "points_forts": [
          "Analyse non disponible"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "R\u00E9essayer la correction"
        ]
      },
      {
        "nom": "R\u00E9daction de l\u0027introduction et de la conclusion",
        "note": 10,
        "analyse": "Erreur lors de l\u0027analyse automatique",
        "points_forts": [
          "Analyse non disponible"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "R\u00E9essayer la correction"
        ]
      },
      {
        "nom": "D\u00E9veloppement de l\u0027argumentation",
        "note": 10,
        "analyse": "Erreur lors de l\u0027analyse automatique",
        "points_forts": [
          "Analyse non disponible"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "R\u00E9essayer la correction"
        ]
      },
      {
        "nom": "Ma\u00EEtrise de la langue fran\u00E7aise",
        "note": 10,
        "analyse": "Erreur lors de l\u0027analyse automatique",
        "points_forts": [
          "Analyse non disponible"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "R\u00E9essayer la correction"
        ]
      },
      {
        "nom": "Coh\u00E9rence et coh\u00E9sion textuelle",
        "note": 10,
        "analyse": "Erreur lors de l\u0027analyse automatique",
        "points_forts": [
          "Analyse non disponible"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "R\u00E9essayer la correction"
        ]
      },
      {
        "nom": "Esprit critique et r\u00E9flexion personnelle",
        "note": 10,
        "analyse": "Erreur lors de l\u0027analyse automatique",
        "points_forts": [
          "Analyse non disponible"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "R\u00E9essayer la correction"
        ]
      }
    ],
    "copie": "Dans la s\u00E9rie am\u00E9ricaine The Walking Dead, ils sont dans un monde sans soci\u00E9t\u00E9 o\u00F9 il reste la Nature et les humains, il n\u0027y a ni lois, ni policier, ni d\u0027Etat pour \u00E9mettre l\u0027autorit\u00E9 dans les pays, alors on peut dire qu\u0027ils sont libres, mais le sont-ils totalement ? Alors sommes-nous libres en toutes circonstances? La libert\u00E9, \u00EAtre libre, s\u0027est \u00EAtre le propre arbitre de nos choix, nous sommes preneurs de nos d\u00E9cisions, avec ou sans repr\u00E9sailles! Mais la libert\u00E9 peut d\u00E9pendre au non des circonstances, les circonstances qui sont des situations qu\u0027elles soient positives ou n\u00E9gatives. Alors on pose la question suivante: Sommes-nous le propre arbitre de nos choix dans toutes les situations? Pour r\u00E9pondre \u00E0 cette probl\u00E9matique, je vais proc\u00E9der en 2 grandes parties, la premi\u00E8re qui portera sur NON, nous ne sommes pas libres en toutes circonstances, et la deuxi\u00E8me partie qui sera: Mais nous pouvons l\u0027\u00EAtre dans certaines situations.\r\n\r\nNous ne sommes pas libres en toutes circonstances. L\u0027un des facteurs qui montre que nous ne sommes pas libres est l\u0027\u00C9tat. Il nous impose des lois, des r\u00E8gles qui sont certes utiles pour le bon fonctionnement de la vie en soci\u00E9t\u00E9, mais elle nous emp\u00EAche d\u0027\u00EAtre libres \u00E0 100 %, car nous avons des obligations comme aller \u00E0 l\u0027\u00E9cole jusqu\u0027en 3\u00E8me, aller au travail car sans le travail pas de source de revenu, donc impossible de vivre en soci\u00E9t\u00E9, ob\u00E9ir aux lois et encore plein d\u0027obligations.\r\n\r\nPar exemple, un meurtre se passe dans la ville de Bourg-l\u00E8s-Valence, les forces de l\u0027ordre vont se mobiliser pour trouver le tueur et l\u0027arr\u00EAter pour lui faire subir la peine qu\u0027il m\u00E9rite. Si nous \u00E9tions libres \u00E0 100 %, le tueur ne serait m\u00EAme pas parti et aurait fait ce qu\u0027il veut sans se poser de questions et sans avoir la peur que la police le trouve.\r\n\r\nSelon Spinoza, dans la Lettre \u00E0 Schuller, nous ne sommes pas libres de nos choix mais d\u00E9termin\u00E9s, c\u0027est \u00E0 dire que nous savons ce qu\u0027on veut la plupart du temps, nous sommes pr\u00E9visibles. Par exemple, Parcoursup nous avons h\u00E9sit\u00E9 \u00E0 mettre certains v\u0153ux ou pas, mais cela est pr\u00E9visible car nous avons comme des limites. Imaginons qu\u0027il y ait une sp\u00E9cialit\u00E9 qui me pla\u00EEt \u00E0 Paris, alors que j\u0027habite \u00E0 Valence, j\u0027aimerais cocher le v\u0153u mais certes je ne peux pas car les soucis financiers m\u0027en emp\u00EAchent, alors certes nos d\u00E9sirs sont puissants mais nous ne sommes pas toujours pr\u00EAts \u00E0 y acc\u00E9der car nous sommes pas libres. Alors d\u0027apr\u00E8s Spinoza, en r\u00E9sum\u00E9, la libert\u00E9 est une illusion et nos choix ne sont pas libres mais bien pr\u00E9visibles.\r\n\r\nPour finir sur l\u0027id\u00E9e que nous sommes pas libres en toutes circonstances, la Nature aussi nous le montre si l\u0027on pollue, on d\u00E9grade la plan\u00E8te et notre sant\u00E9. Et si nous sommes en mauvaise sant\u00E9 ce qui nous attend c\u0027est la mort. Tout de m\u00EAme, la mort est dans notre Nature donc nous sommes pas libres car pour les moments de nos vies o\u00F9 l\u0027on profite \u00E0 pas le risque de mort est toujours l\u00E0 alors oui. Certes vivre dans un monde o\u00F9 tout est permis o\u00F9 on est vraiment libre au final la mort elle est toujours pr\u00E9sente.\r\n\r\nDans cette m\u00EAme partie que malgr\u00E9 qu\u0027on ne soit pas libre dans toutes circonstances on peut l\u0027\u00EAtre dans certaines situations. Tout d\u0027abord, je vais parler de la libert\u00E9 individuelle. C\u0027est lorsque que d\u0027un c\u00F4t\u00E9 on a notre volont\u00E9 et de l\u0027autre il y a les d\u00E9sirs, les envies. C\u0027est par exemple lorsqu\u0027on veut arr\u00EAter quelque chose mais que l\u0027envie de cette chose prend le dessus. Pour illustrer nous allons prendre l\u0027exemple des addictions, un alcoolique est seul chez lui. Il veut vraiment arr\u00EAter son addiction \u00E0 l\u0027alcool car \u00E7a le rend malade et que son entourage n\u0027appr\u00E9cie pas cela, il voit une bouteille d\u0027alcool son envie, ses d\u00E9sirs se multiplient mais d\u0027un c\u00F4t\u00E9 il a le choix entre sa volont\u00E9 d\u0027arr\u00EAter et de l\u0027autre son envie. Il est donc libre de choisir ce qu\u0027il souhaite. C\u0027est cela qu\u0027on appelle la Libert\u00E9 individuelle, d\u0027un c\u00F4t\u00E9 notre envie et de l\u0027autre la volont\u00E9.\r\n\r\nIl y a d\u0027autres libert\u00E9s qui sont les libert\u00E9s d\u0027expression ou encore une fois il y a des limites. Il y a la libert\u00E9 de culture etc. Mais nous avons une libert\u00E9 qui est bien, c\u0027est celle du choix apr\u00E8s le coll\u00E8ge, certes nous sommes dans l\u0027obligation de rester au coll\u00E8ge jusqu\u0027en 3eme mais ensuite nous pouvons changer de fili\u00E8res, faire quelque chose qui nous correspond bien, comme un CAP ou arr\u00EAter l\u0027\u00E9cole et directement faire de la pratique donc aller faire un travail. Par exemple, il y a beaucoup d\u0027influenceurs qui ont arr\u00EAt\u00E9 l\u0027\u00E9cole en 3eme et qui ont \u00E9t\u00E9 libres de faire ce qu\u0027il voulait et maintenant r\u00E9ussissent dans la vie.\r\n\r\nPour finir, nous ne sommes pas libres en toutes circonstances, nous avons toujours des limites et m\u00EAme libre pour avoir plusieurs sens. Ce qu\u0027on retient aussi c\u0027est que sommes-nous libres si on le d\u00E9cide ou alors les choses qu\u0027on nous imposent font qu\u0027on ne sait pas libres ? Mais d\u0027apr\u00E8s les arguments, les exemples que j\u0027ai cit\u00E9, nous ne pouvons pas \u00EAtre libres en toutes circonstances car il y a des facteurs qui sont pr\u00E9sents dans chaque personne et c\u0027est cela qui nous emp\u00EAche d\u0027\u00EAtre libre.",
    "date_correction": "2025-06-22T16:18:35.6395733+02:00"
  },
  {
    "id": 3,
    "devoir_id": 1,
    "note": 12,
    "appreciation": "Votre dissertation aborde le sujet de la libert\u00E9 de mani\u00E8re int\u00E9ressantes, m\u00EAme si elle pr\u00E9sente certaines lacunes qui pourraient nuire \u00E0 la clart\u00E9 de votre argumentation. Vous avez su identifier un cadre de r\u00E9flexion pertinent en utilisant l\u0027exemple de la s\u00E9rie \u0027The Walking Dead\u0027, qui illustre la question de la libert\u00E9 dans un cadre extr\u00EAme. Cependant, la formulation de votre probl\u00E9matique et le cheminement de vos id\u00E9es gagneraient \u00E0 \u00EAtre davantage pr\u00E9cis\u00E9s et structur\u00E9s. L\u0027introduction, bien qu\u0027engageante, aurait pu mieux s\u0027articuler avec la probl\u00E9matique philosophique abord\u00E9e. Vos exemples, bien choisis, n\u00E9cessitent plus de profondeur afin d\u0027\u00E9tayer vos arguments, surtout concernant les id\u00E9es de Spinoza et l\u0027influence des circonstances sur notre libert\u00E9. Enfin, un effort d\u0027\u00E9criture est n\u00E9cessaire pour am\u00E9liorer la fluidit\u00E9 du texte et r\u00E9duire les erreurs grammaticales.",
    "points_forts": [
      "Utilisation d\u0027exemples pertinents, notamment de la culture populaire",
      "R\u00E9flexion sur les id\u00E9es de Spinoza",
      "Identification d\u0027une probl\u00E9matique centrale sur la libert\u00E9"
    ],
    "points_ameliorer": [
      "Clarifier la formulation de la probl\u00E9matique et des transitions entre les parties",
      "Enrichir les arguments avec des r\u00E9f\u00E9rences philosophiques plus approfondies",
      "Am\u00E9liorer la r\u00E9daction pour corriger les erreurs grammaticales et renforcer la fluidit\u00E9 du texte"
    ],
    "competences": [
      {
        "nom": "Compr\u00E9hension et analyse du sujet",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre r\u00E9daction aborde le sujet de la libert\u00E9 de mani\u00E8re int\u00E9ressante, mais elle pr\u00E9sente des lacunes dans l\u0027identification pr\u00E9cise des termes cl\u00E9s et dans la formulation d\u0027une probl\u00E9matique pertinente. Vous avez identifi\u00E9 le concept de libert\u00E9, mais votre reformulation initiale du sujet manque de clart\u00E9 et de profondeur. La question que vous posez, \u0027Sommes-nous le propre arbitre de nos choix dans toutes les situations ?\u0027, est pertinente, mais elle d\u00E9coule en partie d\u0027une construction de raisonnement qui aurait pu \u00EAtre mieux explicit\u00E9. La connexion entre votre exemple de The Walking Dead et la probl\u00E9matique centrale aurait pu \u00EAtre renforc\u00E9e pour \u00E9tablir un lien plus solide avec la question pos\u00E9e.",
        "points_forts": [
          "Usage d\u0027exemples concrets pour illustrer des id\u00E9es complexes",
          "Introduction d\u0027une probl\u00E9matique \u00E0 travers la citation d\u0027un penseur (Spinoza)"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifiez et approfondissez votre reformulation du sujet",
          "Assurez-vous que votre probl\u00E9matique r\u00E9ponde directement et clairement au sujet principal",
          "Structurez mieux vos id\u00E9es pour rendre la progression logique et fluide"
        ]
      },
      {
        "nom": "\u00C9laboration d\u0027un plan structur\u00E9",
        "note": 12,
        "analyse": "Vous avez tent\u00E9 de structurer votre dissertation en annon\u00E7ant un plan en deux parties dans votre introduction. Toutefois, la mani\u00E8re dont vous avez pr\u00E9sent\u00E9 vos id\u00E9es manque de clart\u00E9 et de logique par rapport \u00E0 l\u0027argumentation. La premi\u00E8re partie de votre dissertation aborde clairement l\u0027id\u00E9e que nous ne sommes pas libres en toutes circonstances avec des r\u00E9f\u00E9rences pertinentes \u00E0 l\u0027\u00C9tat et \u00E0 Spinoza. En revanche, la transition vers la seconde partie aurait gagn\u00E9 \u00E0 \u00EAtre plus fluide, et vous avez parfois m\u00E9lang\u00E9 des id\u00E9es qui auraient d\u00FB \u00EAtre mieux distinctes. Par exemple, vous passez rapidement de la question de la libert\u00E9 individuelle \u00E0 des exemples d\u0027influenceurs sans une r\u00E9elle coh\u00E9rit de d\u00E9veloppement. En outre, vos exemples, bien que pertinents, manquent parfois de profondeur et d\u0027exploration, ce qui nuit \u00E0 la structure logique de votre raisonnement.",
        "points_forts": [
          "Annonce du plan en deux parties",
          "Utilisation d\u0027exemples pertinentes"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifiez la transition entre les deux parties",
          "D\u00E9veloppez davantage les id\u00E9es pour chaque partie",
          "Assurez-vous que chaque id\u00E9e est bien distincte"
        ]
      },
      {
        "nom": "R\u00E9daction de l\u0027introduction et de la conclusion",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre introduction pr\u00E9sente une accroche int\u00E9ressante en utilisant un exemple d\u0027une s\u00E9rie populaire, mais elle aurait pu \u00EAtre plus percutante si vous aviez \u00E9tabli un lien plus direct avec la probl\u00E9matique philosophique. Vous mentionnez clairement la question centrale d\u00E8s la premi\u00E8re phrase, ce qui est positif, mais la formulation reste quelque peu confuse. La transition vers l\u0027\u00E9nonc\u00E9 de la probl\u00E9matique aurait \u00E9galement pu \u00EAtre plus fluide. Dans la conclusion, vous r\u00E9capitulez vos points mais vous avez tendance \u00E0 reformuler les id\u00E9es sans vraiment ouvrir la r\u00E9flexion vers une perspective plus large ou une interrogation suppl\u00E9mentaire sur la notion de libert\u00E9. Une meilleure synth\u00E8se de vos r\u00E9flexions aurait renforc\u00E9 la conclusion et ouvert la discussion sur la libert\u00E9 dans un contexte contemporain ou \u00E9thique.",
        "points_forts": [
          "Accroche originale avec un exemple de culture populaire",
          "Identification claire de la probl\u00E9matique philosophique"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier la transition entre l\u0027accroche et la probl\u00E9matique",
          "\u00C9largir la conclusion pour inviter \u00E0 une r\u00E9flexion plus profonde"
        ]
      },
      {
        "nom": "D\u00E9veloppement de l\u0027argumentation",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre dissertation aborde correctement la probl\u00E9matique de la libert\u00E9 en exploitant la s\u00E9rie \u0027The Walking Dead\u0027 comme exemple d\u0027un monde sans lois. Vous \u00E9tablissez une structure en deux parties : l\u0027argumentation selon laquelle nous ne sommes pas libres en toutes circonstances et celle selon laquelle nous le sommes dans certains cas. Cependant, le d\u00E9veloppement de votre argumentation m\u00E9rite d\u0027\u00EAtre renforc\u00E9. Par exemple, votre premi\u00E8re partie pourrait \u00EAtre davantage \u00E9tay\u00E9e par des r\u00E9f\u00E9rences philosophiques et des exemples plus approfondis que ceux que vous avez fournis, comme l\u0027id\u00E9e de l\u0027\u00C9tat et de ses lois. Vous mentionnez Spinoza dans votre r\u00E9daction, ce qui est positif, mais il serait b\u00E9n\u00E9fique de pr\u00E9ciser comment ses id\u00E9es s\u0027articulent avec votre argumentation. Il nous manque \u00E9galement des transitions plus fluides entre vos arguments et des explications plus claires des concepts que vous introduisez, comme la Libert\u00E9 individuelle. Votre seconde partie pr\u00E9sente le concept de libert\u00E9 personnelle, mais elle serait enrichie par des exemples plus nuanc\u00E9s, et une plus grande rigueur dans l\u0027\u00E9criture pourrait am\u00E9liorer la clart\u00E9 de vos arguments.",
        "points_forts": [
          "Bonne introduction qui capte l\u0027attention avec un exemple de culture populaire",
          "Structure de la dissertation avec des parties clairement identifi\u00E9es"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Renforcer l\u0027argumentation avec des r\u00E9f\u00E9rences philosophiques plus claires et plus pertinentes",
          "Clarifier les concepts et veiller \u00E0 ce que les transitions entre les id\u00E9es soient plus fluides"
        ]
      },
      {
        "nom": "Ma\u00EEtrise de la langue fran\u00E7aise",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre r\u00E9daction pr\u00E9sente des id\u00E9es int\u00E9ressantes et une compr\u00E9hension globale du sujet, cependant plusieurs erreurs d\u0027orthographe et de grammaire nuisent \u00E0 la clart\u00E9 de votre propos. Par exemple, vous \u00E9crivez \u0027nous ne sommes pas libres en toutes circonstances\u0027 et \u0027nous sommes pas libres\u0027, ce qui devrait \u00EAtre corrig\u00E9 en \u0027nous ne sommes pas libres\u0027. L\u0027utilisation des termes sp\u00E9cifiques tels que \u0027libert\u00E9 individuelle\u0027 et les r\u00E9f\u00E9rences \u00E0 Spinoza sont pertinentes, mais il serait b\u00E9n\u00E9fique d\u0027expliquer ces concepts plus en profondeur pour renforcer votre argumentation. Les transitions entre les id\u00E9es sont parfois abruptes, entra\u00EEnant une certaine lourdeur dans la lecture. Enfin, des r\u00E9p\u00E9titions de syntaxe comme \u0027c\u0027est \u00E0 dire que\u0027 pourraient \u00EAtre \u00E9vit\u00E9es pour am\u00E9liorer la fluidit\u00E9 de votre texte.",
        "points_forts": [
          "Pertinence des exemples",
          "R\u00E9f\u00E9rences philosophiques appropri\u00E9es"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Orthographe et grammaire",
          "Fluidit\u00E9 de la syntaxe",
          "D\u00E9veloppement des id\u00E9es"
        ]
      },
      {
        "nom": "Coh\u00E9rence et coh\u00E9sion textuelle",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre composition pr\u00E9sente une certaine coh\u00E9rence textuelle, mais certaines lacunes entravent la fluide compr\u00E9hension de votre propos. Par exemple, l\u0027introduction expose bien la th\u00E9matique et \u00E9tablit une probl\u00E9matique, mais elle pourrait b\u00E9n\u00E9ficier de davantage de connecteurs logiques pour relier les id\u00E9es entre elles. Dans la premi\u00E8re partie, vous arguez que \u0027nous ne sommes pas libres en toutes circonstances\u0027 en citant l\u0027\u00C9tat et ses lois, ce qui est pertinent. Cependant, l\u0027id\u00E9e de la libert\u00E9 face \u00E0 la loi aurait pu \u00EAtre mieux structur\u00E9e \u00E0 l\u0027aide de transitions plus explicites, enrichissant ainsi le raisonnement. La r\u00E9f\u00E9rence \u00E0 Spinoza est int\u00E9ressante, mais l\u0027articulation entre la position du philosophe et votre propre exemple personnel manque de clart\u00E9. Dans la seconde partie, o\u00F9 vous \u00E9voquez la possibilit\u00E9 d\u0027\u00EAtre libre dans certaines situations, l\u0027absence de transitions explicatives entre vos sous-id\u00E9es complique la progression des arguments. En somme, bien que certaines id\u00E9es soient pertinentes et bien abord\u00E9es, un effort suppl\u00E9mentaire sur la structure et l\u0027utilisation des connecteurs logiques favoriserait une meilleure coh\u00E9sion de la dissertation.",
        "points_forts": [
          "Introduction bien pos\u00E9e avec une probl\u00E9matique claire",
          "Utilisation d\u0027exemples concrets pour illustrer vos id\u00E9es"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Utilisez davantage de connecteurs logiques pour relier vos id\u00E9es",
          "Clarifiez la transition entre les diff\u00E9rentes parties et sous-parties"
        ]
      },
      {
        "nom": "Esprit critique et r\u00E9flexion personnelle",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente une r\u00E9flexion int\u00E9ressante sur la libert\u00E9 en abordant diff\u00E9rentes perspectives, notamment celle de Spinoza. Vous faites montre d\u0027un certain esprit critique en posant des questions et en formulant votre propre position, ce qui est essentiel dans une composition philosophique. Cependant, votre argumentation manque parfois de clart\u00E9 et de structure. Par exemple, vous introduisez des id\u00E9es nouvelles dans chacune de vos parties sans toujours bien les d\u00E9velopper. L\u0027usage d\u0027exemples tir\u00E9s de la culture populaire est pertinent, mais leur lien avec vos arguments pourrait \u00EAtre renforc\u00E9. Enfin, il est regrettable que certains passages soient un peu confus, avec des r\u00E9p\u00E9titions et des formulations vagues.",
        "points_forts": [
          "Bonne prise de position sur la libert\u00E9 en fonction des circonstances.",
          "Inclusion d\u0027exemples concrets et d\u0027une r\u00E9f\u00E9rence philosophique pertinente (Spinoza)."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Am\u00E9liorer la clart\u00E9 et la structure des arguments pour une meilleure coh\u00E9rence.",
          "Pr\u00E9ciser les id\u00E9es et \u00E9viter les r\u00E9p\u00E9titions pour renforcer l\u0027impact de votre r\u00E9flexion."
        ]
      }
    ],
    "copie": "Dans la s\u00E9rie am\u00E9ricaine The Walking Dead, ils sont dans un monde sans soci\u00E9t\u00E9 o\u00F9 il reste la Nature et les humains, il n\u0027y a ni lois, ni policier, ni d\u0027Etat pour \u00E9mettre l\u0027autorit\u00E9 dans les pays, alors on peut dire qu\u0027ils sont libres, mais le sont-ils totalement ? Alors sommes-nous libres en toutes circonstances? La libert\u00E9, \u00EAtre libre, s\u0027est \u00EAtre le propre arbitre de nos choix, nous sommes preneurs de nos d\u00E9cisions, avec ou sans repr\u00E9sailles! Mais la libert\u00E9 peut d\u00E9pendre au non des circonstances, les circonstances qui sont des situations qu\u0027elles soient positives ou n\u00E9gatives. Alors on pose la question suivante: Sommes-nous le propre arbitre de nos choix dans toutes les situations? Pour r\u00E9pondre \u00E0 cette probl\u00E9matique, je vais proc\u00E9der en 2 grandes parties, la premi\u00E8re qui portera sur NON, nous ne sommes pas libres en toutes circonstances, et la deuxi\u00E8me partie qui sera: Mais nous pouvons l\u0027\u00EAtre dans certaines situations.\r\n\r\nNous ne sommes pas libres en toutes circonstances. L\u0027un des facteurs qui montre que nous ne sommes pas libres est l\u0027\u00C9tat. Il nous impose des lois, des r\u00E8gles qui sont certes utiles pour le bon fonctionnement de la vie en soci\u00E9t\u00E9, mais elle nous emp\u00EAche d\u0027\u00EAtre libres \u00E0 100 %, car nous avons des obligations comme aller \u00E0 l\u0027\u00E9cole jusqu\u0027en 3\u00E8me, aller au travail car sans le travail pas de source de revenu, donc impossible de vivre en soci\u00E9t\u00E9, ob\u00E9ir aux lois et encore plein d\u0027obligations.\r\n\r\nPar exemple, un meurtre se passe dans la ville de Bourg-l\u00E8s-Valence, les forces de l\u0027ordre vont se mobiliser pour trouver le tueur et l\u0027arr\u00EAter pour lui faire subir la peine qu\u0027il m\u00E9rite. Si nous \u00E9tions libres \u00E0 100 %, le tueur ne serait m\u00EAme pas parti et aurait fait ce qu\u0027il veut sans se poser de questions et sans avoir la peur que la police le trouve.\r\n\r\nSelon Spinoza, dans la Lettre \u00E0 Schuller, nous ne sommes pas libres de nos choix mais d\u00E9termin\u00E9s, c\u0027est \u00E0 dire que nous savons ce qu\u0027on veut la plupart du temps, nous sommes pr\u00E9visibles. Par exemple, Parcoursup nous avons h\u00E9sit\u00E9 \u00E0 mettre certains v\u0153ux ou pas, mais cela est pr\u00E9visible car nous avons comme des limites. Imaginons qu\u0027il y ait une sp\u00E9cialit\u00E9 qui me pla\u00EEt \u00E0 Paris, alors que j\u0027habite \u00E0 Valence, j\u0027aimerais cocher le v\u0153u mais certes je ne peux pas car les soucis financiers m\u0027en emp\u00EAchent, alors certes nos d\u00E9sirs sont puissants mais nous ne sommes pas toujours pr\u00EAts \u00E0 y acc\u00E9der car nous sommes pas libres. Alors d\u0027apr\u00E8s Spinoza, en r\u00E9sum\u00E9, la libert\u00E9 est une illusion et nos choix ne sont pas libres mais bien pr\u00E9visibles.\r\n\r\nPour finir sur l\u0027id\u00E9e que nous sommes pas libres en toutes circonstances, la Nature aussi nous le montre si l\u0027on pollue, on d\u00E9grade la plan\u00E8te et notre sant\u00E9. Et si nous sommes en mauvaise sant\u00E9 ce qui nous attend c\u0027est la mort. Tout de m\u00EAme, la mort est dans notre Nature donc nous sommes pas libres car pour les moments de nos vies o\u00F9 l\u0027on profite \u00E0 pas le risque de mort est toujours l\u00E0 alors oui. Certes vivre dans un monde o\u00F9 tout est permis o\u00F9 on est vraiment libre au final la mort elle est toujours pr\u00E9sente.\r\n\r\nDans cette m\u00EAme partie que malgr\u00E9 qu\u0027on ne soit pas libre dans toutes circonstances on peut l\u0027\u00EAtre dans certaines situations. Tout d\u0027abord, je vais parler de la libert\u00E9 individuelle. C\u0027est lorsque que d\u0027un c\u00F4t\u00E9 on a notre volont\u00E9 et de l\u0027autre il y a les d\u00E9sirs, les envies. C\u0027est par exemple lorsqu\u0027on veut arr\u00EAter quelque chose mais que l\u0027envie de cette chose prend le dessus. Pour illustrer nous allons prendre l\u0027exemple des addictions, un alcoolique est seul chez lui. Il veut vraiment arr\u00EAter son addiction \u00E0 l\u0027alcool car \u00E7a le rend malade et que son entourage n\u0027appr\u00E9cie pas cela, il voit une bouteille d\u0027alcool son envie, ses d\u00E9sirs se multiplient mais d\u0027un c\u00F4t\u00E9 il a le choix entre sa volont\u00E9 d\u0027arr\u00EAter et de l\u0027autre son envie. Il est donc libre de choisir ce qu\u0027il souhaite. C\u0027est cela qu\u0027on appelle la Libert\u00E9 individuelle, d\u0027un c\u00F4t\u00E9 notre envie et de l\u0027autre la volont\u00E9.\r\n\r\nIl y a d\u0027autres libert\u00E9s qui sont les libert\u00E9s d\u0027expression ou encore une fois il y a des limites. Il y a la libert\u00E9 de culture etc. Mais nous avons une libert\u00E9 qui est bien, c\u0027est celle du choix apr\u00E8s le coll\u00E8ge, certes nous sommes dans l\u0027obligation de rester au coll\u00E8ge jusqu\u0027en 3eme mais ensuite nous pouvons changer de fili\u00E8res, faire quelque chose qui nous correspond bien, comme un CAP ou arr\u00EAter l\u0027\u00E9cole et directement faire de la pratique donc aller faire un travail. Par exemple, il y a beaucoup d\u0027influenceurs qui ont arr\u00EAt\u00E9 l\u0027\u00E9cole en 3eme et qui ont \u00E9t\u00E9 libres de faire ce qu\u0027il voulait et maintenant r\u00E9ussissent dans la vie.\r\n\r\nPour finir, nous ne sommes pas libres en toutes circonstances, nous avons toujours des limites et m\u00EAme libre pour avoir plusieurs sens. Ce qu\u0027on retient aussi c\u0027est que sommes-nous libres si on le d\u00E9cide ou alors les choses qu\u0027on nous imposent font qu\u0027on ne sait pas libres ? Mais d\u0027apr\u00E8s les arguments, les exemples que j\u0027ai cit\u00E9, nous ne pouvons pas \u00EAtre libres en toutes circonstances car il y a des facteurs qui sont pr\u00E9sents dans chaque personne et c\u0027est cela qui nous emp\u00EAche d\u0027\u00EAtre libre.",
    "date_correction": "2025-06-22T16:22:23.0709297+02:00"
  },
  {
    "id": 4,
    "devoir_id": 1,
    "note": 13.714285714285714285714285714,
    "appreciation": "Votre dissertation aborde avec int\u00E9r\u00EAt la complexe question de la libert\u00E9 et ses limites. Vous d\u00E9montrez une bonne compr\u00E9hension des enjeux philosophiques et mobilisez des r\u00E9f\u00E9rences pertinentes, en int\u00E9grant les pens\u00E9es de plusieurs philosophes tels que Bakounine, Rabelais, Hannah Arendt, \u00C9pict\u00E8te, Kant et Platon. Cependant, votre r\u00E9daction pr\u00E9sente des aspects qui pourraient \u00EAtre perfectionn\u00E9s. Les transitions entre les id\u00E9es manquent de fluidit\u00E9, et la structuration de votre argumentation aurait pu \u00EAtre plus rigoureuse pour renforcer la coh\u00E9rence de l\u0027ensemble. De plus, certains exemples ne rel\u00E8vent pas directement de la probl\u00E9matique suscit\u00E9e et influent sur la force de votre argumentation. Vous montrez m\u00EAme des affirmations discourantes qui pourraient \u00EAtre mieux articul\u00E9es. Votre langage est correct, encore que vous deviez pr\u00EAter attention \u00E0 quelques erreurs grammaticales et \u00E0 la clart\u00E9 de certaines phrases. En somme, votre r\u00E9flexion est int\u00E9ressante, mais elle gagnerait \u00E0 \u00EAtre mieux encadr\u00E9e et approfondie.",
    "points_forts": [
      "Bonne compr\u00E9hension des enjeux philosophiques li\u00E9s \u00E0 la libert\u00E9.",
      "Utilisation pertinente de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques vari\u00E9es.",
      "Argumentation et perspective critique sur la question de la libert\u00E9."
    ],
    "points_ameliorer": [
      "Am\u00E9liorer la fluidit\u00E9 des transitions entre les diff\u00E9rentes parties de votre dissertation.",
      "Consolider la structuration de votre argumentation pour renforcer la coh\u00E9rence de vos id\u00E9es.",
      "\u00C9viter les exemples qui ne sont pas directement en lien avec votre probl\u00E9matique centrale."
    ],
    "competences": [
      {
        "nom": "Compr\u00E9hension et analyse du sujet",
        "note": 14,
        "analyse": "Votre introduction permet de saisir les enjeux de la question de la libert\u00E9, et vous avez su reformuler le sujet de mani\u00E8re claire en posant la question \u0027Dans quelles circonstances notre libert\u00E9 peut-elle \u00EAtre nuanc\u00E9e ?\u0027. Cependant, une pr\u00E9cision suppl\u00E9mentaire concernant les limites de la libert\u00E9 aurait pu enrichir cette probl\u00E9matique. Vous avez identifi\u00E9 plusieurs penseurs comme Bakounine, Rabelais, Hannah Arendt, \u00C9pict\u00E8te et Kant, ce qui montre une bonne compr\u00E9hension des courants de pens\u00E9e, mais il aurait \u00E9t\u00E9 b\u00E9n\u00E9fique d\u0027expliquer davantage leurs id\u00E9es dans le contexte de votre probl\u00E9matique. La complexit\u00E9 de votre argumentation est bien men\u00E9e, mais un meilleur fil conducteur entre les diff\u00E9rentes parties aurait rendu vos id\u00E9es plus coh\u00E9rentes.",
        "points_forts": [
          "Bonne reformulation du sujet et des questions pos\u00E9es",
          "Int\u00E9gration de plusieurs philosophes pour soutenir les propos"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Affiner la probl\u00E9matique en y ajoutant plus de nuances",
          "Renforcer la clart\u00E9 et la coh\u00E9rence entre les arguments dans le d\u00E9veloppement"
        ]
      },
      {
        "nom": "\u00C9laboration d\u0027un plan structur\u00E9",
        "note": 14,
        "analyse": "Votre composition pr\u00E9sente une certaine structure, mais elle souffre d\u0027une organisation logique qui pourrait \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9e. Vous annoncez votre plan dans l\u0027introduction de mani\u00E8re claire, indiquant les trois grandes parties. Cependant, la transition entre les sections pourrait \u00EAtre plus fluide pour renforcer la coh\u00E9rence entre vos id\u00E9es. Par exemple, entre le d\u00E9veloppement sur Bakounine et l\u0027approche de Rabelais, un lien plus explicite entre l\u0027id\u00E9e de libert\u00E9 absolue et celles des contraintes serait b\u00E9n\u00E9fique. De plus, la conclusion r\u00E9sume des id\u00E9es importantes mais pourrait encore mieux r\u00E9aliser la synth\u00E8se des arguments avanc\u00E9s dans le corps du texte. Enfin, le plan pourrait davantage refl\u00E9ter les diff\u00E9rents types de d\u00E9veloppement comme le plan dialectique, qui aurait \u00E9t\u00E9 pertinent ici.",
        "points_forts": [
          "Annonce claire du plan dans l\u0027introduction",
          "Arguments vari\u00E9s provenant de diff\u00E9rents philosophes"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Am\u00E9liorer les transitions entre les parties",
          "Raffiner la conclusion pour mieux synth\u00E9tiser les id\u00E9es"
        ]
      },
      {
        "nom": "R\u00E9daction de l\u0027introduction et de la conclusion",
        "note": 13,
        "analyse": "Votre introduction pr\u00E9sente un enjeu philosophique int\u00E9ressant autour de la question de la libert\u00E9, mais l\u0027accroche pourrait \u00EAtre plus percutante. Vous commencez par \u00E9voquer des luttes pour la libert\u00E9, ce qui est pertinent, mais cela manque de force et d\u0027originalit\u00E9 pour capter imm\u00E9diatement l\u0027int\u00E9r\u00EAt du lecteur. Vous formulez ensuite une probl\u00E9matique claire, mais la formulation serait am\u00E9lior\u00E9e en soulignant davantage la nuance dans la question de la libert\u00E9. La conclusion r\u00E9sume bien les points soulev\u00E9s, mais elle pourrait aller plus loin en ouvrant encore plus la r\u00E9flexion sur les implications de cette limitation de la libert\u00E9 dans notre quotidien. En somme, bien que vous ayez des \u00E9l\u00E9ments structurants, la construction de l\u0027introduction et de la conclusion gagnerait \u00E0 \u00EAtre plus articul\u00E9e et \u00E0 inviter \u00E0 une r\u00E9flexion plus \u00E9tendue.",
        "points_forts": [
          "Clart\u00E9 dans l\u0027\u00E9nonc\u00E9 de la probl\u00E9matique et des grandes lignes du plan.",
          "Bonne synth\u00E8se des id\u00E9es pr\u00E9sent\u00E9es dans le d\u00E9veloppement."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Rendre l\u0027accroche plus originale et engageante.",
          "\u00C9toffer l\u0027ouverture dans la conclusion pour susciter un questionnement plus vaste."
        ]
      },
      {
        "nom": "D\u00E9veloppement de l\u0027argumentation",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre dissertation aborde le sujet de la libert\u00E9 en diff\u00E9rentes circonstances avec une certaine clart\u00E9, mais pr\u00E9sente \u00E9galement des points \u00E0 am\u00E9liorer. Vous avez structur\u00E9 votre texte en plusieurs parties coh\u00E9rentes et introduit des penseurs comme Bakounine, Rabelais, Hannah Arendt, \u00C9pict\u00E8te, Sartre, Kant et Platon pour appuyer vos arguments, ce qui montre un bon effort d\u0027int\u00E9gration des r\u00E9f\u00E9rences. Cependant, certains exemples manquent de lien direct avec votre propos principal. Par exemple, l\u0027illustration concernant l\u0027individu ayant des pr\u00E9f\u00E9rences de voiture n\u0027est pas vraiment convaincante pour soutenir l\u0027id\u00E9e d\u0027une libert\u00E9 sans contraintes. Par ailleurs, vous n\u0027explorez pas suffisamment les implications de chacune des th\u00E8ses, ce qui diminue la profondeur de votre r\u00E9flexion. Les transitions entre les paragraphes sont parfois abruptes et auraient pu \u00EAtre plus fluides pour am\u00E9liorer la lecture de votre argumentation.",
        "points_forts": [
          "Int\u00E9gration de plusieurs r\u00E9f\u00E9rences philosophiques pertinentes pour enrichir l\u0027argumentation.",
          "Structuration claire de la dissertation avec des paragraphes distincts abordant diff\u00E9rents aspects du sujet."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Renforcer le lien entre les exemples et les th\u00E8ses pr\u00E9sent\u00E9es dans chaque argument.",
          "Am\u00E9liorer les transitions entre les paragraphes pour une lecture plus fluide.",
          "D\u00E9velopper plus en profondeur certaines id\u00E9es pour ajouter de la nuance \u00E0 votre r\u00E9flexion."
        ]
      },
      {
        "nom": "Ma\u00EEtrise de la langue fran\u00E7aise",
        "note": 15,
        "analyse": "Votre r\u00E9daction pr\u00E9sente une ma\u00EEtrise globale satisfaisante de la langue fran\u00E7aise. Cependant, certaines erreurs d\u0027orthographe et de grammaire, telles que \u0027qu\u0027est ce que\u0027 (qui devrait \u00EAtre \u0027qu\u0027est-ce que\u0027) ou \u0027il est bon d\u0027\u00EAtre totalement libre?\u0027 (au lieu de \u0027si il est bon\u0027), sont notables et peuvent nuire \u00E0 la fluidit\u00E9 de votre argumentation. Ensuite, vous utilisez un vocabulaire sp\u00E9cifique pertinent, mais veiller \u00E0 la syntaxe serait b\u00E9n\u00E9fique, notamment dans des phrases complexes. Par exemple, certains encha\u00EEnements sont lourds, comme \u0027Le fait de devoir se contraindre \u00E0 s\u0027adapter \u00E0 un objet technique dans le cas du travail me permet donc pas d\u0027\u00EAtre libre en toutes circonstances\u0027, qui pourrait \u00EAtre simplifi\u00E9.",
        "points_forts": [
          "Bon usage du vocabulaire sp\u00E9cifique",
          "Arguments clairs et structur\u00E9s sur la libert\u00E9 et ses limites"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Attention \u00E0 la ponctuation et aux erreurs grammaticales",
          "Fluidit\u00E9 et clart\u00E9 de la syntaxe \u00E0 perfectionner"
        ]
      },
      {
        "nom": "Coh\u00E9rence et coh\u00E9sion textuelle",
        "note": 14,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente une certaine coh\u00E9rence gr\u00E2ce \u00E0 l\u0027utilisation de connecteurs logiques tels que \u0027tout d\u0027abord\u0027, \u0027ensuite\u0027, et \u0027de plus\u0027, ce qui aide \u00E0 structurer votre argumentaire. Cependant, certains passages manquent de fluidit\u00E9 et d\u0027argumentation coh\u00E9rente entre les diff\u00E9rentes parties. Par exemple, le passage sur \u00C9pict\u00E8te et la question du destin semble moins bien articul\u00E9 avec le reste de votre raisonnement sur la libert\u00E9 d\u0027interpr\u00E9tation. De plus, vous soulevez des points int\u00E9ressants, comme les limites de la libert\u00E9 dans le cadre du travail selon Hannah Arendt, mais vous ne reliez pas suffisamment ces id\u00E9es \u00E0 votre probl\u00E9matique centrale. Enfin, il serait b\u00E9n\u00E9fique d\u0027introduire plus clairement la transition entre les diff\u00E9rentes sections de mani\u00E8re \u00E0 renforcer l\u0027encha\u00EEnement global de vos arguments.",
        "points_forts": [
          "Utilisation de connecteurs logiques pour structurer le discours",
          "Exemples vari\u00E9s de philosophes pour illustrer les arguments"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Am\u00E9liorer les transitions entre les id\u00E9es",
          "Renforcer la coh\u00E9rence entre les parties et leur contribution \u00E0 la probl\u00E9matique"
        ]
      },
      {
        "nom": "Esprit critique et r\u00E9flexion personnelle",
        "note": 14,
        "analyse": "Dans votre dissertation, vous d\u00E9montrez un bon niveau de r\u00E9flexion personnelle et d\u0027esprit critique. Vous posez des questions fondamentales sur la nature de la libert\u00E9 et ses limites, ce qui t\u00E9moigne d\u0027une certaine profondeur dans votre pens\u00E9e. Vous introduisez des figures philosophiques importantes comme Bakounine, Hannah Arendt, \u00C9pict\u00E8te, Sartre, Kant et Platon, ce qui enrichit votre argumentation. Cependant, vos transitions entre les id\u00E9es pourraient \u00EAtre plus fluides, et certaines parties de votre texte manquent de clart\u00E9. Par exemple, vous tentez de traiter trois perspectives sur la libert\u00E9, mais les liens entre ces perspectives et leur d\u00E9veloppement ne sont pas toujours explicites. De plus, le m\u00E9lange de citations et d\u0027arguments m\u00E9riterait une pr\u00E9sentation plus structur\u00E9e pour \u00EAtre pleinement convaincant.",
        "points_forts": [
          "Bonne utilisation de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques",
          "Argumentation vari\u00E9e sur la libert\u00E9 et ses limites"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier les transitions entre les diff\u00E9rentes parties de l\u0027argumentation",
          "Structurer davantage votre raisonnement pour am\u00E9liorer la lisibilit\u00E9"
        ]
      }
    ],
    "copie": "Depuis des ann\u00E9es, nous, hommes et femmes, nous nous battons pour nos libert\u00E9s. On s\u0027est battu pour l\u0027abolition de l\u0027esclavage, ainsi que pour le droit \u00E0 l\u0027avortement, qui sont des libert\u00E9s que nous avons r\u00E9clam\u00E9. Mais qu\u0027est ce que r\u00E9ellement la libert\u00E9 ? Quelles sont ses limites ? La libert\u00E9 est l\u0027action de pouvoir agir et penser sans contraintes, ni obligations. Mais dans quelles circonstances nous pouvons \u00EAtre libre ou ne pas l\u0027\u00EAtre ? Dans l\u0027optique d\u0027apporter des pistes de r\u00E9flexions \u00E0 ce sujet, nous allons nous demander, dans quels circonstances notre libert\u00E9 peut-elle \u00EAtre nuanc\u00E9e ? En premier lieu, nous verrons que nous ne sommes pas r\u00E9ellement libre en toutes circonstances. Ensuite, on verra que malgr\u00E9 ses contraintes nous avons une certaine libert\u00E9. Et enfin nous nous demanderons si il est bon d\u0027\u00EAtre totalement libre?\r\n\r\nTout d\u0027abord, nous pouvons partir d\u0027un point de vue o\u00F9 la libert\u00E9 serait totalement absolue. Soit nous sommes libres, soit nous ne le sommes pas, il n\u0027y aurait aucune nuance possible. Ce point de vue est celui de Bakounine. D\u0027apr\u00E8s lui, la libert\u00E9 pour \u00EAtre consid\u00E9r\u00E9e comme telle, doit \u00EAtre absolue. C\u0027est \u00E0 dire aucune modification ou contrainte possible. Prenons l\u0027exemple d\u0027un esclave au temps des colonies. Pouvait-il \u00EAtre partiellement libre? Non, c\u0027est soit il \u00E9tait libre, dans ce cas son ma\u00EEtre n\u0027avait plus aucune autorit\u00E9 ni pouvoir sur lui, soit il ne l\u0027\u00E9tait pas. Dans ce cas l\u00E0, il n\u0027y a donc pas de libert\u00E9 pr\u00E9sente qu\u0027importe les circonstances.\r\n\r\nEnsuite, pla\u00E7ons nous du point de vue o\u00F9 la libert\u00E9 peut \u00EAtre nuanc\u00E9e. Dans ce cas nous aurions une libert\u00E9, mais pas dans toutes les circonstances. Prenons le point de vue de Rabelais, dans Gargantua. Pour lui, nous les humains sommes des \u00EAtres naturellement bon, qui seraient capable de vivre sans loi ni r\u00E8gles. Les lois et les contraintes d\u0027un \u00E9tat civil serait une restriction de nos libert\u00E9s, car ce sont des contraintes, dont on aurait pas besoin. D\u0027apr\u00E8s lui, nous sommes quand m\u00EAme libre, mais dans la vie quotidienne en soci\u00E9t\u00E9, notre libert\u00E9 est contrainte \u00E0 des limites. Maintenant, amenons le cas du travail, sommes nous libre en toutes circonstances au travail ? Non, ici aussi notre libert\u00E9 est contrainte dans le travail. D\u0027apr\u00E8s Hannah Arenth, l\u0027\u00E9volution et le d\u00E9veloppement de la technique ne nous lib\u00E8re pas du travail. Elle prend comme exemple l\u0027adaptation qu\u0027a du faire l\u0027humain dans l\u0027\u00E9volution de l\u0027outil \u00E0 la machine. L\u0027outil est un objet technique qui n\u00E9cessite obligatoirement l\u0027aide de l\u0027homme, car sans lui il est inutile. Il d\u00E9pend de lui. Tandis que la machine, elle, n\u00E9cessite que tr\u00E8s peu son intervention. L\u0027outil doit s\u0027adapter \u00E0 l\u0027homme, alors que l\u0027homme doit s\u0027adapter \u00E0 la machine. Le fait de devoir se contraindre \u00E0 s\u0027adapter \u00E0 un objet technique dans le cas du travail me permet donc pas d\u0027\u00EAtre libre en toutes circonstances.\r\n\r\nLa libert\u00E9 absolue, et la contrainte des lois et l\u0027\u00E9volution technologique nous d\u00E9montre donc les limites de la libert\u00E9 dans certaines circonstances. Malgr\u00E9 tout, il existe quand m\u00EAme une libert\u00E9 imprescriptible, haut de la de tous sa.\r\n\r\nDe plus, quand bien m\u00EAme certaines restrictions existent, la libert\u00E9 peut rester la m\u00EAme en toute circonstance. On retrouve en premier lieu la libert\u00E9 d\u0027interpr\u00E9tation et de choix. D\u0027apr\u00E8s \u00C9pict\u00E8te, tous ce qui arrive d\u00E9pend du destin, c\u0027est-\u00E0-dire que tout est pr\u00E9vu au pr\u00E9alable, on appelle cette pens\u00E9e le sto\u00EFcisme. Cependant m\u00EAme si tout est pr\u00E9vu, d\u0027apr\u00E8s lui nous sommes libres d\u0027interpr\u00E9ter les choses. On prend l\u0027exemple d\u0027un prisonnier, qui a \u00E9t\u00E9 incarc\u00E9r\u00E9 pour pratiques ill\u00E9gales. Malgr\u00E9 son destin qui a \u00E9t\u00E9 de se faire arr\u00EAter, il reste libre d\u0027interpr\u00E9ter ce qu\u0027il lui arrive. Il peut voir cela comme une punition et s\u0027abattre sur son sort, ou bien il peut interpr\u00E9ter cela comme une occasion de changer et de devenir meilleur. Pour \u00C9picure, tout est une question d\u0027interpr\u00E9tation. De m\u00EAme pour Sartre. D\u0027apr\u00E8s lui, les hommes sont libres de leurs d\u00E9sirs. Il dit : \u0022les hommes sont conscients de leurs d\u00E9sirs, mais ignorants des causes qui les d\u00E9terminent\u0022. Pour lui, on a toujours le choix, parmi ce que l\u0027on a pas choisi. Prenons pour exemple un homme europ\u00E9en, il d\u00E9sire s\u0027acheter une nouvelle voiture. Il veut une Skoda rouge, sachant qu\u0027il a le choix avec d\u0027autres marques de voitures. Mais d\u00E9sire celle-l\u00E0. Notre homme vient de choisir, mais il ne sait pas r\u00E9ellement pourquoi celle-l\u00E0. Il a des go\u00FBts et des pr\u00E9f\u00E9rences certes, mais il ignore qu\u0027ils peuvent \u00EAtre d\u00E9termin\u00E9s par ses origines, sa culture ou bien m\u00EAme sa famille, qui sont des choses qu\u0027il n\u0027a pas choisi. Il est donc libre de choisir sans contraintes r\u00E9elles qui le restreignent. D\u0027apr\u00E8s lui, nous sommes donc libre d\u0027interpr\u00E9ter et de choisir en toutes circonstances. De plus, nous sommes \u00E9galement libres gr\u00E2ce \u00E0 la connaissance et la culture. Prenons Descartes, pour lui la libert\u00E9 se traduit par la connaissance. Plus tu as de savoir et de culture, plus tu seras libre gr\u00E2ce \u00E0 la raison, qui est la capacit\u00E9 de raisonner moralement. Prenons deux individus, l\u0027un est dot\u00E9 d\u0027un grand savoir, tandis que l\u0027autre d\u00E9tient des connaissances pauvres. Lorsqu\u0027un choix se pr\u00E9sente face \u00E0 nos deux individus, leur libert\u00E9 de d\u00E9cision sera diff\u00E9rente en fonction de leur richesse culture. Celui qui est cultiv\u00E9 aura plus de connaissance et donc possibilit\u00E9 pour appuyer son choix. Alors que l\u0027autre prendra une d\u00E9cision moins r\u00E9fl\u00E9chie en ignorant les options que l\u0027autre connaissaient. Le savoir permet donc une plus grande libert\u00E9, peut importe les circonstances.\r\n\r\nNous venons de voir qu\u0027une libert\u00E9 en toutes circonstances \u00E9tait possible. Mais on peut se demander si \u00EAtre totalement libre est r\u00E9ellement bon?\r\n\r\nSi l\u0027on reprenait l\u0027exemple de Bakounine o\u00F9 le seul moyen d\u0027\u00EAtre libre, serait l\u0027absolue. Un monde o\u00F9 il n\u0027y aurait aucune contrainte et aucune lois. Et bien pour Kant, dans la m\u00E9taphysique des m\u0153urs, il appelle \u00E7a l\u0027\u00E9tat de nature. Un \u00E9tat o\u00F9 la libert\u00E9 de chacun n\u0027aurait aucune limite. D\u0027apr\u00E8s lui, cet \u00E9tat de nature serait un r\u00E9el chaos. Car contrairement \u00E0 ce que l\u0027on pourrait penser, une libert\u00E9 absolue n\u0027est pas r\u00E9ellement possible. Par exemple, deux individus ont une libert\u00E9 d\u00E9nu\u00E9e de contraintes. Et bien la libert\u00E9 d\u0027un risque d\u0027empi\u00E9ter sur la libert\u00E9 de l\u0027autre.\r\nSi l\u0027un d\u00E9cider de construire un b\u00E2timent, l\u00E0 o\u00F9 l\u0027autre voulait un parc. La libert\u00E9 d\u0027un a contraint l\u0027autre, donc il n\u0027a pas une totale libert\u00E9. C\u0027est pour cela que Kant d\u00E9crit l\u0027\u00E9tat de nature comme illusoire et irr\u00E9el. Tandis que l\u0027\u00E9tat civil, lui est contraint par des lois mais il est r\u00E9el et protecteur car ses lois permettent une libert\u00E9 qui ne peut \u00EAtre empi\u00E9ter par autrui. D\u0027apr\u00E8s lui, il est donc pr\u00E9f\u00E9rable de vivre dans un \u00E9tat civil.\r\nDe plus, Platon rejoint sa pens\u00E9e. D\u0027apr\u00E8s lui il est n\u00E9cessaire d\u0027avoir des contraintes sinon les individus seraient dict\u00E9s par leurs et seraient pousser \u00E0 faire des choses potentiellement immoral. Il dit aussi qu\u0027il est important d\u0027instaurer des sanctions, sinon les contraintes seraient totalement transgress\u00E9es. D\u0027apr\u00E8s Kant et Platon, il n\u0027est pas r\u00E9ellement bon d\u0027\u00EAtre libre en toute circonstances, les contraintes limitant notre libert\u00E9 sont parfois n\u00E9cessaires.\r\n\r\nEn conclusion, nous ne sommes pas libres en toutes circonstances, car dans certains environnement des contraintes et des limites nous sont appliqu\u00E9es. Cependant malgr\u00E9 tous nos sommes libres de choisir, d\u0027interpr\u00E9ter et de s\u0027\u00E9lever intellectuellement dans tous les cas. Enfin, si l\u0027on esp\u00E9rait \u00EAtre totalement libre en toutes circonstances, ce ne serait pas bon, car ce serait chaotique et anarchique, ce qui restreindrait encore plus notre libert\u00E9.",
    "date_correction": "2025-06-22T16:30:51.5910799+02:00"
  },
  {
    "id": 5,
    "devoir_id": 1,
    "note": 13.8,
    "appreciation": "Votre dissertation pr\u00E9sente un travail r\u00E9fl\u00E9chi sur la question de la libert\u00E9, avec une diversit\u00E9 d\u0027exemples et de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques pertinentes. Vous parvenez \u00E0 mettre en lumi\u00E8re les diff\u00E9rentes perspectives sur la libert\u00E9, de l\u0027absolue \u00E0 la nuanc\u00E9e, ce qui est un bon point pour enrichir le d\u00E9bat. N\u00E9anmoins, votre r\u00E9flexion pourrait davantage gagner en clart\u00E9 et en profondeur, notamment en pr\u00E9cisant les liens entre vos exemples et votre probl\u00E9matique, qui pourrait \u00EAtre formul\u00E9e plus explicitement. La fluidit\u00E9 de votre argumentation en p\u00E2tit parfois, ce qui rend certaines transitions moins naturelles et pourrait nuire \u00E0 la compr\u00E9hension g\u00E9n\u00E9rale de votre propos. Enfin, une \u00E9valuation plus critique des arguments que vous pr\u00E9sentez renforcerait encore votre r\u00E9flexion. En somme, vous avez fourni un essai qui t\u00E9moigne d\u0027un effort s\u00E9rieux, mais qui demande \u00E0 \u00EAtre \u00E9toff\u00E9 et structur\u00E9 pour un rendu plus percutant.",
    "points_forts": [
      "Utilisation de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques vari\u00E9es et pertinentes.",
      "Identification et exploration des limites de la libert\u00E9, enrichissant la r\u00E9flexion.",
      "Bonne tentative d\u0027ancrer votre argumentation dans des exemples concrets."
    ],
    "points_ameliorer": [
      "Pr\u00E9ciser la probl\u00E9matique d\u00E8s l\u0027introduction pour guider le lecteur.",
      "Am\u00E9liorer la fluidit\u00E9 des transitions entre les diff\u00E9rentes parties de votre dissertation.",
      "Renforcer l\u0027esprit critique en apportant des \u00E9valuations plus pouss\u00E9es des arguments de chaque penseur cit\u00E9."
    ],
    "competences": [
      {
        "nom": "Compr\u00E9hension et analyse du sujet",
        "note": 13,
        "analyse": "Votre composition aborde de mani\u00E8re pertinente la question de la libert\u00E9, en faisant r\u00E9f\u00E9rence \u00E0 des penseurs importants comme Bakounine, Rabelais, Hannah Arendt, \u00C9pict\u00E8te et Kant. Vous avez r\u00E9ussi \u00E0 identifier les termes cl\u00E9s du sujet, tels que \u0027libert\u00E9\u0027 et \u0027circonstances\u0027, et votre reformulation de la question initiale est claire, mettant en lumi\u00E8re l\u0027id\u00E9e de nuances dans la libert\u00E9. Cependant, la probl\u00E9matique que vous posez pourrait \u00EAtre plus explicitement formul\u00E9e d\u00E8s le d\u00E9but pour guider le lecteur. Par exemple, la question de savoir si la libert\u00E9 est toujours absolue ou si elle est contrainte par divers facteurs pourrait \u00EAtre mise en avant de mani\u00E8re plus pr\u00E9cise et engageante. De plus, certaines des r\u00E9ponses que vous apportez manquent parfois de clart\u00E9 dans leur lien direct avec la probl\u00E9matique, notamment celles qui traitent de la libert\u00E9 d\u0027interpr\u00E9tation et de choix.",
        "points_forts": [
          "R\u00E9f\u00E9rences appropri\u00E9es \u00E0 des penseurs vari\u00E9s, montrant une bonne compr\u00E9hension des sources philosophiques.",
          "Capacit\u00E9 \u00E0 nuancer la r\u00E9ponse \u00E0 la question pos\u00E9e, indiquant une r\u00E9flexion plus profonde sur la libert\u00E9."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Formulation plus explicite de la probl\u00E9matique d\u00E8s le d\u00E9but pour bien orienter la r\u00E9flexion.",
          "Clarification et renforcement des liens entre les arguments pr\u00E9sent\u00E9s et la question de d\u00E9part."
        ]
      },
      {
        "nom": "\u00C9laboration d\u0027un plan structur\u00E9",
        "note": 14,
        "analyse": "Votre dissertation sur la libert\u00E9 pr\u00E9sente une structure relativement claire, avec une introduction qui annonce un plan en trois parties. Vous posez des questions pertinentes et d\u00E9veloppez des points de vue vari\u00E9s, notamment en vous appuyant sur des philosophes comme Bakounine, Rabelais, \u00C9pict\u00E8te et Kant. Cependant, la transition entre les diff\u00E9rentes parties de votre argumentation pourrait \u00EAtre plus fluide, car certaines transitions apparaissent abruptes et la logique qui gouverne l\u0027encha\u00EEnement des id\u00E9es n\u0027est pas toujours explicite. Par exemple, la phrase \u0022Malgr\u00E9 tout, il existe quand m\u00EAme une libert\u00E9 imprescriptible, haut de la de tous sa.\u0022 manque de lien avec ce qui pr\u00E9c\u00E8de et semble d\u00E9celer une confusion dans l\u0027expression des id\u00E9es. Il serait \u00E9galement b\u00E9n\u00E9fique d\u0027approfondir la distinction entre les diff\u00E9rents types de libert\u00E9 \u00E9voqu\u00E9s et de clarifier vos arguments afin de renforcer l\u0027argumentation g\u00E9n\u00E9rale.",
        "points_forts": [
          "Annonce claire du plan dans l\u0027introduction",
          "Utilisation de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques vari\u00E9es"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Am\u00E9liorer la fluidit\u00E9 des transitions entre les parties",
          "Clarifier les arguments pour renforcer la logique g\u00E9n\u00E9rale"
        ]
      },
      {
        "nom": "D\u00E9veloppement de l\u0027argumentation",
        "note": 14,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente un d\u00E9veloppement argumentatif assez solide. Vous commencez par poser la question de la libert\u00E9 et vous divisez votre propos en plusieurs parties claires, ce qui est un bon point. Vous int\u00E9grez des r\u00E9f\u00E9rences \u00E0 des philosophes tels que Bakounine, Rabelais, Hannah Arendt, \u00C9pict\u00E8te, Sartre, Descartes, Kant et Platon. Cela montre que vous avez effectu\u00E9 des recherches et que vous pouvez relier votre sujet \u00E0 des id\u00E9es philosophiques majeures. Cependant, certaines transitions entre les paragraphes sont parfois abruptes et m\u00E9riteraient d\u0027\u00EAtre plus fluides pour renforcer la coh\u00E9rence de votre argumentation. De plus, il serait b\u00E9n\u00E9fique d\u0027expliciter davantage certaines r\u00E9f\u00E9rences \u00E0 des philosophes, par exemple, comment la pens\u00E9e d\u0027\u00C9pict\u00E8te se connecte exactement \u00E0 votre argument sur l\u0027interpr\u00E9tation.",
        "points_forts": [
          "Utilisation pertinente de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques",
          "Structuration claire de l\u0027argumentation"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Fluidifier les transitions entre les paragraphes",
          "Expliciter davantage certaines r\u00E9f\u00E9rences philosophiques"
        ]
      },
      {
        "nom": "Coh\u00E9rence et coh\u00E9sion textuelle",
        "note": 13,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente une structure globalement coh\u00E9rente et suit un fil conducteur qui r\u00E9pond \u00E0 la probl\u00E9matique pos\u00E9e. Cependant, la coh\u00E9rence et la coh\u00E9sion textuelle pourraient \u00EAtre renforc\u00E9es par une utilisation plus syst\u00E9matique de connecteurs logiques. Par exemple, dans les transitions entre vos exemples et vos arguments, des phrases de liaison plus explicites pourraient am\u00E9liorer la fluidit\u00E9. De plus, certaines parties de votre raisonnement manquent de liens explicites avec la probl\u00E9matique. Par exemple, lorsque vous abordez la pens\u00E9e d\u0027\u00C9pict\u00E8te, il serait b\u00E9n\u00E9fique d\u0027expliquer plus clairement comment cela r\u00E9pond \u00E0 la question de la libert\u00E9 dans les circonstances \u00E9voqu\u00E9es. Enfin, il faut faire attention \u00E0 la redondance des id\u00E9es afin d\u0027assurer une meilleure progression dans la r\u00E9flexion.",
        "points_forts": [
          "Bonne identification des id\u00E9es philosophiques pertinentes",
          "Expos\u00E9 d\u0027une vari\u00E9t\u00E9 de perspectives sur la libert\u00E9"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Utilisation plus r\u00E9guli\u00E8re de connecteurs logiques",
          "Clarification des liens entre les arguments et la probl\u00E9matique",
          "\u00C9viter la redondance dans le d\u00E9veloppement des id\u00E9es"
        ]
      },
      {
        "nom": "Esprit critique et r\u00E9flexion personnelle",
        "note": 15,
        "analyse": "Votre dissertation montre une bonne prise de position sur la question de la libert\u00E9, en abordant divers angles. Vous d\u00E9montrez une r\u00E9flexion personnelle en exposant diff\u00E9rentes perspectives philosophiques, comme celles de Bakounine, Rabelais, \u00C9pict\u00E8te et Kant. Votre argumentation a un fil conducteur et vous vous interrogez sur les limites de la libert\u00E9 \u00E0 travers des exemples pertinents. Notamment, votre utilisation de l\u0027exemple du travail et l\u0027analyse de l\u0027influence de la technologie sur la libert\u00E9 sont appr\u00E9ciables. Toutefois, bien que vous tiriez des conclusions pertinentes, votre esprit critique pourrait \u00EAtre renforc\u00E9 par une \u00E9valuation plus pouss\u00E9e des arguments pr\u00E9sent\u00E9s, notamment en ce qui concerne les positions des penseurs que vous citez.",
        "points_forts": [
          "Taille de la r\u00E9flexion sur la libert\u00E9 et ses limites est bien d\u00E9velopp\u00E9e.",
          "Utilisation de plusieurs penseurs pour enrichir l\u0027argumentation."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "\u00C9valuer plus en profondeur les arguments choisis, en prenant en compte les contre-arguments.",
          "Clarifier certains points pour une meilleure coh\u00E9rence g\u00E9n\u00E9rale de l\u0027ensemble."
        ]
      }
    ],
    "copie": "Depuis des ann\u00E9es, nous, hommes et femmes, nous nous battons pour nos libert\u00E9s. On s\u0027est battu pour l\u0027abolition de l\u0027esclavage, ainsi que pour le droit \u00E0 l\u0027avortement, qui sont des libert\u00E9s que nous avons r\u00E9clam\u00E9. Mais qu\u0027est ce que r\u00E9ellement la libert\u00E9 ? Quelles sont ses limites ? La libert\u00E9 est l\u0027action de pouvoir agir et penser sans contraintes, ni obligations. Mais dans quelles circonstances nous pouvons \u00EAtre libre ou ne pas l\u0027\u00EAtre ? Dans l\u0027optique d\u0027apporter des pistes de r\u00E9flexions \u00E0 ce sujet, nous allons nous demander, dans quels circonstances notre libert\u00E9 peut-elle \u00EAtre nuanc\u00E9e ? En premier lieu, nous verrons que nous ne sommes pas r\u00E9ellement libre en toutes circonstances. Ensuite, on verra que malgr\u00E9 ses contraintes nous avons une certaine libert\u00E9. Et enfin nous nous demanderons si il est bon d\u0027\u00EAtre totalement libre?\r\n\r\nTout d\u0027abord, nous pouvons partir d\u0027un point de vue o\u00F9 la libert\u00E9 serait totalement absolue. Soit nous sommes libres, soit nous ne le sommes pas, il n\u0027y aurait aucune nuance possible. Ce point de vue est celui de Bakounine. D\u0027apr\u00E8s lui, la libert\u00E9 pour \u00EAtre consid\u00E9r\u00E9e comme telle, doit \u00EAtre absolue. C\u0027est \u00E0 dire aucune modification ou contrainte possible. Prenons l\u0027exemple d\u0027un esclave au temps des colonies. Pouvait-il \u00EAtre partiellement libre? Non, c\u0027est soit il \u00E9tait libre, dans ce cas son ma\u00EEtre n\u0027avait plus aucune autorit\u00E9 ni pouvoir sur lui, soit il ne l\u0027\u00E9tait pas. Dans ce cas l\u00E0, il n\u0027y a donc pas de libert\u00E9 pr\u00E9sente qu\u0027importe les circonstances.\r\n\r\nEnsuite, pla\u00E7ons nous du point de vue o\u00F9 la libert\u00E9 peut \u00EAtre nuanc\u00E9e. Dans ce cas nous aurions une libert\u00E9, mais pas dans toutes les circonstances. Prenons le point de vue de Rabelais, dans Gargantua. Pour lui, nous les humains sommes des \u00EAtres naturellement bon, qui seraient capable de vivre sans loi ni r\u00E8gles. Les lois et les contraintes d\u0027un \u00E9tat civil serait une restriction de nos libert\u00E9s, car ce sont des contraintes, dont on aurait pas besoin. D\u0027apr\u00E8s lui, nous sommes quand m\u00EAme libre, mais dans la vie quotidienne en soci\u00E9t\u00E9, notre libert\u00E9 est contrainte \u00E0 des limites. Maintenant, amenons le cas du travail, sommes nous libre en toutes circonstances au travail ? Non, ici aussi notre libert\u00E9 est contrainte dans le travail. D\u0027apr\u00E8s Hannah Arenth, l\u0027\u00E9volution et le d\u00E9veloppement de la technique ne nous lib\u00E8re pas du travail. Elle prend comme exemple l\u0027adaptation qu\u0027a du faire l\u0027humain dans l\u0027\u00E9volution de l\u0027outil \u00E0 la machine. L\u0027outil est un objet technique qui n\u00E9cessite obligatoirement l\u0027aide de l\u0027homme, car sans lui il est inutile. Il d\u00E9pend de lui. Tandis que la machine, elle, n\u00E9cessite que tr\u00E8s peu son intervention. L\u0027outil doit s\u0027adapter \u00E0 l\u0027homme, alors que l\u0027homme doit s\u0027adapter \u00E0 la machine. Le fait de devoir se contraindre \u00E0 s\u0027adapter \u00E0 un objet technique dans le cas du travail me permet donc pas d\u0027\u00EAtre libre en toutes circonstances.\r\n\r\nLa libert\u00E9 absolue, et la contrainte des lois et l\u0027\u00E9volution technologique nous d\u00E9montre donc les limites de la libert\u00E9 dans certaines circonstances. Malgr\u00E9 tout, il existe quand m\u00EAme une libert\u00E9 imprescriptible, haut de la de tous sa.\r\n\r\nDe plus, quand bien m\u00EAme certaines restrictions existent, la libert\u00E9 peut rester la m\u00EAme en toute circonstance. On retrouve en premier lieu la libert\u00E9 d\u0027interpr\u00E9tation et de choix. D\u0027apr\u00E8s \u00C9pict\u00E8te, tous ce qui arrive d\u00E9pend du destin, c\u0027est-\u00E0-dire que tout est pr\u00E9vu au pr\u00E9alable, on appelle cette pens\u00E9e le sto\u00EFcisme. Cependant m\u00EAme si tout est pr\u00E9vu, d\u0027apr\u00E8s lui nous sommes libres d\u0027interpr\u00E9ter les choses. On prend l\u0027exemple d\u0027un prisonnier, qui a \u00E9t\u00E9 incarc\u00E9r\u00E9 pour pratiques ill\u00E9gales. Malgr\u00E9 son destin qui a \u00E9t\u00E9 de se faire arr\u00EAter, il reste libre d\u0027interpr\u00E9ter ce qu\u0027il lui arrive. Il peut voir cela comme une punition et s\u0027abattre sur son sort, ou bien il peut interpr\u00E9ter cela comme une occasion de changer et de devenir meilleur. Pour \u00C9picure, tout est une question d\u0027interpr\u00E9tation. De m\u00EAme pour Sartre. D\u0027apr\u00E8s lui, les hommes sont libres de leurs d\u00E9sirs. Il dit : \u0022les hommes sont conscients de leurs d\u00E9sirs, mais ignorants des causes qui les d\u00E9terminent\u0022. Pour lui, on a toujours le choix, parmi ce que l\u0027on a pas choisi. Prenons pour exemple un homme europ\u00E9en, il d\u00E9sire s\u0027acheter une nouvelle voiture. Il veut une Skoda rouge, sachant qu\u0027il a le choix avec d\u0027autres marques de voitures. Mais d\u00E9sire celle-l\u00E0. Notre homme vient de choisir, mais il ne sait pas r\u00E9ellement pourquoi celle-l\u00E0. Il a des go\u00FBts et des pr\u00E9f\u00E9rences certes, mais il ignore qu\u0027ils peuvent \u00EAtre d\u00E9termin\u00E9s par ses origines, sa culture ou bien m\u00EAme sa famille, qui sont des choses qu\u0027il n\u0027a pas choisi. Il est donc libre de choisir sans contraintes r\u00E9elles qui le restreignent. D\u0027apr\u00E8s lui, nous sommes donc libre d\u0027interpr\u00E9ter et de choisir en toutes circonstances. De plus, nous sommes \u00E9galement libres gr\u00E2ce \u00E0 la connaissance et la culture. Prenons Descartes, pour lui la libert\u00E9 se traduit par la connaissance. Plus tu as de savoir et de culture, plus tu seras libre gr\u00E2ce \u00E0 la raison, qui est la capacit\u00E9 de raisonner moralement. Prenons deux individus, l\u0027un est dot\u00E9 d\u0027un grand savoir, tandis que l\u0027autre d\u00E9tient des connaissances pauvres. Lorsqu\u0027un choix se pr\u00E9sente face \u00E0 nos deux individus, leur libert\u00E9 de d\u00E9cision sera diff\u00E9rente en fonction de leur richesse culture. Celui qui est cultiv\u00E9 aura plus de connaissance et donc possibilit\u00E9 pour appuyer son choix. Alors que l\u0027autre prendra une d\u00E9cision moins r\u00E9fl\u00E9chie en ignorant les options que l\u0027autre connaissaient. Le savoir permet donc une plus grande libert\u00E9, peut importe les circonstances.\r\n\r\nNous venons de voir qu\u0027une libert\u00E9 en toutes circonstances \u00E9tait possible. Mais on peut se demander si \u00EAtre totalement libre est r\u00E9ellement bon?\r\n\r\nSi l\u0027on reprenait l\u0027exemple de Bakounine o\u00F9 le seul moyen d\u0027\u00EAtre libre, serait l\u0027absolue. Un monde o\u00F9 il n\u0027y aurait aucune contrainte et aucune lois. Et bien pour Kant, dans la m\u00E9taphysique des m\u0153urs, il appelle \u00E7a l\u0027\u00E9tat de nature. Un \u00E9tat o\u00F9 la libert\u00E9 de chacun n\u0027aurait aucune limite. D\u0027apr\u00E8s lui, cet \u00E9tat de nature serait un r\u00E9el chaos. Car contrairement \u00E0 ce que l\u0027on pourrait penser, une libert\u00E9 absolue n\u0027est pas r\u00E9ellement possible. Par exemple, deux individus ont une libert\u00E9 d\u00E9nu\u00E9e de contraintes. Et bien la libert\u00E9 d\u0027un risque d\u0027empi\u00E9ter sur la libert\u00E9 de l\u0027autre.\r\nSi l\u0027un d\u00E9cider de construire un b\u00E2timent, l\u00E0 o\u00F9 l\u0027autre voulait un parc. La libert\u00E9 d\u0027un a contraint l\u0027autre, donc il n\u0027a pas une totale libert\u00E9. C\u0027est pour cela que Kant d\u00E9crit l\u0027\u00E9tat de nature comme illusoire et irr\u00E9el. Tandis que l\u0027\u00E9tat civil, lui est contraint par des lois mais il est r\u00E9el et protecteur car ses lois permettent une libert\u00E9 qui ne peut \u00EAtre empi\u00E9ter par autrui. D\u0027apr\u00E8s lui, il est donc pr\u00E9f\u00E9rable de vivre dans un \u00E9tat civil.\r\nDe plus, Platon rejoint sa pens\u00E9e. D\u0027apr\u00E8s lui il est n\u00E9cessaire d\u0027avoir des contraintes sinon les individus seraient dict\u00E9s par leurs et seraient pousser \u00E0 faire des choses potentiellement immoral. Il dit aussi qu\u0027il est important d\u0027instaurer des sanctions, sinon les contraintes seraient totalement transgress\u00E9es. D\u0027apr\u00E8s Kant et Platon, il n\u0027est pas r\u00E9ellement bon d\u0027\u00EAtre libre en toute circonstances, les contraintes limitant notre libert\u00E9 sont parfois n\u00E9cessaires.\r\n\r\nEn conclusion, nous ne sommes pas libres en toutes circonstances, car dans certains environnement des contraintes et des limites nous sont appliqu\u00E9es. Cependant malgr\u00E9 tous nos sommes libres de choisir, d\u0027interpr\u00E9ter et de s\u0027\u00E9lever intellectuellement dans tous les cas. Enfin, si l\u0027on esp\u00E9rait \u00EAtre totalement libre en toutes circonstances, ce ne serait pas bon, car ce serait chaotique et anarchique, ce qui restreindrait encore plus notre libert\u00E9.",
    "date_correction": "2025-06-22T16:37:11.1526475+02:00"
  },
  {
    "id": 6,
    "devoir_id": 2,
    "note": 14.166666666666666666666666667,
    "appreciation": "Votre dissertation t\u00E9moigne d\u0027une r\u00E9flexion s\u00E9rieuse sur la notion de libert\u00E9 et des enjeux qui l\u0027entourent. Vous avez su engager un dialogue avec diverses figures philosophiques, ce qui montre une bonne ma\u00EEtrise des concepts en question. En remettant en question l\u0027id\u00E9e de libert\u00E9 absolue et en analysant les diff\u00E9rentes nuances qui la composent, vous d\u00E9montrer une r\u00E9elle capacit\u00E9 de probl\u00E9matisation. Toutefois, il est essentiel d\u0027am\u00E9liorer la fluidit\u00E9 et la coh\u00E9sion de vos id\u00E9es afin de permettre au lecteur de suivre plus ais\u00E9ment votre raisonnement. En renfor\u00E7ant les transitions entre vos arguments et en apportant une pr\u00E9cision suppl\u00E9mentaire \u00E0 votre analyse de certains concepts, vous pourrez rendre votre expos\u00E9 encore plus percutant. Continuez dans cette voie, en approfondissant vos arguments et en veillant \u00E0 la structure de votre expos\u00E9 pour une meilleure lisibilit\u00E9. Vous avez le potentiel d\u0027affiner votre r\u00E9flexion philosophique et d\u0027enrichir votre dissertation des r\u00E9flexions personnelles sur les implications morales des id\u00E9es abord\u00E9es.",
    "points_forts": [
      "Bonne probl\u00E9matisation du sujet avec des r\u00E9f\u00E9rences philosophiques vari\u00E9es",
      "Capacit\u00E9 \u00E0 nuancer la notion de libert\u00E9 en pr\u00E9sentant diff\u00E9rents points de vue",
      "Approche structur\u00E9e avec une introduction, un d\u00E9veloppement et une conclusion clairs"
    ],
    "points_ameliorer": [
      "Renforcer la fluidit\u00E9 et la coh\u00E9sion entre les id\u00E9es avec des transitions claires",
      "Approfondir certaines analyses, notamment sur les exemples donn\u00E9s",
      "Clarifier l\u0027annonce des grandes parties dans l\u0027introduction pour une meilleure compr\u00E9hension"
    ],
    "competences": [
      {
        "nom": "Compr\u00E9hension et analyse du sujet",
        "note": 14,
        "analyse": "Votre dissertation montre une bonne compr\u00E9hension du sujet et un effort pour aborder la question de la libert\u00E9 sous diff\u00E9rents angles. Vous avez identifi\u00E9 les termes cl\u00E9s du sujet, notamment \u0027libert\u00E9\u0027 et \u0027circonstances\u0027, et vous avez reformul\u00E9 le sujet en des termes qui mettent en lumi\u00E8re les nuances de la libert\u00E9 dans divers contextes. La probl\u00E9matique que vous formulez est pertinente : \u0027Dans quelles circonstances notre libert\u00E9 peut-elle \u00EAtre nuanc\u00E9e ?\u0027. Cela permet de structurer votre r\u00E9flexion et d\u0027orienter vos arguments. Vous avez aussi bien utilis\u00E9 des r\u00E9f\u00E9rences philosophiques, notamment \u00E0 des penseurs comme Bakounine, Rabelais, Hannah Arendt, \u00C9pict\u00E8te et Kant, ce qui enrichit votre analyse. Toutefois, il aurait \u00E9t\u00E9 b\u00E9n\u00E9fique de mieux articuler certaines id\u00E9es et de clarifier la transition entre vos arguments pour une meilleure fluidit\u00E9 de la pens\u00E9e.",
        "points_forts": [
          "Identification claire des termes cl\u00E9s du sujet",
          "Probl\u00E9matique pertinente et bien formul\u00E9e"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier les transitions entre les id\u00E9es pour am\u00E9liorer la fluidit\u00E9",
          "D\u00E9velopper davantage les implications de vos arguments pour renforcer la profondeur de l\u0027analyse"
        ]
      },
      {
        "nom": "\u00C9laboration d\u0027un plan structur\u00E9",
        "note": 14,
        "analyse": "Votre dissertation aborde bien la question de la libert\u00E9 en s\u0027appuyant sur des r\u00E9f\u00E9rences philosophiques vari\u00E9es, notamment Bakounine, Rabelais, Hannah Arendt, \u00C9pict\u00E8te, Sartre, et Kant. Vous avez su organiser vos id\u00E9es de mani\u00E8re logique, en pr\u00E9sentant un plan en trois parties qui correspond \u00E0 votre annonce de plan dans l\u0027introduction. Cependant, bien que vous ayez respect\u00E9 une certaine structure, il aurait \u00E9t\u00E9 b\u00E9n\u00E9fique de renforcer la coh\u00E9rence entre les arguments pour chaque partie afin d\u0027\u00E9viter une impression de sauts entre les id\u00E9es. Par exemple, assurez-vous que chaque transition entre les sections soit claire pour le lecteur afin d\u0027am\u00E9liorer la fluidit\u00E9 de la lecture.",
        "points_forts": [
          "Bonne annonce du plan dans l\u0027introduction, avec une clart\u00E9 dans la formulation des th\u00E8ses.",
          "Exploitation de plusieurs r\u00E9f\u00E9rences philosophiques pertinentes pour \u00E9tayer votre argumentation."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Renforcer la coh\u00E9rence des transitions entre les id\u00E9es pour am\u00E9liorer la fluidit\u00E9 du discours.",
          "D\u00E9velopper davantage l\u0027argumentation dans certaines parties pour offrir plus de profondeur \u00E0 votre analyse."
        ]
      },
      {
        "nom": "R\u00E9daction de l\u0027introduction et de la conclusion",
        "note": 14,
        "analyse": "Votre introduction aborde un sujet crucial en philosophie, \u00E0 savoir la notion de libert\u00E9. Vous parvenez \u00E0 capter l\u0027attention du lecteur gr\u00E2ce \u00E0 des exemples pertinents de luttes pour la libert\u00E9, ce qui constitue une accroche efficace. Vous posez clairement votre probl\u00E9matique en vous demandant si nous sommes libres en toutes circonstances. Cependant, l\u0027annonce des grandes parties de votre d\u00E9veloppement aurait pu \u00EAtre formul\u00E9e de mani\u00E8re plus claire et structur\u00E9e pour faciliter la compr\u00E9hension. Dans la conclusion, vous synth\u00E9tisez bien votre r\u00E9flexion, en rappelant les points principaux et en ouvrant le d\u00E9bat sur la nature de la libert\u00E9 et de ses limites. Vous mentionnez \u00E0 juste titre des penseurs comme Kant et Platon, ce qui enrichit votre propos, mais l\u0027articulation des id\u00E9es pourrait gagner en profondeur.",
        "points_forts": [
          "Accroche efficace qui capte l\u0027attention du lecteur",
          "Introduction qui pose clairement la probl\u00E9matique"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier l\u0027annonce des grandes parties dans l\u0027introduction",
          "Am\u00E9liorer l\u0027articulation des id\u00E9es dans la synth\u00E8se finale"
        ]
      },
      {
        "nom": "D\u00E9veloppement de l\u0027argumentation",
        "note": 14,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente un d\u00E9veloppement argumentatif int\u00E9ressant sur la question de la libert\u00E9. Vous commencez par poser des d\u00E9finitions claires de ce qu\u0027est la libert\u00E9 et les contextes dans lesquels elle peut \u00EAtre envisag\u00E9e. Vous citez Bakounine pour illustrer l\u0027id\u00E9e d\u0027une libert\u00E9 absolue, puis vous opposez ce point de vue \u00E0 celui de Rabelais et d\u0027Hannah Arendt, ce qui montre une capacit\u00E9 \u00E0 nuancer vos arguments. Vous explorez \u00E9galement la perspective d\u0027\u00C9pict\u00E8te sur l\u0027interpr\u00E9tation et le choix et finissez par aborder les limites de la libert\u00E9 en parlant de Kant et Platon. Ces r\u00E9f\u00E9rences philosophiques apportent de la profondeur \u00E0 votre r\u00E9flexion. Cependant, votre argumentation aurait pu \u00EAtre renforc\u00E9e par une plus grande fluidit\u00E9 dans la transition entre les paragraphes et par des exemples suppl\u00E9mentaires pour illustrer vos id\u00E9es de mani\u00E8re plus concr\u00E8te.",
        "points_forts": [
          "Bon usage de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques pour soutenir les arguments.",
          "Clart\u00E9 dans la pr\u00E9sentation des diff\u00E9rentes perspectives sur la libert\u00E9."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Am\u00E9liorer la transition entre les paragraphes pour une meilleure fluidit\u00E9 de la lecture.",
          "Inclure des exemples suppl\u00E9mentaires pour illustrer concr\u00E8tement les id\u00E9es discut\u00E9es."
        ]
      },
      {
        "nom": "Coh\u00E9rence et coh\u00E9sion textuelle",
        "note": 15,
        "analyse": "Votre dissertation montre une bonne structuration des id\u00E9es et une capacit\u00E9 \u00E0 articuler une r\u00E9flexion autour de la probl\u00E9matique pos\u00E9e : \u0022Sommes-nous libres en toutes circonstances ?\u0022 Cependant, bien que vous ayez utilis\u00E9 quelques connecteurs logiques tels que \u0027ensuite\u0027 et \u0027de plus\u0027, un effort suppl\u00E9mentaire pour diversifier et enrichir votre langage connect\u00E9 aurait am\u00E9lior\u00E9 la fluidit\u00E9 de votre argumentation. Par exemple, l\u0027utilisation de connecteurs comme \u0027n\u00E9anmoins\u0027, \u0027d\u0027une part/d\u0027autre part\u0027 et \u0027par cons\u00E9quent\u0027 aurait contribu\u00E9 \u00E0 renforcer la coh\u00E9sion entre les parties de votre texte. Vous \u00EAtes parvenu \u00E0 \u00E9tablir des liens entre les diff\u00E9rentes positions philosophiques (Bakounine, Rabelais, Kant, Platon), mais il aurait \u00E9t\u00E9 pertinent de mieux les articuler afin de cr\u00E9er une transition plus fluide entre les arguments. Votre conclusion r\u00E9capitule bien les points soulev\u00E9s, mais un rappel explicite des liens entre chaque partie aurait renforc\u00E9 la coh\u00E9rence de l\u0027ensemble.",
        "points_forts": [
          "Bonne articulation des id\u00E9es et structuration claire de l\u0027argumentation.",
          "Utilisation pertinente de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques vari\u00E9es au fil du d\u00E9veloppement."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Diversifier les connecteurs logiques pour renforcer la fluidit\u00E9 du texte.",
          "Renforcer la coh\u00E9rence entre les parties en explicitant davantage les transitions entre les id\u00E9es."
        ]
      },
      {
        "nom": "Esprit critique et r\u00E9flexion personnelle",
        "note": 14,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente une r\u00E9flexion structur\u00E9e autour de la question de la libert\u00E9. Vous avez bien introduit la probl\u00E9matique en questionnant les limites et la nature de la libert\u00E9 humaine. Vous \u00E9voquez des philosophes comme Bakounine, Rabelais, Hannah Arendt, \u00C9pict\u00E8te, Sartre et Kant, ce qui t\u00E9moigne d\u0027une bonne connaissance du sujet. Vous avez r\u00E9ussi \u00E0 articuler des arguments en montrant que la libert\u00E9 n\u0027est pas absolue et que des contraintes peuvent \u00EAtre b\u00E9n\u00E9fiques. Cependant, votre argumentation pourrait \u00EAtre encore renforc\u00E9e par des transitions plus claires entre vos id\u00E9es, ainsi qu\u0027une analyse plus approfondie des cons\u00E9quences de la libert\u00E9 et des contraintes dans des situations pr\u00E9cises. Cela apporterait plus de profondeur \u00E0 votre r\u00E9flexion personnelle.",
        "points_forts": [
          "Bonne introduction des philosophes pertinents",
          "R\u00E9flexion nuanc\u00E9e sur la libert\u00E9 et ses limites"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier les transitions entre les id\u00E9es",
          "Approfondir l\u0027analyse des implications de la libert\u00E9 et des contraintes"
        ]
      }
    ],
    "copie": "Depuis des ann\u00E9es, nous, hommes et femmes, nous nous battons pour nos libert\u00E9s. On s\u0027est battu pour l\u0027abolition de l\u0027esclavage, ainsi que pour le droit \u00E0 l\u0027avortement, qui sont des libert\u00E9s que nous avons r\u00E9clam\u00E9. Mais qu\u0027est ce que r\u00E9ellement la libert\u00E9 ? Quelles sont ses limites ? La libert\u00E9 est l\u0027action de pouvoir agir et penser sans contraintes, ni obligations. Mais dans quelles circonstances nous pouvons \u00EAtre libre ou ne pas l\u0027\u00EAtre ? Dans l\u0027optique d\u0027apporter des pistes de r\u00E9flexions \u00E0 ce sujet, nous allons nous demander, dans quels circonstances notre libert\u00E9 peut-elle \u00EAtre nuanc\u00E9e ? En premier lieu, nous verrons que nous ne sommes pas r\u00E9ellement libre en toutes circonstances. Ensuite, on verra que malgr\u00E9 ses contraintes nous avons une certaine libert\u00E9. Et enfin nous nous demanderons si il est bon d\u0027\u00EAtre totalement libre?\r\n\r\nTout d\u0027abord, nous pouvons partir d\u0027un point de vue o\u00F9 la libert\u00E9 serait totalement absolue. Soit nous sommes libres, soit nous ne le sommes pas, il n\u0027y aurait aucune nuance possible. Ce point de vue est celui de Bakounine. D\u0027apr\u00E8s lui, la libert\u00E9 pour \u00EAtre consid\u00E9r\u00E9e comme telle, doit \u00EAtre absolue. C\u0027est \u00E0 dire aucune modification ou contrainte possible. Prenons l\u0027exemple d\u0027un esclave au temps des colonies. Pouvait-il \u00EAtre partiellement libre? Non, c\u0027est soit il \u00E9tait libre, dans ce cas son ma\u00EEtre n\u0027avait plus aucune autorit\u00E9 ni pouvoir sur lui, soit il ne l\u0027\u00E9tait pas. Dans ce cas l\u00E0, il n\u0027y a donc pas de libert\u00E9 pr\u00E9sente qu\u0027importe les circonstances.\r\n\r\nEnsuite, pla\u00E7ons nous du point de vue o\u00F9 la libert\u00E9 peut \u00EAtre nuanc\u00E9e. Dans ce cas nous aurions une libert\u00E9, mais pas dans toutes les circonstances. Prenons le point de vue de Rabelais, dans Gargantua. Pour lui, nous les humains sommes des \u00EAtres naturellement bon, qui seraient capable de vivre sans loi ni r\u00E8gles. Les lois et les contraintes d\u0027un \u00E9tat civil serait une restriction de nos libert\u00E9s, car ce sont des contraintes, dont on aurait pas besoin. D\u0027apr\u00E8s lui, nous sommes quand m\u00EAme libre, mais dans la vie quotidienne en soci\u00E9t\u00E9, notre libert\u00E9 est contrainte \u00E0 des limites. Maintenant, amenons le cas du travail, sommes nous libre en toutes circonstances au travail ? Non, ici aussi notre libert\u00E9 est contrainte dans le travail. D\u0027apr\u00E8s Hannah Arenth, l\u0027\u00E9volution et le d\u00E9veloppement de la technique ne nous lib\u00E8re pas du travail. Elle prend comme exemple l\u0027adaptation qu\u0027a du faire l\u0027humain dans l\u0027\u00E9volution de l\u0027outil \u00E0 la machine. L\u0027outil est un objet technique qui n\u00E9cessite obligatoirement l\u0027aide de l\u0027homme, car sans lui il est inutile. Il d\u00E9pend de lui. Tandis que la machine, elle, n\u00E9cessite que tr\u00E8s peu son intervention. L\u0027outil doit s\u0027adapter \u00E0 l\u0027homme, alors que l\u0027homme doit s\u0027adapter \u00E0 la machine. Le fait de devoir se contraindre \u00E0 s\u0027adapter \u00E0 un objet technique dans le cas du travail me permet donc pas d\u0027\u00EAtre libre en toutes circonstances.\r\n\r\nLa libert\u00E9 absolue, et la contrainte des lois et l\u0027\u00E9volution technologique nous d\u00E9montre donc les limites de la libert\u00E9 dans certaines circonstances. Malgr\u00E9 tout, il existe quand m\u00EAme une libert\u00E9 imprescriptible, haut de la de tous sa.\r\n\r\nDe plus, quand bien m\u00EAme certaines restrictions existent, la libert\u00E9 peut rester la m\u00EAme en toute circonstance. On retrouve en premier lieu la libert\u00E9 d\u0027interpr\u00E9tation et de choix. D\u0027apr\u00E8s \u00C9pict\u00E8te, tous ce qui arrive d\u00E9pend du destin, c\u0027est-\u00E0-dire que tout est pr\u00E9vu au pr\u00E9alable, on appelle cette pens\u00E9e le sto\u00EFcisme. Cependant m\u00EAme si tout est pr\u00E9vu, d\u0027apr\u00E8s lui nous sommes libres d\u0027interpr\u00E9ter les choses. On prend l\u0027exemple d\u0027un prisonnier, qui a \u00E9t\u00E9 incarc\u00E9r\u00E9 pour pratiques ill\u00E9gales. Malgr\u00E9 son destin qui a \u00E9t\u00E9 de se faire arr\u00EAter, il reste libre d\u0027interpr\u00E9ter ce qu\u0027il lui arrive. Il peut voir cela comme une punition et s\u0027abattre sur son sort, ou bien il peut interpr\u00E9ter cela comme une occasion de changer et de devenir meilleur. Pour \u00C9picure, tout est une question d\u0027interpr\u00E9tation. De m\u00EAme pour Sartre. D\u0027apr\u00E8s lui, les hommes sont libres de leurs d\u00E9sirs. Il dit : \u0022les hommes sont conscients de leurs d\u00E9sirs, mais ignorants des causes qui les d\u00E9terminent\u0022. Pour lui, on a toujours le choix, parmi ce que l\u0027on a pas choisi. Prenons pour exemple un homme europ\u00E9en, il d\u00E9sire s\u0027acheter une nouvelle voiture. Il veut une Skoda rouge, sachant qu\u0027il a le choix avec d\u0027autres marques de voitures. Mais d\u00E9sire celle-l\u00E0. Notre homme vient de choisir, mais il ne sait pas r\u00E9ellement pourquoi celle-l\u00E0. Il a des go\u00FBts et des pr\u00E9f\u00E9rences certes, mais il ignore qu\u0027ils peuvent \u00EAtre d\u00E9termin\u00E9s par ses origines, sa culture ou bien m\u00EAme sa famille, qui sont des choses qu\u0027il n\u0027a pas choisi. Il est donc libre de choisir sans contraintes r\u00E9elles qui le restreignent. D\u0027apr\u00E8s lui, nous sommes donc libre d\u0027interpr\u00E9ter et de choisir en toutes circonstances. De plus, nous sommes \u00E9galement libres gr\u00E2ce \u00E0 la connaissance et la culture. Prenons Descartes, pour lui la libert\u00E9 se traduit par la connaissance. Plus tu as de savoir et de culture, plus tu seras libre gr\u00E2ce \u00E0 la raison, qui est la capacit\u00E9 de raisonner moralement. Prenons deux individus, l\u0027un est dot\u00E9 d\u0027un grand savoir, tandis que l\u0027autre d\u00E9tient des connaissances pauvres. Lorsqu\u0027un choix se pr\u00E9sente face \u00E0 nos deux individus, leur libert\u00E9 de d\u00E9cision sera diff\u00E9rente en fonction de leur richesse culture. Celui qui est cultiv\u00E9 aura plus de connaissance et donc possibilit\u00E9 pour appuyer son choix. Alors que l\u0027autre prendra une d\u00E9cision moins r\u00E9fl\u00E9chie en ignorant les options que l\u0027autre connaissaient. Le savoir permet donc une plus grande libert\u00E9, peut importe les circonstances.\r\n\r\nNous venons de voir qu\u0027une libert\u00E9 en toutes circonstances \u00E9tait possible. Mais on peut se demander si \u00EAtre totalement libre est r\u00E9ellement bon?\r\n\r\nSi l\u0027on reprenait l\u0027exemple de Bakounine o\u00F9 le seul moyen d\u0027\u00EAtre libre, serait l\u0027absolue. Un monde o\u00F9 il n\u0027y aurait aucune contrainte et aucune lois. Et bien pour Kant, dans la m\u00E9taphysique des m\u0153urs, il appelle \u00E7a l\u0027\u00E9tat de nature. Un \u00E9tat o\u00F9 la libert\u00E9 de chacun n\u0027aurait aucune limite. D\u0027apr\u00E8s lui, cet \u00E9tat de nature serait un r\u00E9el chaos. Car contrairement \u00E0 ce que l\u0027on pourrait penser, une libert\u00E9 absolue n\u0027est pas r\u00E9ellement possible. Par exemple, deux individus ont une libert\u00E9 d\u00E9nu\u00E9e de contraintes. Et bien la libert\u00E9 d\u0027un risque d\u0027empi\u00E9ter sur la libert\u00E9 de l\u0027autre.\r\nSi l\u0027un d\u00E9cider de construire un b\u00E2timent, l\u00E0 o\u00F9 l\u0027autre voulait un parc. La libert\u00E9 d\u0027un a contraint l\u0027autre, donc il n\u0027a pas une totale libert\u00E9. C\u0027est pour cela que Kant d\u00E9crit l\u0027\u00E9tat de nature comme illusoire et irr\u00E9el. Tandis que l\u0027\u00E9tat civil, lui est contraint par des lois mais il est r\u00E9el et protecteur car ses lois permettent une libert\u00E9 qui ne peut \u00EAtre empi\u00E9ter par autrui. D\u0027apr\u00E8s lui, il est donc pr\u00E9f\u00E9rable de vivre dans un \u00E9tat civil.\r\nDe plus, Platon rejoint sa pens\u00E9e. D\u0027apr\u00E8s lui il est n\u00E9cessaire d\u0027avoir des contraintes sinon les individus seraient dict\u00E9s par leurs et seraient pousser \u00E0 faire des choses potentiellement immoral. Il dit aussi qu\u0027il est important d\u0027instaurer des sanctions, sinon les contraintes seraient totalement transgress\u00E9es. D\u0027apr\u00E8s Kant et Platon, il n\u0027est pas r\u00E9ellement bon d\u0027\u00EAtre libre en toute circonstances, les contraintes limitant notre libert\u00E9 sont parfois n\u00E9cessaires.\r\n\r\nEn conclusion, nous ne sommes pas libres en toutes circonstances, car dans certains environnement des contraintes et des limites nous sont appliqu\u00E9es. Cependant malgr\u00E9 tous nos sommes libres de choisir, d\u0027interpr\u00E9ter et de s\u0027\u00E9lever intellectuellement dans tous les cas. Enfin, si l\u0027on esp\u00E9rait \u00EAtre totalement libre en toutes circonstances, ce ne serait pas bon, car ce serait chaotique et anarchique, ce qui restreindrait encore plus notre libert\u00E9.",
    "date_correction": "2025-06-22T17:07:47.0298677+02:00"
  },
  {
    "id": 7,
    "devoir_id": 2,
    "note": 15.5,
    "appreciation": "Votre dissertation t\u00E9moigne d\u0027un r\u00E9el investissement sur la question de la libert\u00E9, m\u00EAlant avec pertinence diff\u00E9rentes perspectives philosophiques. Vous avez su exposer des id\u00E9es majeures de penseurs vari\u00E9s, ce qui enrichit votre propos. Cependant, quelques points m\u00E9ritent d\u0027\u00EAtre clarifi\u00E9s et approfondis pour renforcer votre argumentation et am\u00E9liorer la structure de votre raisonnement. N\u0027h\u00E9sitez pas \u00E0 peaufiner certaines transitions entre les id\u00E9es afin d\u0027\u00E9viter des ruptures qui peuvent perturber la fluidit\u00E9 de votre exposition. Par ailleurs, l\u0027expression \u00E9crite pr\u00E9sente quelques erreurs de syntaxe et de grammaire qui n\u00E9cessitent votre attention, tout comme la n\u00E9cessit\u00E9 d\u0027une meilleure articulation des id\u00E9es pour une plus grande coh\u00E9rence globale. En somme, c\u0027est une copie int\u00E9ressante qui montre une compr\u00E9hension du sujet, mais qui pourrait gagner en pr\u00E9cision et en rigueur.",
    "points_forts": [
      "Bonne identification des penseurs cl\u00E9s et de leurs id\u00E9es sur la libert\u00E9.",
      "Utilisation d\u0027exemples pertinents pour illustrer vos propos.",
      "Probl\u00E9matisation claire de la question pos\u00E9e."
    ],
    "points_ameliorer": [
      "Clarifier la transition entre les diff\u00E9rentes conceptions de la libert\u00E9.",
      "Renforcer la coh\u00E9rence et la fluidit\u00E9 par des liaisons entre les id\u00E9es.",
      "Accorder plus d\u0027attention \u00E0 la syntaxe et \u00E0 la grammaire dans l\u0027\u00E9criture."
    ],
    "competences": [
      {
        "nom": "Compr\u00E9hension et analyse du sujet",
        "note": 14,
        "analyse": "Votre dissertation aborde le sujet de la libert\u00E9 avec une certaine profondeur, cependant, il y a des points \u00E0 clarifier pour am\u00E9liorer la compr\u00E9hension et l\u0027analyse du sujet. Vous avez identifi\u00E9 des termes cl\u00E9s comme \u0027libert\u00E9\u0027, \u0027circonstances\u0027, et \u0027contraintes\u0027, ce qui est essentiel dans l\u0027\u00E9nonc\u00E9 de la question. Vous avez \u00E9galement reformul\u00E9 la question en vous demandant dans quelles circonstances notre libert\u00E9 peut \u00EAtre nuanc\u00E9e, ce qui montre votre capacit\u00E9 \u00E0 penser de mani\u00E8re critique. Cependant, la phrase initiale sur les luttes pour les libert\u00E9s pourrait \u00EAtre plus directement li\u00E9e \u00E0 la probl\u00E9matique afin de donner un cadre plus solide \u00E0 votre argumentation. Votre probl\u00E9matique est pertinente mais gagnerait \u00E0 \u00EAtre formul\u00E9e avec plus de pr\u00E9cision. Par exemple, mentionner clairement la distinction entre libert\u00E9 absolue et libert\u00E9 nuanc\u00E9e d\u00E8s le d\u00E9but donnerait un aspect plus structur\u00E9 \u00E0 votre analyse.",
        "points_forts": [
          "Identification des termes cl\u00E9s",
          "Formulation d\u0027une probl\u00E9matique pertinente",
          "Utilisation d\u0027exemples vari\u00E9s pour \u00E9tayer les arguments"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier la formulation de la probl\u00E9matique",
          "Renforcer le lien entre l\u0027introduction et la probl\u00E9matique",
          "Am\u00E9liorer la structure pour assurer une meilleure fluidit\u00E9 de lecture"
        ]
      },
      {
        "nom": "\u00C9laboration d\u0027un plan structur\u00E9",
        "note": 14,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente une structure g\u00E9n\u00E9rale qui respecte l\u0027architecture classique d\u0027une introduction, de d\u00E9veloppements en plusieurs parties, et d\u0027une conclusion. Vous annoncez clairement votre plan dans l\u0027introduction, ce qui permet de suivre le fil de votre r\u00E9flexion. Cependant, la coh\u00E9rence interne de votre plan pourrait \u00EAtre renforc\u00E9e. Par exemple, la transition entre l\u0027id\u00E9e que la libert\u00E9 est absolue, puis nuanc\u00E9e est un peu brutale. De plus, certaines id\u00E9es pourraient \u00EAtre mieux articul\u00E9es pour renforcer la logique de l\u0027ensemble. Vous abordez plusieurs points de vue philosophiques, ce qui enrichit votre propos, mais il aurait \u00E9t\u00E9 b\u00E9n\u00E9fique d\u0027introduire et de r\u00E9sumer chaque partie plus clairement afin de mieux guider le lecteur \u00E0 travers votre argumentation. Enfin, m\u00EAme si vous connaissez plusieurs types de plans, l\u0027utilisation d\u0027un plan dialectique plus explicite aurait pu apporter davantage de clart\u00E9 et de structure \u00E0 votre r\u00E9flexion.",
        "points_forts": [
          "Annonce claire du plan dans l\u0027introduction.",
          "Utilisation de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques pertinentes."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Renforcer la coh\u00E9rence et les transitions entre les id\u00E9es.",
          "Clarifier et structurer davantage chaque partie de l\u0027argumentation."
        ]
      },
      {
        "nom": "R\u00E9daction de l\u0027introduction et de la conclusion",
        "note": 14,
        "analyse": "Votre introduction pr\u00E9sente une accroche qui attire l\u0027attention sur la lutte pour les libert\u00E9s, ce qui est pertinent pour le sujet. Cependant, la transition entre l\u0027accroche et la probl\u00E9matique aurait pu \u00EAtre plus fluide, et certaines formulations n\u00E9cessitent d\u0027\u00EAtre clarifi\u00E9es. La question de la libert\u00E9 est bien pos\u00E9e, et vous annoncez les grandes parties de votre d\u00E9veloppement de fa\u00E7on structur\u00E9e. En ce qui concerne votre conclusion, vous r\u00E9sumez bien les id\u00E9es principales en soulignant que les contraintes peuvent \u00EAtre n\u00E9cessaires. Cependant, elle gagnerait \u00E0 ouvrir plus la r\u00E9flexion sur ce que pourrait \u00EAtre une libert\u00E9 \u00E9clair\u00E9e ou \u00E9quilibr\u00E9e, plut\u00F4t que de se limiter \u00E0 l\u0027\u00E9tat chaotique. Cela aurait permis de conclure sur une note plus enrichissante et stimulante pour le lecteur.",
        "points_forts": [
          "Accroche s\u00E9duisante qui attire l\u0027attention sur l\u0027importance de la libert\u00E9.",
          "Annonce claire des grandes lignes des d\u00E9veloppements \u00E0 venir."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier certaines phrases pour \u00E9viter les ambigu\u00EFt\u00E9s dans l\u0027exposition de la probl\u00E9matique.",
          "\u00C9largir la conclusion pour ouvrir davantage la r\u00E9flexion sur la notion de libert\u00E9."
        ]
      },
      {
        "nom": "D\u00E9veloppement de l\u0027argumentation",
        "note": 14,
        "analyse": "Votre dissertation aborde la question de la libert\u00E9 avec un bon d\u00E9ploiement d\u0027id\u00E9es et une structure globale convaincante. Vous introduisez efficacement le sujet et posez des questions pertinentes. Vos exemples, tels que ceux de Bakounine, Rabelais, Hannah Arendt, \u00C9pict\u00E8te, Sartre et Kant, sont en g\u00E9n\u00E9ral bien choisis et aident \u00E0 illustrer vos points. Cependant, certains exemples auraient pu \u00EAtre davantage d\u00E9velopp\u00E9s pour renforcer votre argumentation. Par exemple, l\u0027argument sur la n\u00E9cessit\u00E9 de la connaissance pour favoriser la libert\u00E9 pourrait b\u00E9n\u00E9ficier de pr\u00E9cisions suppl\u00E9mentaires quant \u00E0 la mani\u00E8re dont cela se traduit concr\u00E8tement dans la vie. De plus, vous int\u00E9grez des r\u00E9f\u00E9rences philosophiques avec une certaine richesse, mais elles manquent parfois de contextualisation et de lien explicite avec votre propos. Une meilleure transition entre les paragraphes aurait \u00E9galement servi votre argumentation en renfor\u00E7ant la coh\u00E9rence et la fluidit\u00E9 de votre discours.",
        "points_forts": [
          "Structure g\u00E9n\u00E9rale claire et logique",
          "Exemples vari\u00E9s et pertinents qui enrichissent l\u0027argumentation"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Approfondir certains exemples pour renforcer l\u0027argumentation",
          "Am\u00E9liorer la transition entre les paragraphes pour une meilleure fluidit\u00E9",
          "Int\u00E9grer davantage de contextualisation autour des r\u00E9f\u00E9rences philosophiques"
        ]
      },
      {
        "nom": "Ma\u00EEtrise de la langue fran\u00E7aise",
        "note": 14,
        "analyse": "Votre r\u00E9daction t\u00E9moigne d\u0027une r\u00E9flexion int\u00E9ressante et d\u0027une compr\u00E9hension des concepts philosophiques trait\u00E9s. Vous avez bien r\u00E9ussi \u00E0 articuler les diff\u00E9rentes perspectives sur la libert\u00E9, en citant des penseurs comme Bakounine, Rabelais, Hannah Arendt et Kant, ce qui enrichit votre argumentation. Cependant, des erreurs de syntaxe et de grammaire sont pr\u00E9sentes, comme dans la phrase \u0027qu\u0027est ce que r\u00E9ellement la libert\u00E9 ?\u0027, o\u00F9 l\u0027usage de \u0027qu\u0027est-ce que\u0027 est plus appropri\u00E9. Il y a \u00E9galement quelques confusions dans l\u0027accord des adjectifs, comme dans \u0027libert\u00E9 que nous avons r\u00E9clam\u00E9\u0027 o\u00F9 le participe pass\u00E9 devrait s\u0027accorder au f\u00E9minin pluriel (r\u00E9clam\u00E9e). Votre expression a parfois manqu\u00E9 de fluidit\u00E9, rendant certains passages difficiles \u00E0 suivre. En somme, votre capacit\u00E9 \u00E0 structurer vos id\u00E9es est bonne, mais l\u0027expression \u00E9crite n\u00E9cessite des am\u00E9liorations.",
        "points_forts": [
          "Bonne compr\u00E9hension des concepts philosophiques.",
          "Utilisation pertinente de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques vari\u00E9es."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Veillez \u00E0 l\u0027accord des participes pass\u00E9s et \u00E0 l\u0027utilisation correcte de la ponctuation.",
          "Am\u00E9liorez la fluidit\u00E9 de certaines phrases pour faciliter la lecture.",
          "Clarifiez certaines id\u00E9es pour \u00E9viter des formulations ambigu\u00EBs ou confuses."
        ]
      },
      {
        "nom": "Coh\u00E9rence et coh\u00E9sion textuelle",
        "note": 14,
        "analyse": "Votre dissertation montre une bonne structure, avec une introduction posant la probl\u00E9matique et une conclusion qui synth\u00E9tise bien les id\u00E9es d\u00E9velopp\u00E9es. Vous avez utilis\u00E9 des connecteurs logiques tels que \u0027Ensuite\u0027, \u0027Cependant\u0027, et \u0027De plus\u0027, ce qui aide \u00E0 la fluidit\u00E9 de votre texte. N\u00E9anmoins, certains passages manquent de clart\u00E9 dans l\u0027encha\u00EEnement des id\u00E9es. Par exemple, lors de votre transition entre les diff\u00E9rentes conceptions de la libert\u00E9, il aurait \u00E9t\u00E9 b\u00E9n\u00E9fique d\u0027introduire plus clairement chaque point de vue avant de les d\u00E9velopper. Parfois, l\u0027argumentation appara\u00EEt un peu dispers\u00E9e, notamment quand vous passez de Bakounine \u00E0 Rabelais sans un lien explicite. Le traitement des philosophes, bien que pertinent, pourrait \u00EAtre mieux reli\u00E9 pour assurer une meilleure coh\u00E9rence entre les parties de votre dissertation.",
        "points_forts": [
          "Bon usage de connecteurs logiques pour structurer les id\u00E9es",
          "Argumentation diversifi\u00E9e avec des r\u00E9f\u00E9rences \u00E0 plusieurs philosophes"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier les transitions entre les diff\u00E9rentes parties et id\u00E9es d\u00E9velopp\u00E9es",
          "Renforcer la coh\u00E9rence globale en reliant davantage les id\u00E9es entre elles"
        ]
      },
      {
        "nom": "Esprit critique et r\u00E9flexion personnelle",
        "note": 14,
        "analyse": "Votre dissertation aborde de mani\u00E8re structur\u00E9e la question de la libert\u00E9 en examinant plusieurs perspectives philosophiques. Vous r\u00E9ussissez \u00E0 articuler une prise de position argument\u00E9e, en vous appuyant sur des penseurs tels que Bakounine, Rabelais, et Kant, ce qui montre une bonne capacit\u00E9 d\u0027analyse. Vous expliquez clairement les limites de la libert\u00E9, notamment en ce qui concerne les lois et la contrainte sociale. Cependant, certaines transitions pourraient \u00EAtre renforc\u00E9es pour am\u00E9liorer la fluidit\u00E9 de votre argumentation. Par exemple, le passage entre la libert\u00E9 nuanc\u00E9e et la libert\u00E9 d\u0027interpr\u00E9tation de la vie peut sembler abrupt. Vous d\u00E9montrez \u00E9galement une r\u00E9flexion personnelle en questionnant la valeur d\u0027une libert\u00E9 totale, en citant Kant et Platon, ce qui enrichit votre d\u00E9veloppement. Il aurait \u00E9t\u00E9 b\u00E9n\u00E9fique d\u0027approfondir certaines id\u00E9es, notamment sur l\u0027impact culturel et \u00E9ducatif sur la libert\u00E9, notamment dans la derni\u00E8re partie. Dans l\u0027ensemble, votre r\u00E9flexion est pertinente et montre un effort significatif, mais pourrait \u00EAtre consolid\u00E9e \u00E0 certains moments.",
        "points_forts": [
          "Prise de position argument\u00E9e avec des r\u00E9f\u00E9rences philosophiques",
          "Bonne structure de l\u0027argumentation et clart\u00E9 des id\u00E9es"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Am\u00E9liorer les transitions entre les parties",
          "Approfondir certaines r\u00E9flexions, notamment sur l\u0027impact de la culture sur la libert\u00E9"
        ]
      }
    ],
    "copie": "Depuis des ann\u00E9es, nous, hommes et femmes, nous nous battons pour nos libert\u00E9s. On s\u0027est battu pour l\u0027abolition de l\u0027esclavage, ainsi que pour le droit \u00E0 l\u0027avortement, qui sont des libert\u00E9s que nous avons r\u00E9clam\u00E9. Mais qu\u0027est ce que r\u00E9ellement la libert\u00E9 ? Quelles sont ses limites ? La libert\u00E9 est l\u0027action de pouvoir agir et penser sans contraintes, ni obligations. Mais dans quelles circonstances nous pouvons \u00EAtre libre ou ne pas l\u0027\u00EAtre ? Dans l\u0027optique d\u0027apporter des pistes de r\u00E9flexions \u00E0 ce sujet, nous allons nous demander, dans quels circonstances notre libert\u00E9 peut-elle \u00EAtre nuanc\u00E9e ? En premier lieu, nous verrons que nous ne sommes pas r\u00E9ellement libre en toutes circonstances. Ensuite, on verra que malgr\u00E9 ses contraintes nous avons une certaine libert\u00E9. Et enfin nous nous demanderons si il est bon d\u0027\u00EAtre totalement libre?\r\n\r\nTout d\u0027abord, nous pouvons partir d\u0027un point de vue o\u00F9 la libert\u00E9 serait totalement absolue. Soit nous sommes libres, soit nous ne le sommes pas, il n\u0027y aurait aucune nuance possible. Ce point de vue est celui de Bakounine. D\u0027apr\u00E8s lui, la libert\u00E9 pour \u00EAtre consid\u00E9r\u00E9e comme telle, doit \u00EAtre absolue. C\u0027est \u00E0 dire aucune modification ou contrainte possible. Prenons l\u0027exemple d\u0027un esclave au temps des colonies. Pouvait-il \u00EAtre partiellement libre? Non, c\u0027est soit il \u00E9tait libre, dans ce cas son ma\u00EEtre n\u0027avait plus aucune autorit\u00E9 ni pouvoir sur lui, soit il ne l\u0027\u00E9tait pas. Dans ce cas l\u00E0, il n\u0027y a donc pas de libert\u00E9 pr\u00E9sente qu\u0027importe les circonstances.\r\n\r\nEnsuite, pla\u00E7ons nous du point de vue o\u00F9 la libert\u00E9 peut \u00EAtre nuanc\u00E9e. Dans ce cas nous aurions une libert\u00E9, mais pas dans toutes les circonstances. Prenons le point de vue de Rabelais, dans Gargantua. Pour lui, nous les humains sommes des \u00EAtres naturellement bon, qui seraient capable de vivre sans loi ni r\u00E8gles. Les lois et les contraintes d\u0027un \u00E9tat civil serait une restriction de nos libert\u00E9s, car ce sont des contraintes, dont on aurait pas besoin. D\u0027apr\u00E8s lui, nous sommes quand m\u00EAme libre, mais dans la vie quotidienne en soci\u00E9t\u00E9, notre libert\u00E9 est contrainte \u00E0 des limites. Maintenant, amenons le cas du travail, sommes nous libre en toutes circonstances au travail ? Non, ici aussi notre libert\u00E9 est contrainte dans le travail. D\u0027apr\u00E8s Hannah Arenth, l\u0027\u00E9volution et le d\u00E9veloppement de la technique ne nous lib\u00E8re pas du travail. Elle prend comme exemple l\u0027adaptation qu\u0027a du faire l\u0027humain dans l\u0027\u00E9volution de l\u0027outil \u00E0 la machine. L\u0027outil est un objet technique qui n\u00E9cessite obligatoirement l\u0027aide de l\u0027homme, car sans lui il est inutile. Il d\u00E9pend de lui. Tandis que la machine, elle, n\u00E9cessite que tr\u00E8s peu son intervention. L\u0027outil doit s\u0027adapter \u00E0 l\u0027homme, alors que l\u0027homme doit s\u0027adapter \u00E0 la machine. Le fait de devoir se contraindre \u00E0 s\u0027adapter \u00E0 un objet technique dans le cas du travail me permet donc pas d\u0027\u00EAtre libre en toutes circonstances.\r\n\r\nLa libert\u00E9 absolue, et la contrainte des lois et l\u0027\u00E9volution technologique nous d\u00E9montre donc les limites de la libert\u00E9 dans certaines circonstances. Malgr\u00E9 tout, il existe quand m\u00EAme une libert\u00E9 imprescriptible, haut de la de tous sa.\r\n\r\nDe plus, quand bien m\u00EAme certaines restrictions existent, la libert\u00E9 peut rester la m\u00EAme en toute circonstance. On retrouve en premier lieu la libert\u00E9 d\u0027interpr\u00E9tation et de choix. D\u0027apr\u00E8s \u00C9pict\u00E8te, tous ce qui arrive d\u00E9pend du destin, c\u0027est-\u00E0-dire que tout est pr\u00E9vu au pr\u00E9alable, on appelle cette pens\u00E9e le sto\u00EFcisme. Cependant m\u00EAme si tout est pr\u00E9vu, d\u0027apr\u00E8s lui nous sommes libres d\u0027interpr\u00E9ter les choses. On prend l\u0027exemple d\u0027un prisonnier, qui a \u00E9t\u00E9 incarc\u00E9r\u00E9 pour pratiques ill\u00E9gales. Malgr\u00E9 son destin qui a \u00E9t\u00E9 de se faire arr\u00EAter, il reste libre d\u0027interpr\u00E9ter ce qu\u0027il lui arrive. Il peut voir cela comme une punition et s\u0027abattre sur son sort, ou bien il peut interpr\u00E9ter cela comme une occasion de changer et de devenir meilleur. Pour \u00C9picure, tout est une question d\u0027interpr\u00E9tation. De m\u00EAme pour Sartre. D\u0027apr\u00E8s lui, les hommes sont libres de leurs d\u00E9sirs. Il dit : \u0022les hommes sont conscients de leurs d\u00E9sirs, mais ignorants des causes qui les d\u00E9terminent\u0022. Pour lui, on a toujours le choix, parmi ce que l\u0027on a pas choisi. Prenons pour exemple un homme europ\u00E9en, il d\u00E9sire s\u0027acheter une nouvelle voiture. Il veut une Skoda rouge, sachant qu\u0027il a le choix avec d\u0027autres marques de voitures. Mais d\u00E9sire celle-l\u00E0. Notre homme vient de choisir, mais il ne sait pas r\u00E9ellement pourquoi celle-l\u00E0. Il a des go\u00FBts et des pr\u00E9f\u00E9rences certes, mais il ignore qu\u0027ils peuvent \u00EAtre d\u00E9termin\u00E9s par ses origines, sa culture ou bien m\u00EAme sa famille, qui sont des choses qu\u0027il n\u0027a pas choisi. Il est donc libre de choisir sans contraintes r\u00E9elles qui le restreignent. D\u0027apr\u00E8s lui, nous sommes donc libre d\u0027interpr\u00E9ter et de choisir en toutes circonstances. De plus, nous sommes \u00E9galement libres gr\u00E2ce \u00E0 la connaissance et la culture. Prenons Descartes, pour lui la libert\u00E9 se traduit par la connaissance. Plus tu as de savoir et de culture, plus tu seras libre gr\u00E2ce \u00E0 la raison, qui est la capacit\u00E9 de raisonner moralement. Prenons deux individus, l\u0027un est dot\u00E9 d\u0027un grand savoir, tandis que l\u0027autre d\u00E9tient des connaissances pauvres. Lorsqu\u0027un choix se pr\u00E9sente face \u00E0 nos deux individus, leur libert\u00E9 de d\u00E9cision sera diff\u00E9rente en fonction de leur richesse culture. Celui qui est cultiv\u00E9 aura plus de connaissance et donc possibilit\u00E9 pour appuyer son choix. Alors que l\u0027autre prendra une d\u00E9cision moins r\u00E9fl\u00E9chie en ignorant les options que l\u0027autre connaissaient. Le savoir permet donc une plus grande libert\u00E9, peut importe les circonstances.\r\n\r\nNous venons de voir qu\u0027une libert\u00E9 en toutes circonstances \u00E9tait possible. Mais on peut se demander si \u00EAtre totalement libre est r\u00E9ellement bon?\r\n\r\nSi l\u0027on reprenait l\u0027exemple de Bakounine o\u00F9 le seul moyen d\u0027\u00EAtre libre, serait l\u0027absolue. Un monde o\u00F9 il n\u0027y aurait aucune contrainte et aucune lois. Et bien pour Kant, dans la m\u00E9taphysique des m\u0153urs, il appelle \u00E7a l\u0027\u00E9tat de nature. Un \u00E9tat o\u00F9 la libert\u00E9 de chacun n\u0027aurait aucune limite. D\u0027apr\u00E8s lui, cet \u00E9tat de nature serait un r\u00E9el chaos. Car contrairement \u00E0 ce que l\u0027on pourrait penser, une libert\u00E9 absolue n\u0027est pas r\u00E9ellement possible. Par exemple, deux individus ont une libert\u00E9 d\u00E9nu\u00E9e de contraintes. Et bien la libert\u00E9 d\u0027un risque d\u0027empi\u00E9ter sur la libert\u00E9 de l\u0027autre.\r\nSi l\u0027un d\u00E9cider de construire un b\u00E2timent, l\u00E0 o\u00F9 l\u0027autre voulait un parc. La libert\u00E9 d\u0027un a contraint l\u0027autre, donc il n\u0027a pas une totale libert\u00E9. C\u0027est pour cela que Kant d\u00E9crit l\u0027\u00E9tat de nature comme illusoire et irr\u00E9el. Tandis que l\u0027\u00E9tat civil, lui est contraint par des lois mais il est r\u00E9el et protecteur car ses lois permettent une libert\u00E9 qui ne peut \u00EAtre empi\u00E9ter par autrui. D\u0027apr\u00E8s lui, il est donc pr\u00E9f\u00E9rable de vivre dans un \u00E9tat civil.\r\nDe plus, Platon rejoint sa pens\u00E9e. D\u0027apr\u00E8s lui il est n\u00E9cessaire d\u0027avoir des contraintes sinon les individus seraient dict\u00E9s par leurs et seraient pousser \u00E0 faire des choses potentiellement immoral. Il dit aussi qu\u0027il est important d\u0027instaurer des sanctions, sinon les contraintes seraient totalement transgress\u00E9es. D\u0027apr\u00E8s Kant et Platon, il n\u0027est pas r\u00E9ellement bon d\u0027\u00EAtre libre en toute circonstances, les contraintes limitant notre libert\u00E9 sont parfois n\u00E9cessaires.\r\n\r\nEn conclusion, nous ne sommes pas libres en toutes circonstances, car dans certains environnement des contraintes et des limites nous sont appliqu\u00E9es. Cependant malgr\u00E9 tous nos sommes libres de choisir, d\u0027interpr\u00E9ter et de s\u0027\u00E9lever intellectuellement dans tous les cas. Enfin, si l\u0027on esp\u00E9rait \u00EAtre totalement libre en toutes circonstances, ce ne serait pas bon, car ce serait chaotique et anarchique, ce qui restreindrait encore plus notre libert\u00E9.",
    "date_correction": "2025-06-22T17:14:13.0478595+02:00"
  },
  {
    "id": 8,
    "devoir_id": 2,
    "note": 15.5,
    "appreciation": "Votre dissertation t\u00E9moigne d\u0027un effort sinc\u00E8re pour aborder la question de la libert\u00E9 sous diff\u00E9rents angles. Vous avez su introduire le sujet avec pertinence et poser des questions essentielles qui traversent votre r\u00E9flexion. Cependant, plusieurs \u00E9l\u00E9ments pourraient \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9s pour rendre votre argumentation plus claire et plus coh\u00E9rente. Certaines transitions entre id\u00E9es sont parfois abruptes, ce qui nuit \u00E0 la fluidit\u00E9 de votre texte. Je vous encourage \u00E0 travailler sur l\u0027articulation de votre propos et \u00E0 peaufiner votre d\u00E9finition de la libert\u00E9, afin de rendre votre argumentation encore plus incisive. N\u0027oubliez pas que la clart\u00E9 et la pr\u00E9cision sont essentielles en philosophie. Vous avez de bonnes id\u00E9es, il vous reste \u00E0 les exprimer de mani\u00E8re plus fluide et structur\u00E9e.",
    "points_forts": [
      "Vous avez bien mobilis\u00E9 des r\u00E9f\u00E9rences philosophiques vari\u00E9es pour enrichir votre r\u00E9flexion.",
      "Votre introduction pose des questions pertinentes qui interpellent le lecteur.",
      "La structure de votre dissertation est globalement logique et respectueuse du plan annonc\u00E9."
    ],
    "points_ameliorer": [
      "Travaillez la clart\u00E9 de vos d\u00E9finitions et de vos probl\u00E9matiques pour faciliter la compr\u00E9hension.",
      "Utilisez des transitions plus fluides entre vos id\u00E9es et sections pour am\u00E9liorer la coh\u00E9sion de votre texte.",
      "Soyez attentif \u00E0 la syntaxe et \u00E0 l\u0027orthographe pour \u00E9viter des erreurs qui pourraient distraire le lecteur."
    ],
    "competences": [
      {
        "nom": "Compr\u00E9hension et analyse du sujet",
        "note": 14,
        "analyse": "Vous avez d\u00E9montr\u00E9 une compr\u00E9hension ad\u00E9quate du sujet en identifiant des th\u00E9matiques centrales telles que la distinction entre libert\u00E9 absolue et libert\u00E9 contrainte. Vous reformulez le sujet initial en posant la question des circonstances qui nuancent la libert\u00E9, ce qui est pertinent. Cependant, la probl\u00E9matique pourrait \u00EAtre clarifi\u00E9e et formul\u00E9e de mani\u00E8re plus pr\u00E9cise pour mieux orienter le lecteur sur les enjeux de votre argumentation. Votre conclusion recapitule bien vos id\u00E9es, mais aurait pu \u00EAtre plus incisive sur l\u2019essence de la libert\u00E9. De plus, quelques \u00E9l\u00E9ments tels que les r\u00E9f\u00E9rences \u00E0 Bakounine et Hannah Arendt sont bien int\u00E9gr\u00E9s mais manquent de transitions fluides pour lier les id\u00E9es.",
        "points_forts": [
          "Identification pertinente des concepts de libert\u00E9 et des contraintes.",
          "Utilisation de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques vari\u00E9es pour \u00E9tayer les arguments."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifiez la probl\u00E9matique pour orienter le lecteur sur les enjeux du sujet.",
          "Renforcez la structure argumentative avec des transitions plus fluides entre les id\u00E9es."
        ]
      },
      {
        "nom": "\u00C9laboration d\u0027un plan structur\u00E9",
        "note": 14,
        "analyse": "Vous avez \u00E9labor\u00E9 un plan structur\u00E9 qui aborde de mani\u00E8re logique la question de la libert\u00E9. Vous avez clairement \u00E9nonc\u00E9 votre probl\u00E9matique dans l\u0027introduction : \u00AB dans quelles circonstances notre libert\u00E9 peut-elle \u00EAtre nuanc\u00E9e ? \u00BB. Cependant, l\u0027\u00E9nonc\u00E9 des diff\u00E9rentes parties de votre plan aurait pu \u00EAtre plus explicite. Par exemple, vous indiquez que vous verrez d\u0027abord que la libert\u00E9 n\u0027est pas totale, mais vous auriez pu mieux annoncer les sous-parties de mani\u00E8re plus claire pour guider le lecteur tout au long de votre r\u00E9daction. Vous avez respect\u00E9 le principe de progression logique dans votre argumentation, en pr\u00E9sentant d\u0027abord les perspectives oppos\u00E9es sur la libert\u00E9 avant de d\u00E9velopper l\u0027id\u00E9e qu\u0027il y a des nuances. Cela d\u00E9montre une bonne compr\u00E9hension des enjeux philosophiques li\u00E9s \u00E0 votre sujet. N\u00E9anmoins, quelques transitions entre les sections manquent de fluidit\u00E9, ce qui pourrait aider \u00E0 la coh\u00E9rence globale de votre travail.",
        "points_forts": [
          "Probl\u00E9matique claire annon\u00E7ant le sujet.",
          "Argumentation structur\u00E9e avec des r\u00E9f\u00E9rences \u00E0 des philosophes."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Am\u00E9liorer l\u0027annonce des diff\u00E9rentes parties du plan dans l\u0027introduction.",
          "Travailler sur les transitions entre sections pour une meilleure fluidit\u00E9."
        ]
      },
      {
        "nom": "R\u00E9daction de l\u0027introduction et de la conclusion",
        "note": 14,
        "analyse": "Votre introduction pr\u00E9sente une accroche efficace qui engage le lecteur et pose des questions pertinentes sur la libert\u00E9. Vous introduisez bien le sujet en \u00E9voquant diff\u00E9rentes luttes pour la libert\u00E9, mais votre d\u00E9finition manque de clart\u00E9 et pourrait \u00EAtre plus concise. Les \u00E9tapes cl\u00E9s de l\u0027introduction sont respect\u00E9es, avec une pr\u00E9sentation de votre probl\u00E9matique et un plan structur\u00E9. La conclusion, quant \u00E0 elle, synth\u00E9tise bien les principaux arguments d\u00E9velopp\u00E9s, mais pourrait davantage ouvrir le d\u00E9bat en sugg\u00E9rant des pistes de r\u00E9flexion future. Globalement, vous avez su \u00E9tablir une introduction et une conclusion qui encadrent votre propos, mais il est essentiel de mieux articuler vos id\u00E9es de mani\u00E8re fluide et de peaufiner la structure argumentaire.",
        "points_forts": [
          "Accroche engageante",
          "Probl\u00E9matique bien formul\u00E9e"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier la d\u00E9finition de la libert\u00E9",
          "Raffiner la formulation de la conclusion pour une ouverture plus marqu\u00E9e"
        ]
      },
      {
        "nom": "D\u00E9veloppement de l\u0027argumentation",
        "note": 14,
        "analyse": "Votre dissertation aborde de mani\u00E8re pertinente la question de la libert\u00E9 en illustrant vos arguments avec des r\u00E9f\u00E9rences philosophiques vari\u00E9es, telles que celles de Bakounine, Rabelais, Hannah Arendt, \u00C9pict\u00E8te et Kant. Vous avez construit des paragraphes argumentatifs clairs, notamment lorsque vous expliquez que la libert\u00E9 n\u0027est pas absolue, en utilisant des exemples pratiques, comme le cas d\u0027un esclave ou d\u0027un travailleur soumis \u00E0 la machine. Cependant, certains passages manquent de fluidit\u00E9 dans la transition entre les id\u00E9es, ce qui complique la compr\u00E9hension. Par exemple, votre introduction pourrait \u00EAtre plus structur\u00E9e pour mieux guider le lecteur \u00E0 travers votre raisonnement. En outre, bien que plusieurs exemples soient donn\u00E9s, leur connexion avec votre argumentation pourrait \u00EAtre renforc\u00E9e pour donner plus de poids \u00E0 vos propos. Enfin, quelques erreurs de forme et de syntaxe sont pr\u00E9sentes, ce qui g\u00EAne parfois la clart\u00E9 de l\u0027expression.",
        "points_forts": [
          "Utilisation de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques pertinentes",
          "Bonne construction d\u0027arguments avec des exemples concrets"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Am\u00E9liorer la fluidit\u00E9 des transitions entre les id\u00E9es",
          "Renforcer la connexion entre les exemples et les arguments principaux",
          "Corriger quelques erreurs de syntaxe et de langue"
        ]
      },
      {
        "nom": "Ma\u00EEtrise de la langue fran\u00E7aise",
        "note": 14,
        "analyse": "Votre r\u00E9daction pr\u00E9sente une r\u00E9flexion int\u00E9ressante sur la question de la libert\u00E9, articul\u00E9e autour de diff\u00E9rentes perspectives philosophiques. Toutefois, plusieurs \u00E9l\u00E9ments de votre ma\u00EEtrise de la langue fran\u00E7aise m\u00E9ritent d\u0027\u00EAtre soulign\u00E9s. Les erreurs d\u2019orthographe, telles que \u0022qu\u0027est ce que\u0022 (qui devrait \u00EAtre \u0022qu\u0027est-ce que\u0022), \u0022tous ce qui arrive\u0022 (qui devrait \u00EAtre \u0022tout ce qui arrive\u0022), ainsi que l\u0027accord de participe pass\u00E9 dans \u0022a du faire\u0022 (qui devrait \u00EAtre \u0022a d\u00FB faire\u0022), affaiblissent la clart\u00E9 de votre propos. Par ailleurs, certaines phrases, bien que fluides, manquent parfois de pr\u00E9cision syntaxique, comme dans \u0022la libert\u00E9 est l\u0027action de pouvoir agir et penser sans contraintes, ni obligations\u0022 qui pourrait \u00EAtre reformul\u00E9e pour \u00E9viter la r\u00E9p\u00E9tition. Vous avez aussi utilis\u00E9 des expressions telles que \u0022en toutes circonstances\u0022 de fa\u00E7on r\u00E9p\u00E9titive, ce qui peut entraver la fluidit\u00E9 de votre argumentation. N\u00E9anmoins, votre usage du vocabulaire philosophique sp\u00E9cifique et des r\u00E9f\u00E9rences pertinentes aux th\u00E9oriciens tels que Bakounine, Rabelais et Kant montre un effort notable.",
        "points_forts": [
          "Excellente utilisation de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques vari\u00E9es et pertinentes.",
          "Structure bien articul\u00E9e avec des transitions claires entre les parties."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Faire attention aux erreurs d\u0027orthographe et de grammaire.",
          "Clarifier certaines formulations pour \u00E9viter les r\u00E9p\u00E9titions.",
          "Am\u00E9liorer la fluidit\u00E9 des phrases par des reformulations."
        ]
      },
      {
        "nom": "Coh\u00E9rence et coh\u00E9sion textuelle",
        "note": 14,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente une bonne structure argumentative, o\u00F9 chaque partie est clairement identifiable. Vous utilisez des connecteurs logiques, comme \u0022D\u0027abord\u0022, \u0022Ensuite\u0022, et \u0022De plus\u0022, ce qui facilite la compr\u00E9hension du parcours de votre r\u00E9flexion. Cependant, il y a parfois un manque de fluidit\u00E9 entre certaines transitions d\u0027arguments. Par exemple, la transition entre la discussion sur Bakounine et celle sur Rabelais manque de liant explicite, ce qui nuit \u00E0 la coh\u00E9sion g\u00E9n\u00E9rale du texte. De m\u00EAme, l\u0027usage de phrases longues et parfois complexes peut rendre certaines id\u00E9es moins accessibles. Vous parvenez \u00E0 contribuer \u00E0 la probl\u00E9matique de mani\u00E8re pertinente, bien que la conclusion aurait pu tirer un lien plus clair entre vos principaux arguments pour renforcer la coh\u00E9rence globale.",
        "points_forts": [
          "Utilisation appropri\u00E9e de connecteurs logiques pour structurer l\u0027argumentation",
          "Bonne approche de la probl\u00E9matique avec des r\u00E9f\u00E9rences vari\u00E9es",
          "D\u00E9veloppement des id\u00E9es soutenu par des penseurs reconnus"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Renforcer les transitions entre les diff\u00E9rentes parties pour am\u00E9liorer la fluidit\u00E9",
          "Simplifier certaines phrases pour garantir une meilleure compr\u00E9hension",
          "Clarifier davantage la conclusion pour relier tous les arguments de mani\u00E8re plus explicite"
        ]
      },
      {
        "nom": "Esprit critique et r\u00E9flexion personnelle",
        "note": 14,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente une r\u00E9flexion int\u00E9ressante sur la question de la libert\u00E9. Vous r\u00E9ussissez \u00E0 articuler vos id\u00E9es en trois parties, ce qui permet de structurer votre argumentaire. Cependant, certaines transitions entre les id\u00E9es m\u00E9riteraient d\u0027\u00EAtre mieux travaill\u00E9es pour fluidifier la lecture. Vous commencez par d\u00E9fendre l\u0027id\u00E9e que la libert\u00E9 est une notion nuanc\u00E9e, puis vous mentionnez des philosophes comme Bakounine et Rabelais, mais il y a parfois un manque de clart\u00E9 dans le d\u00E9veloppement de ces id\u00E9es. Par exemple, lorsque vous parlez de Rabelais, vous pourriez pr\u00E9ciser davantage comment son point de vue se confronte \u00E0 celui de Bakounine. De plus, vos r\u00E9f\u00E9rences aux philosophes tels que \u00C9pict\u00E8te, Sartre et Kant enrichissent votre r\u00E9flexion, mais vous devriez explicitement montrer comment leurs pens\u00E9es s\u2019inscrivent dans le cadre de votre question initiale et illustre vos propos. Votre conclusion est pertinente, mais elle pourrait \u00EAtre renforc\u00E9e par un r\u00E9sum\u00E9 des arguments principaux \u00E9voqu\u00E9s.",
        "points_forts": [
          "Bonne structure de la dissertation avec une introduction, un d\u00E9veloppement et une conclusion clairs.",
          "Utilisation pertinente des philosophes pour appuyer les arguments. L\u0027\u00E9l\u00E8ve montre qu\u0027il a fait une recherche sur le sujet."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifiez et approfondissez les transitions entre les id\u00E9es pour une meilleure fluidit\u00E9.",
          "Renforcez les liens explicites entre les id\u00E9es discut\u00E9es et la question de la libert\u00E9 en toutes circonstances dans votre d\u00E9veloppement."
        ]
      }
    ],
    "copie": "Depuis des ann\u00E9es, nous, hommes et femmes, nous nous battons pour nos libert\u00E9s. On s\u0027est battu pour l\u0027abolition de l\u0027esclavage, ainsi que pour le droit \u00E0 l\u0027avortement, qui sont des libert\u00E9s que nous avons r\u00E9clam\u00E9. Mais qu\u0027est ce que r\u00E9ellement la libert\u00E9 ? Quelles sont ses limites ? La libert\u00E9 est l\u0027action de pouvoir agir et penser sans contraintes, ni obligations. Mais dans quelles circonstances nous pouvons \u00EAtre libre ou ne pas l\u0027\u00EAtre ? Dans l\u0027optique d\u0027apporter des pistes de r\u00E9flexions \u00E0 ce sujet, nous allons nous demander, dans quels circonstances notre libert\u00E9 peut-elle \u00EAtre nuanc\u00E9e ? En premier lieu, nous verrons que nous ne sommes pas r\u00E9ellement libre en toutes circonstances. Ensuite, on verra que malgr\u00E9 ses contraintes nous avons une certaine libert\u00E9. Et enfin nous nous demanderons si il est bon d\u0027\u00EAtre totalement libre?\r\n\r\nTout d\u0027abord, nous pouvons partir d\u0027un point de vue o\u00F9 la libert\u00E9 serait totalement absolue. Soit nous sommes libres, soit nous ne le sommes pas, il n\u0027y aurait aucune nuance possible. Ce point de vue est celui de Bakounine. D\u0027apr\u00E8s lui, la libert\u00E9 pour \u00EAtre consid\u00E9r\u00E9e comme telle, doit \u00EAtre absolue. C\u0027est \u00E0 dire aucune modification ou contrainte possible. Prenons l\u0027exemple d\u0027un esclave au temps des colonies. Pouvait-il \u00EAtre partiellement libre? Non, c\u0027est soit il \u00E9tait libre, dans ce cas son ma\u00EEtre n\u0027avait plus aucune autorit\u00E9 ni pouvoir sur lui, soit il ne l\u0027\u00E9tait pas. Dans ce cas l\u00E0, il n\u0027y a donc pas de libert\u00E9 pr\u00E9sente qu\u0027importe les circonstances.\r\n\r\nEnsuite, pla\u00E7ons nous du point de vue o\u00F9 la libert\u00E9 peut \u00EAtre nuanc\u00E9e. Dans ce cas nous aurions une libert\u00E9, mais pas dans toutes les circonstances. Prenons le point de vue de Rabelais, dans Gargantua. Pour lui, nous les humains sommes des \u00EAtres naturellement bon, qui seraient capable de vivre sans loi ni r\u00E8gles. Les lois et les contraintes d\u0027un \u00E9tat civil serait une restriction de nos libert\u00E9s, car ce sont des contraintes, dont on aurait pas besoin. D\u0027apr\u00E8s lui, nous sommes quand m\u00EAme libre, mais dans la vie quotidienne en soci\u00E9t\u00E9, notre libert\u00E9 est contrainte \u00E0 des limites. Maintenant, amenons le cas du travail, sommes nous libre en toutes circonstances au travail ? Non, ici aussi notre libert\u00E9 est contrainte dans le travail. D\u0027apr\u00E8s Hannah Arenth, l\u0027\u00E9volution et le d\u00E9veloppement de la technique ne nous lib\u00E8re pas du travail. Elle prend comme exemple l\u0027adaptation qu\u0027a du faire l\u0027humain dans l\u0027\u00E9volution de l\u0027outil \u00E0 la machine. L\u0027outil est un objet technique qui n\u00E9cessite obligatoirement l\u0027aide de l\u0027homme, car sans lui il est inutile. Il d\u00E9pend de lui. Tandis que la machine, elle, n\u00E9cessite que tr\u00E8s peu son intervention. L\u0027outil doit s\u0027adapter \u00E0 l\u0027homme, alors que l\u0027homme doit s\u0027adapter \u00E0 la machine. Le fait de devoir se contraindre \u00E0 s\u0027adapter \u00E0 un objet technique dans le cas du travail me permet donc pas d\u0027\u00EAtre libre en toutes circonstances.\r\n\r\nLa libert\u00E9 absolue, et la contrainte des lois et l\u0027\u00E9volution technologique nous d\u00E9montre donc les limites de la libert\u00E9 dans certaines circonstances. Malgr\u00E9 tout, il existe quand m\u00EAme une libert\u00E9 imprescriptible, haut de la de tous sa.\r\n\r\nDe plus, quand bien m\u00EAme certaines restrictions existent, la libert\u00E9 peut rester la m\u00EAme en toute circonstance. On retrouve en premier lieu la libert\u00E9 d\u0027interpr\u00E9tation et de choix. D\u0027apr\u00E8s \u00C9pict\u00E8te, tous ce qui arrive d\u00E9pend du destin, c\u0027est-\u00E0-dire que tout est pr\u00E9vu au pr\u00E9alable, on appelle cette pens\u00E9e le sto\u00EFcisme. Cependant m\u00EAme si tout est pr\u00E9vu, d\u0027apr\u00E8s lui nous sommes libres d\u0027interpr\u00E9ter les choses. On prend l\u0027exemple d\u0027un prisonnier, qui a \u00E9t\u00E9 incarc\u00E9r\u00E9 pour pratiques ill\u00E9gales. Malgr\u00E9 son destin qui a \u00E9t\u00E9 de se faire arr\u00EAter, il reste libre d\u0027interpr\u00E9ter ce qu\u0027il lui arrive. Il peut voir cela comme une punition et s\u0027abattre sur son sort, ou bien il peut interpr\u00E9ter cela comme une occasion de changer et de devenir meilleur. Pour \u00C9picure, tout est une question d\u0027interpr\u00E9tation. De m\u00EAme pour Sartre. D\u0027apr\u00E8s lui, les hommes sont libres de leurs d\u00E9sirs. Il dit : \u0022les hommes sont conscients de leurs d\u00E9sirs, mais ignorants des causes qui les d\u00E9terminent\u0022. Pour lui, on a toujours le choix, parmi ce que l\u0027on a pas choisi. Prenons pour exemple un homme europ\u00E9en, il d\u00E9sire s\u0027acheter une nouvelle voiture. Il veut une Skoda rouge, sachant qu\u0027il a le choix avec d\u0027autres marques de voitures. Mais d\u00E9sire celle-l\u00E0. Notre homme vient de choisir, mais il ne sait pas r\u00E9ellement pourquoi celle-l\u00E0. Il a des go\u00FBts et des pr\u00E9f\u00E9rences certes, mais il ignore qu\u0027ils peuvent \u00EAtre d\u00E9termin\u00E9s par ses origines, sa culture ou bien m\u00EAme sa famille, qui sont des choses qu\u0027il n\u0027a pas choisi. Il est donc libre de choisir sans contraintes r\u00E9elles qui le restreignent. D\u0027apr\u00E8s lui, nous sommes donc libre d\u0027interpr\u00E9ter et de choisir en toutes circonstances. De plus, nous sommes \u00E9galement libres gr\u00E2ce \u00E0 la connaissance et la culture. Prenons Descartes, pour lui la libert\u00E9 se traduit par la connaissance. Plus tu as de savoir et de culture, plus tu seras libre gr\u00E2ce \u00E0 la raison, qui est la capacit\u00E9 de raisonner moralement. Prenons deux individus, l\u0027un est dot\u00E9 d\u0027un grand savoir, tandis que l\u0027autre d\u00E9tient des connaissances pauvres. Lorsqu\u0027un choix se pr\u00E9sente face \u00E0 nos deux individus, leur libert\u00E9 de d\u00E9cision sera diff\u00E9rente en fonction de leur richesse culture. Celui qui est cultiv\u00E9 aura plus de connaissance et donc possibilit\u00E9 pour appuyer son choix. Alors que l\u0027autre prendra une d\u00E9cision moins r\u00E9fl\u00E9chie en ignorant les options que l\u0027autre connaissaient. Le savoir permet donc une plus grande libert\u00E9, peut importe les circonstances.\r\n\r\nNous venons de voir qu\u0027une libert\u00E9 en toutes circonstances \u00E9tait possible. Mais on peut se demander si \u00EAtre totalement libre est r\u00E9ellement bon?\r\n\r\nSi l\u0027on reprenait l\u0027exemple de Bakounine o\u00F9 le seul moyen d\u0027\u00EAtre libre, serait l\u0027absolue. Un monde o\u00F9 il n\u0027y aurait aucune contrainte et aucune lois. Et bien pour Kant, dans la m\u00E9taphysique des m\u0153urs, il appelle \u00E7a l\u0027\u00E9tat de nature. Un \u00E9tat o\u00F9 la libert\u00E9 de chacun n\u0027aurait aucune limite. D\u0027apr\u00E8s lui, cet \u00E9tat de nature serait un r\u00E9el chaos. Car contrairement \u00E0 ce que l\u0027on pourrait penser, une libert\u00E9 absolue n\u0027est pas r\u00E9ellement possible. Par exemple, deux individus ont une libert\u00E9 d\u00E9nu\u00E9e de contraintes. Et bien la libert\u00E9 d\u0027un risque d\u0027empi\u00E9ter sur la libert\u00E9 de l\u0027autre.\r\nSi l\u0027un d\u00E9cider de construire un b\u00E2timent, l\u00E0 o\u00F9 l\u0027autre voulait un parc. La libert\u00E9 d\u0027un a contraint l\u0027autre, donc il n\u0027a pas une totale libert\u00E9. C\u0027est pour cela que Kant d\u00E9crit l\u0027\u00E9tat de nature comme illusoire et irr\u00E9el. Tandis que l\u0027\u00E9tat civil, lui est contraint par des lois mais il est r\u00E9el et protecteur car ses lois permettent une libert\u00E9 qui ne peut \u00EAtre empi\u00E9ter par autrui. D\u0027apr\u00E8s lui, il est donc pr\u00E9f\u00E9rable de vivre dans un \u00E9tat civil.\r\nDe plus, Platon rejoint sa pens\u00E9e. D\u0027apr\u00E8s lui il est n\u00E9cessaire d\u0027avoir des contraintes sinon les individus seraient dict\u00E9s par leurs et seraient pousser \u00E0 faire des choses potentiellement immoral. Il dit aussi qu\u0027il est important d\u0027instaurer des sanctions, sinon les contraintes seraient totalement transgress\u00E9es. D\u0027apr\u00E8s Kant et Platon, il n\u0027est pas r\u00E9ellement bon d\u0027\u00EAtre libre en toute circonstances, les contraintes limitant notre libert\u00E9 sont parfois n\u00E9cessaires.\r\n\r\nEn conclusion, nous ne sommes pas libres en toutes circonstances, car dans certains environnement des contraintes et des limites nous sont appliqu\u00E9es. Cependant malgr\u00E9 tous nos sommes libres de choisir, d\u0027interpr\u00E9ter et de s\u0027\u00E9lever intellectuellement dans tous les cas. Enfin, si l\u0027on esp\u00E9rait \u00EAtre totalement libre en toutes circonstances, ce ne serait pas bon, car ce serait chaotique et anarchique, ce qui restreindrait encore plus notre libert\u00E9.",
    "date_correction": "2025-06-22T17:15:58.7922373+02:00"
  },
  {
    "id": 9,
    "devoir_id": 2,
    "note": 15.5,
    "appreciation": "Votre dissertation pr\u00E9sente une r\u00E9flexion riche et structur\u00E9e sur la question des limites de la libert\u00E9. Vous avez su mobiliser diverses r\u00E9f\u00E9rences philosophiques pour alimenter votre propos, ce qui t\u00E9moigne d\u0027un bon niveau de culture philosophique. Cependant, bien que votre argumentation soit int\u00E9ressante et bien articul\u00E9e, certaines transitions entre les id\u00E9es manquent de clart\u00E9, ce qui nuit \u00E0 la fluidit\u00E9 de la lecture. De plus, quelques erreurs de syntaxe et de formulation pourraient \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9es pour une meilleure lisibilit\u00E9. Dans l\u0027ensemble, c\u0027est un travail s\u00E9rieux et m\u00E9ritant d\u0027\u00EAtre approfondi par des pr\u00E9cisions suppl\u00E9mentaires et un renforcement des transitions entre les id\u00E9es. Je vous encourage \u00E0 continuer \u00E0 explorer les enjeux li\u00E9s \u00E0 la libert\u00E9 avec cette m\u00EAme curiosit\u00E9 intellectuelle.",
    "points_forts": [
      "Mobilisation efficace de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques vari\u00E9es.",
      "Capacit\u00E9 \u00E0 poser des questions pertinentes et \u00E0 structurer l\u0027argumentation.",
      "R\u00E9flexion personnelle appr\u00E9ciable sur les implications de la libert\u00E9."
    ],
    "points_ameliorer": [
      "Clarifier les transitions entre les diff\u00E9rentes id\u00E9es pour am\u00E9liorer la fluidit\u00E9.",
      "\u00C9viter certaines impr\u00E9cisions dans la formulation et corriger les erreurs de syntaxe.",
      "Approfondir certains arguments et justifier les id\u00E9es avec des exemples plus concrets."
    ],
    "competences": [
      {
        "nom": "Compr\u00E9hension et analyse du sujet",
        "note": 14,
        "analyse": "Vous avez r\u00E9ussi \u00E0 identifier les termes cl\u00E9s du sujet, notamment en posant la question sur les limites de la libert\u00E9 et en vous demandant \u0027dans quelles circonstances notre libert\u00E9 peut-elle \u00EAtre nuanc\u00E9e ?\u0027. Vous avez \u00E9galement reformul\u00E9 le sujet en mentionnant les pr\u00E9occupations contemporaines concernant la libert\u00E9, ce qui montre votre compr\u00E9hension du th\u00E8me. Votre probl\u00E9matique est pertinente, mais il aurait \u00E9t\u00E9 b\u00E9n\u00E9fique de la formuler de mani\u00E8re plus concise et explicite. La structure de votre dissertation est logique et progresse de mani\u00E8re fluide. Cependant, certaines de vos id\u00E9es, bien que pertinentes, auraient gagn\u00E9 \u00E0 \u00EAtre mieux articul\u00E9es. Par exemple, la transition entre les diff\u00E9rentes positions philosophiques manque parfois de clart\u00E9, rendant la lecture moins fluide.",
        "points_forts": [
          "Identification claire des enjeux autour de la libert\u00E9",
          "Probl\u00E9matique pertinente et engageante"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifiez et structurez mieux les transitions entre les id\u00E9es",
          "Formulez votre probl\u00E9matique de mani\u00E8re plus concise"
        ]
      },
      {
        "nom": "\u00C9laboration d\u0027un plan structur\u00E9",
        "note": 14,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente une structure globale int\u00E9ressante, avec une introduction qui annonce les grandes lignes de l\u0027argumentation. Vous proposez une th\u00E8se claire sur les limites de la libert\u00E9, mais certains \u00E9l\u00E9ments du plan manquent de clart\u00E9. Par exemple, la transition entre les parties n\u0027est pas toujours fluide, et certaines id\u00E9es ne sont pas suffisamment d\u00E9velopp\u00E9es pour illustrer vos propos. Vous mentionnez des penseurs comme Bakounine, Rabelais, Hannah Arendt, \u00C9pict\u00E8te, et Kant, ce qui enrichit votre texte, mais il est important de mieux articuler ces r\u00E9f\u00E9rences dans le cadre d\u0027un plan explicite et bien d\u00E9limit\u00E9. Un plan plus pr\u00E9cis par type (th\u00E8se, antith\u00E8se, synth\u00E8se) aurait facilit\u00E9 votre navigation dans l\u0027argumentation. La conclusion est pr\u00E9sente, mais elle pourrait b\u00E9n\u00E9ficier d\u0027une reformulation des id\u00E9es abord\u00E9es de mani\u00E8re plus succincte.",
        "points_forts": [
          "Utilisation d\u0027exemples pertinents pour illustrer les id\u00E9es",
          "R\u00E9f\u00E9rence \u00E0 des philosophes vari\u00E9s, ce qui montre une bonne culture g\u00E9n\u00E9rale"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier la structure du plan dans l\u0027introduction, notamment en explicitant les sous-parties",
          "Am\u00E9liorer les transitions entre les diff\u00E9rentes sections de l\u0027argumentation pour une meilleure fluidit\u00E9",
          "Renforcer le d\u00E9veloppement des id\u00E9es dans chaque partie pour \u00E9viter une certaine superficialit\u00E9 dans l\u2019analyse."
        ]
      },
      {
        "nom": "R\u00E9daction de l\u0027introduction et de la conclusion",
        "note": 14,
        "analyse": "Votre introduction pr\u00E9sente plusieurs \u00E9l\u00E9ments int\u00E9ressants mais pourrait b\u00E9n\u00E9ficier d\u0027une meilleure structuration. Vous d\u00E9butez avec une accroche efficace, \u00E9voquant des luttes pour la libert\u00E9, mais elle pourrait \u00EAtre plus percutante. Vous introduisez ensuite clairement la question de la libert\u00E9, mais la transition vers la probl\u00E9matique est un peu complexe. Vous proposez une probl\u00E9matique pertinente, mais le plan annonc\u00E9 pourrait \u00EAtre formul\u00E9 de mani\u00E8re plus concise et plus fluide. La conclusion, quant \u00E0 elle, r\u00E9sume les id\u00E9es principales, mais elle manque d\u0027une v\u00E9ritable ouverture qui aurait pu enrichir votre r\u00E9flexion finale. N\u00E9anmoins, vous avez r\u00E9ussi \u00E0 synth\u00E9tiser et \u00E0 d\u00E9gager des pistes de r\u00E9flexion en lien avec la question pos\u00E9e, m\u00EAme si la formulation reste parfois un peu lourde.",
        "points_forts": [
          "Accroche originale, touchant des luttes pour la libert\u00E9.",
          "Probl\u00E9matique claire et pertinente par rapport \u00E0 la question pos\u00E9e."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Simplifier la formulation du plan dans l\u0027introduction pour plus de clart\u00E9.",
          "Travailler l\u0027ouverture de la conclusion pour inviter \u00E0 une r\u00E9flexion plus large."
        ]
      },
      {
        "nom": "D\u00E9veloppement de l\u0027argumentation",
        "note": 14,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente une r\u00E9flexion int\u00E9ressante sur les limites de la libert\u00E9, ce qui est un sujet philosophique complexe. Vous avez bien structur\u00E9 votre argumentation en trois parties distinctes et avez utilis\u00E9 plusieurs penseurs, tels que Bakounine, Rabelais, Hannah Arendt, \u00C9pict\u00E8te, Kant et Platon, pour soutenir vos id\u00E9es. Cependant, l\u0027utilisation des r\u00E9f\u00E9rences gagnerait \u00E0 \u00EAtre plus pr\u00E9cise, notamment en mentionnant les \u0153uvres sp\u00E9cifiques de ces philosophes, ce qui renforcerait l\u0027autorit\u00E9 de votre argumentation. De plus, certaines transitions entre les id\u00E9es ne sont pas toujours claires, ce qui pourrait distraire le lecteur de votre ligne de pens\u00E9e. Vous d\u00E9montrez une bonne capacit\u00E9 \u00E0 utiliser des exemples et \u00E0 d\u00E9velopper vos id\u00E9es, mais il conviendrait d\u0027approfondir certains arguments, particuli\u00E8rement en ce qui concerne la mise en lien entre les exemples et les th\u00E8ses des philosophes mentionn\u00E9s.",
        "points_forts": [
          "Bonne structure argumentative avec des parties distinctes et bien d\u00E9finies.",
          "Utilisation d\u0027exemples pertinents et de penseurs divers pour illustrer des points de vue vari\u00E9s."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Pr\u00E9ciser les r\u00E9f\u00E9rences des \u0153uvres cit\u00E9es pour renforcer la cr\u00E9dibilit\u00E9 des arguments.",
          "Am\u00E9liorer la clart\u00E9 des transitions entre les id\u00E9es pour faciliter la lisibilit\u00E9.",
          "Approfondir certains arguments afin de mieux soutenir les th\u00E8ses avanc\u00E9es."
        ]
      },
      {
        "nom": "Ma\u00EEtrise de la langue fran\u00E7aise",
        "note": 14,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente une bonne ma\u00EEtrise de la langue fran\u00E7aise dans l\u0027ensemble, cependant, quelques erreurs de syntaxe et d\u0027orthographe viennent alt\u00E9rer la clart\u00E9 de votre propos. Par exemple, l\u0027expression \u0027qu\u0027est ce que r\u00E9ellement la libert\u00E9 ?\u0027 devrait \u00EAtre reformul\u00E9e en \u0027qu\u0027est-ce que r\u00E9ellement la libert\u00E9 ?\u0027 pour respecter les r\u00E8gles de ponctuation en fran\u00E7ais. De plus, vous avez utilis\u00E9 des termes ad\u00E9quats, mais parfois de mani\u00E8re impr\u00E9cise, comme dans \u0027nos libert\u00E9s que nous avons r\u00E9clam\u00E9\u0027, o\u00F9 \u0027r\u00E9clam\u00E9es\u0027 serait plus appropri\u00E9. Les id\u00E9es que vous d\u00E9veloppez sont int\u00E9ressantes et bien structur\u00E9es, mais certaines phrases auraient pu \u00EAtre mieux formul\u00E9es pour une fluidit\u00E9 accrue, notamment lors des transitions entre vos arguments.",
        "points_forts": [
          "Argumentation claire et structur\u00E9e en plusieurs parties, respectant le plan annonc\u00E9.",
          "Utilisation de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques pertinentes pour enrichir votre r\u00E9flexion."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Veillez \u00E0 corriger les fautes d\u0027orthographe et de grammaire, notamment l\u0027accord des participes pass\u00E9s.",
          "Travaillez sur la fluidit\u00E9 des phrases : certaines sont trop longues ou comportent des tournures maladroites, ce qui nuit \u00E0 la compr\u00E9hension."
        ]
      },
      {
        "nom": "Coh\u00E9rence et coh\u00E9sion textuelle",
        "note": 14,
        "analyse": "Votre dissertation aborde la probl\u00E9matique de la libert\u00E9 avec des r\u00E9flexions pertinentes et une structure globalement coh\u00E9rente. Vous utilisez des connecteurs logiques comme \u0027ensuite\u0027, \u0027de plus\u0027, et \u0027d\u0027apr\u00E8s\u0027, ce qui aide \u00E0 lier les id\u00E9es entre elles. Cependant, la transition entre certaines parties pourrait \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9e pour renforcer la fluidit\u00E9 du texte. Par exemple, le passage entre le point de vue de Rabelais et celui d\u0027Hannah Arendt manque d\u0027une transition explicite qui montrerait comment ces id\u00E9es s\u0027articulent. L\u0027ensemble de vos arguments contribue bien \u00E0 la probl\u00E9matique pos\u00E9e, m\u00EAme s\u0027il aurait \u00E9t\u00E9 b\u00E9n\u00E9fique de mieux expliciter certaines nuances.",
        "points_forts": [
          "Bonne utilisation de connecteurs logiques pour relier les id\u00E9es.",
          "Arguments vari\u00E9s et diversifi\u00E9s qui enrichissent la r\u00E9flexion sur la libert\u00E9."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Renforcer les transitions entre les id\u00E9es pour am\u00E9liorer la fluidit\u00E9 du texte.",
          "Clarifier certains points pour \u00E9viter les ambigu\u00EFt\u00E9s, notamment dans les d\u00E9finitions de la libert\u00E9."
        ]
      },
      {
        "nom": "Esprit critique et r\u00E9flexion personnelle",
        "note": 14,
        "analyse": "Votre dissertation aborde la question de la libert\u00E9 en toutes circonstances avec une certaine profondeur et une r\u00E9flexion personnelle appr\u00E9ciable. Vous commencez par poser des questions pertinentes et utilisez des r\u00E9f\u00E9rences philosophiques vari\u00E9es, ce qui montre un bon niveau d\u0027engagement avec le sujet. Vous mentionnez Bakounine, Rabelais, Hannah Arendt, \u00C9pict\u00E8te, Sartre, Descartes et Kant pour \u00E9tayer vos arguments, ce qui d\u00E9montre une bonne capacit\u00E9 \u00E0 \u00E9valuer divers points de vue. Cependant, certaines de vos cha\u00EEnes argumentatives manquent parfois de clart\u00E9 ou de liant, notamment lors de transitions entre les diff\u00E9rentes opinions philosophiques. Par ailleurs, votre conclusion pourrait \u00EAtre plus concise et pr\u00E9cise. N\u00E9anmoins, vous montrez une appr\u00E9ciation des nuances de la libert\u00E9, ce qui enrichit votre r\u00E9flexion.",
        "points_forts": [
          "Utilisation de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques vari\u00E9es",
          "Bonne prise de position argument\u00E9e"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier certaines cha\u00EEnes argumentatives",
          "\u00CAtre plus concis dans la conclusion"
        ]
      }
    ],
    "copie": "Depuis des ann\u00E9es, nous, hommes et femmes, nous nous battons pour nos libert\u00E9s. On s\u0027est battu pour l\u0027abolition de l\u0027esclavage, ainsi que pour le droit \u00E0 l\u0027avortement, qui sont des libert\u00E9s que nous avons r\u00E9clam\u00E9. Mais qu\u0027est ce que r\u00E9ellement la libert\u00E9 ? Quelles sont ses limites ? La libert\u00E9 est l\u0027action de pouvoir agir et penser sans contraintes, ni obligations. Mais dans quelles circonstances nous pouvons \u00EAtre libre ou ne pas l\u0027\u00EAtre ? Dans l\u0027optique d\u0027apporter des pistes de r\u00E9flexions \u00E0 ce sujet, nous allons nous demander, dans quels circonstances notre libert\u00E9 peut-elle \u00EAtre nuanc\u00E9e ? En premier lieu, nous verrons que nous ne sommes pas r\u00E9ellement libre en toutes circonstances. Ensuite, on verra que malgr\u00E9 ses contraintes nous avons une certaine libert\u00E9. Et enfin nous nous demanderons si il est bon d\u0027\u00EAtre totalement libre?\r\n\r\nTout d\u0027abord, nous pouvons partir d\u0027un point de vue o\u00F9 la libert\u00E9 serait totalement absolue. Soit nous sommes libres, soit nous ne le sommes pas, il n\u0027y aurait aucune nuance possible. Ce point de vue est celui de Bakounine. D\u0027apr\u00E8s lui, la libert\u00E9 pour \u00EAtre consid\u00E9r\u00E9e comme telle, doit \u00EAtre absolue. C\u0027est \u00E0 dire aucune modification ou contrainte possible. Prenons l\u0027exemple d\u0027un esclave au temps des colonies. Pouvait-il \u00EAtre partiellement libre? Non, c\u0027est soit il \u00E9tait libre, dans ce cas son ma\u00EEtre n\u0027avait plus aucune autorit\u00E9 ni pouvoir sur lui, soit il ne l\u0027\u00E9tait pas. Dans ce cas l\u00E0, il n\u0027y a donc pas de libert\u00E9 pr\u00E9sente qu\u0027importe les circonstances.\r\n\r\nEnsuite, pla\u00E7ons nous du point de vue o\u00F9 la libert\u00E9 peut \u00EAtre nuanc\u00E9e. Dans ce cas nous aurions une libert\u00E9, mais pas dans toutes les circonstances. Prenons le point de vue de Rabelais, dans Gargantua. Pour lui, nous les humains sommes des \u00EAtres naturellement bon, qui seraient capable de vivre sans loi ni r\u00E8gles. Les lois et les contraintes d\u0027un \u00E9tat civil serait une restriction de nos libert\u00E9s, car ce sont des contraintes, dont on aurait pas besoin. D\u0027apr\u00E8s lui, nous sommes quand m\u00EAme libre, mais dans la vie quotidienne en soci\u00E9t\u00E9, notre libert\u00E9 est contrainte \u00E0 des limites. Maintenant, amenons le cas du travail, sommes nous libre en toutes circonstances au travail ? Non, ici aussi notre libert\u00E9 est contrainte dans le travail. D\u0027apr\u00E8s Hannah Arenth, l\u0027\u00E9volution et le d\u00E9veloppement de la technique ne nous lib\u00E8re pas du travail. Elle prend comme exemple l\u0027adaptation qu\u0027a du faire l\u0027humain dans l\u0027\u00E9volution de l\u0027outil \u00E0 la machine. L\u0027outil est un objet technique qui n\u00E9cessite obligatoirement l\u0027aide de l\u0027homme, car sans lui il est inutile. Il d\u00E9pend de lui. Tandis que la machine, elle, n\u00E9cessite que tr\u00E8s peu son intervention. L\u0027outil doit s\u0027adapter \u00E0 l\u0027homme, alors que l\u0027homme doit s\u0027adapter \u00E0 la machine. Le fait de devoir se contraindre \u00E0 s\u0027adapter \u00E0 un objet technique dans le cas du travail me permet donc pas d\u0027\u00EAtre libre en toutes circonstances.\r\n\r\nLa libert\u00E9 absolue, et la contrainte des lois et l\u0027\u00E9volution technologique nous d\u00E9montre donc les limites de la libert\u00E9 dans certaines circonstances. Malgr\u00E9 tout, il existe quand m\u00EAme une libert\u00E9 imprescriptible, haut de la de tous sa.\r\n\r\nDe plus, quand bien m\u00EAme certaines restrictions existent, la libert\u00E9 peut rester la m\u00EAme en toute circonstance. On retrouve en premier lieu la libert\u00E9 d\u0027interpr\u00E9tation et de choix. D\u0027apr\u00E8s \u00C9pict\u00E8te, tous ce qui arrive d\u00E9pend du destin, c\u0027est-\u00E0-dire que tout est pr\u00E9vu au pr\u00E9alable, on appelle cette pens\u00E9e le sto\u00EFcisme. Cependant m\u00EAme si tout est pr\u00E9vu, d\u0027apr\u00E8s lui nous sommes libres d\u0027interpr\u00E9ter les choses. On prend l\u0027exemple d\u0027un prisonnier, qui a \u00E9t\u00E9 incarc\u00E9r\u00E9 pour pratiques ill\u00E9gales. Malgr\u00E9 son destin qui a \u00E9t\u00E9 de se faire arr\u00EAter, il reste libre d\u0027interpr\u00E9ter ce qu\u0027il lui arrive. Il peut voir cela comme une punition et s\u0027abattre sur son sort, ou bien il peut interpr\u00E9ter cela comme une occasion de changer et de devenir meilleur. Pour \u00C9picure, tout est une question d\u0027interpr\u00E9tation. De m\u00EAme pour Sartre. D\u0027apr\u00E8s lui, les hommes sont libres de leurs d\u00E9sirs. Il dit : \u0022les hommes sont conscients de leurs d\u00E9sirs, mais ignorants des causes qui les d\u00E9terminent\u0022. Pour lui, on a toujours le choix, parmi ce que l\u0027on a pas choisi. Prenons pour exemple un homme europ\u00E9en, il d\u00E9sire s\u0027acheter une nouvelle voiture. Il veut une Skoda rouge, sachant qu\u0027il a le choix avec d\u0027autres marques de voitures. Mais d\u00E9sire celle-l\u00E0. Notre homme vient de choisir, mais il ne sait pas r\u00E9ellement pourquoi celle-l\u00E0. Il a des go\u00FBts et des pr\u00E9f\u00E9rences certes, mais il ignore qu\u0027ils peuvent \u00EAtre d\u00E9termin\u00E9s par ses origines, sa culture ou bien m\u00EAme sa famille, qui sont des choses qu\u0027il n\u0027a pas choisi. Il est donc libre de choisir sans contraintes r\u00E9elles qui le restreignent. D\u0027apr\u00E8s lui, nous sommes donc libre d\u0027interpr\u00E9ter et de choisir en toutes circonstances. De plus, nous sommes \u00E9galement libres gr\u00E2ce \u00E0 la connaissance et la culture. Prenons Descartes, pour lui la libert\u00E9 se traduit par la connaissance. Plus tu as de savoir et de culture, plus tu seras libre gr\u00E2ce \u00E0 la raison, qui est la capacit\u00E9 de raisonner moralement. Prenons deux individus, l\u0027un est dot\u00E9 d\u0027un grand savoir, tandis que l\u0027autre d\u00E9tient des connaissances pauvres. Lorsqu\u0027un choix se pr\u00E9sente face \u00E0 nos deux individus, leur libert\u00E9 de d\u00E9cision sera diff\u00E9rente en fonction de leur richesse culture. Celui qui est cultiv\u00E9 aura plus de connaissance et donc possibilit\u00E9 pour appuyer son choix. Alors que l\u0027autre prendra une d\u00E9cision moins r\u00E9fl\u00E9chie en ignorant les options que l\u0027autre connaissaient. Le savoir permet donc une plus grande libert\u00E9, peut importe les circonstances.\r\n\r\nNous venons de voir qu\u0027une libert\u00E9 en toutes circonstances \u00E9tait possible. Mais on peut se demander si \u00EAtre totalement libre est r\u00E9ellement bon?\r\n\r\nSi l\u0027on reprenait l\u0027exemple de Bakounine o\u00F9 le seul moyen d\u0027\u00EAtre libre, serait l\u0027absolue. Un monde o\u00F9 il n\u0027y aurait aucune contrainte et aucune lois. Et bien pour Kant, dans la m\u00E9taphysique des m\u0153urs, il appelle \u00E7a l\u0027\u00E9tat de nature. Un \u00E9tat o\u00F9 la libert\u00E9 de chacun n\u0027aurait aucune limite. D\u0027apr\u00E8s lui, cet \u00E9tat de nature serait un r\u00E9el chaos. Car contrairement \u00E0 ce que l\u0027on pourrait penser, une libert\u00E9 absolue n\u0027est pas r\u00E9ellement possible. Par exemple, deux individus ont une libert\u00E9 d\u00E9nu\u00E9e de contraintes. Et bien la libert\u00E9 d\u0027un risque d\u0027empi\u00E9ter sur la libert\u00E9 de l\u0027autre.\r\nSi l\u0027un d\u00E9cider de construire un b\u00E2timent, l\u00E0 o\u00F9 l\u0027autre voulait un parc. La libert\u00E9 d\u0027un a contraint l\u0027autre, donc il n\u0027a pas une totale libert\u00E9. C\u0027est pour cela que Kant d\u00E9crit l\u0027\u00E9tat de nature comme illusoire et irr\u00E9el. Tandis que l\u0027\u00E9tat civil, lui est contraint par des lois mais il est r\u00E9el et protecteur car ses lois permettent une libert\u00E9 qui ne peut \u00EAtre empi\u00E9ter par autrui. D\u0027apr\u00E8s lui, il est donc pr\u00E9f\u00E9rable de vivre dans un \u00E9tat civil.\r\nDe plus, Platon rejoint sa pens\u00E9e. D\u0027apr\u00E8s lui il est n\u00E9cessaire d\u0027avoir des contraintes sinon les individus seraient dict\u00E9s par leurs et seraient pousser \u00E0 faire des choses potentiellement immoral. Il dit aussi qu\u0027il est important d\u0027instaurer des sanctions, sinon les contraintes seraient totalement transgress\u00E9es. D\u0027apr\u00E8s Kant et Platon, il n\u0027est pas r\u00E9ellement bon d\u0027\u00EAtre libre en toute circonstances, les contraintes limitant notre libert\u00E9 sont parfois n\u00E9cessaires.\r\n\r\nEn conclusion, nous ne sommes pas libres en toutes circonstances, car dans certains environnement des contraintes et des limites nous sont appliqu\u00E9es. Cependant malgr\u00E9 tous nos sommes libres de choisir, d\u0027interpr\u00E9ter et de s\u0027\u00E9lever intellectuellement dans tous les cas. Enfin, si l\u0027on esp\u00E9rait \u00EAtre totalement libre en toutes circonstances, ce ne serait pas bon, car ce serait chaotique et anarchique, ce qui restreindrait encore plus notre libert\u00E9.",
    "date_correction": "2025-06-22T17:18:33.798279+02:00"
  },
  {
    "id": 10,
    "devoir_id": 2,
    "note": 17,
    "appreciation": "Vous avez men\u00E9 une r\u00E9flexion int\u00E9ressante sur la question de la libert\u00E9 et ses nuances, en mobilisant des r\u00E9f\u00E9rences philosophiques vari\u00E9es. Je salue votre capacit\u00E9 \u00E0 structurer votre discours et \u00E0 aborder le sujet sous diff\u00E9rents angles. Vous avez su formuler une probl\u00E9matique pertinente et d\u00E9velopper des arguments bien articul\u00E9s. Cependant, votre travail pourrait b\u00E9n\u00E9ficier d\u0027une plus grande pr\u00E9cision dans les transitions entre les id\u00E9es et d\u0027une am\u00E9lioration de la ma\u00EEtrise linguistique. Enrichir vos exemples concrets et affiner votre \u00E9criture vous permettront de rendre vos arguments encore plus percutants.",
    "points_forts": [
      "Bonne structuration de la dissertation",
      "Mobilisation pertinente de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques",
      "Probl\u00E9matique claire et pertinente"
    ],
    "points_ameliorer": [
      "Clarifiez certaines transitions entre les id\u00E9es",
      "Am\u00E9liorez la ma\u00EEtrise de la langue fran\u00E7aise et la fluidit\u00E9 de l\u0027\u00E9criture",
      "D\u00E9veloppez davantage vos exemples concrets pour illustrer vos arguments"
    ],
    "competences": [
      {
        "nom": "Compr\u00E9hension et analyse du sujet",
        "note": 15.5,
        "analyse": "Vous d\u00E9montrez une bonne compr\u00E9hension du sujet en soulignant la question de la libert\u00E9 et ses limites \u00E0 travers diff\u00E9rentes perspectives philosophiques. Vous avez identifi\u00E9 les termes cl\u00E9s comme \u0027libert\u00E9\u0027, \u0027circonstances\u0027, et \u0027contraintes\u0027. Votre reformulation du sujet est satisfaisante, mais vous auriez pu la clarifier davantage en \u00E9non\u00E7ant clairement la nuance entre les diff\u00E9rentes formes de libert\u00E9. La probl\u00E9matique que vous formulez dans votre introduction est pertinente et orient\u00E9e vers une r\u00E9flexion approfondie sur le sujet. Toutefois, elle pourrait gagner en pr\u00E9cision et en concision pour mieux cerner le d\u00E9bat que vous entendez d\u00E9velopper.",
        "points_forts": [
          "Identification claire des diff\u00E9rents courants philosophiques abord\u00E9s (Bakounine, Rabelais, Hannah Arendt, \u00C9pict\u00E8te, Kant, Platon).",
          "Adaptation pertinente d\u0027exemples concrets pour illustrer les concepts trait\u00E9s (exemple de l\u0027esclave, du travail)."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Pr\u00E9ciser davantage la reformulation du sujet pour rendre la probl\u00E9matique plus claire et concise.",
          "Clarifier certaines transitions entre les id\u00E9es pour garantir une meilleure fluidit\u00E9 dans la r\u00E9daction."
        ]
      },
      {
        "nom": "\u00C9laboration d\u0027un plan structur\u00E9",
        "note": 15.5,
        "analyse": "Votre dissertation d\u00E9montre une organisation des id\u00E9es plut\u00F4t logique, avec une introduction qui annonce clairement votre plan. Vous structurez vos arguments de mani\u00E8re efficace en explorant plusieurs points de vue sur la libert\u00E9 et en citant des philosophes tels que Bakounine, Rabelais, Hannah Arendt, \u00C9pict\u00E8te et Kant, ce qui enrichit votre r\u00E9flexion. Cependant, certaines transitions entre les sections pourraient \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9es pour renforcer encore plus la clart\u00E9 du plan. Par exemple, l\u0027articulation entre les diff\u00E9rents types de libert\u00E9 et les exemples donn\u00E9s semble parfois brusque, ce qui peut d\u00E9sorienter le lecteur. En outre, la conclusion r\u00E9sume bien les id\u00E9es principales, mais une reformulation plus pr\u00E9cise de la r\u00E9ponse \u00E0 votre question initiale renforcerait l\u0027efficacit\u00E9 de votre travail.",
        "points_forts": [
          "Argumentation riche et vari\u00E9e avec des r\u00E9f\u00E9rences \u00E0 des philosophes pertinents.",
          "Plan clairement annonc\u00E9 dans l\u0027introduction avec des transitions logiques."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Raffiner les transitions entre les diff\u00E9rentes parties pour une meilleure fluidit\u00E9.",
          "Clarifier et reformuler la conclusion pour qu\u0027elle r\u00E9ponde plus explicitement \u00E0 la question pos\u00E9e."
        ]
      },
      {
        "nom": "R\u00E9daction de l\u0027introduction et de la conclusion",
        "note": 15.5,
        "analyse": "Votre introduction pr\u00E9sente une accroche int\u00E9ressante concernant la lutte pour les libert\u00E9s, mais elle pourrait \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9e en pr\u00E9cisant davantage le lien entre ces luttes et la question pos\u00E9e. Vous posez bien le probl\u00E8me de la libert\u00E9, en interrogeant ses limites, mais la formulation est parfois un peu vague. La formulation de votre probl\u00E9matique est claire, et vous annoncez les axes de votre d\u00E9veloppement, ce qui est appr\u00E9ciable. Cependant, une transition plus fluide entre les diff\u00E9rentes parties du discours aurait renforc\u00E9 la coh\u00E9rence de votre introduction. En conclusion, vous synth\u00E9tisez bien les id\u00E9es d\u00E9velopp\u00E9es dans votre dissertation, mais une ouverture plus explicite sur des pistes de r\u00E9flexion future aurait enrichi votre conclusion.",
        "points_forts": [
          "Accroche traitant des luttes pour les libert\u00E9s, pertinente et engageante.",
          "La probl\u00E9matique est clairement pos\u00E9e et les axes d\u00E9velopp\u00E9s sont annonc\u00E9s."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Pr\u00E9ciser le lien entre l\u0027accroche et la probl\u00E9matique pour une meilleure transition.",
          "Enrichir l\u0027ouverture de la conclusion pour offrir des pistes de r\u00E9flexion future."
        ]
      },
      {
        "nom": "D\u00E9veloppement de l\u0027argumentation",
        "note": 15.5,
        "analyse": "Votre dissertation aborde avec pertinence la question de la libert\u00E9 en toutes circonstances \u00E0 travers un d\u00E9veloppement en trois parties. Vous explorez des positions philosophiques vari\u00E9es, notamment celles de Bakounine, Rabelais, Hannah Arendt, \u00C9pict\u00E8te et Kant, ce qui t\u00E9moigne d\u0027une bonne int\u00E9gration de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques. Cependant, il serait utile de renforcer la clart\u00E9 argumentative dans certaines transitions entre id\u00E9es et de mieux structurer vos paragraphes pour une coh\u00E9rence accrue. Par exemple, le passage entre votre deuxi\u00E8me et votre troisi\u00E8me argument pourrait \u00EAtre mieux articul\u00E9 pour montrer comment les diff\u00E9rents types de libert\u00E9 coexistent ou s\u0027opposent. De plus, l\u0027usage d\u0027exemples concrets pourrait \u00EAtre pr\u00E9cis\u00E9, notamment dans l\u0027illustration des id\u00E9es de Kant et Platon sur l\u0027\u00E9tat de nature. Vous pourriez \u00E9galement d\u00E9velopper davantage les implications des id\u00E9es pr\u00E9sent\u00E9es afin de renforcer votre position finale.",
        "points_forts": [
          "Bonne int\u00E9gration de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques vari\u00E9es.",
          "D\u00E9veloppement structur\u00E9 en trois parties, permettant d\u0027explorer la complexit\u00E9 de la libert\u00E9."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier les transitions entre les diff\u00E9rents arguments pour une meilleure coh\u00E9rence.",
          "Utiliser des exemples concrets plus d\u00E9velopp\u00E9s pour illustrer vos points.",
          "Renforcer l\u0027articulation de la conclusion pour en faire une synth\u00E8se plus impactante."
        ]
      },
      {
        "nom": "Ma\u00EEtrise de la langue fran\u00E7aise",
        "note": 15.5,
        "analyse": "Votre dissertation aborde de mani\u00E8re pertinente la question de la libert\u00E9 en utilisant des exemples philosophiques solides. Vous faites allusion \u00E0 des penseurs comme Bakounine, Rabelais, Hannah Arendt, \u00C9pict\u00E8te, Kant et Platon, ce qui enrichit votre r\u00E9flexion. Cependant, certaines formules restent maladroites, comme dans \u0027Nous, hommes et femmes, nous nous battons\u0027, o\u00F9 la r\u00E9p\u00E9tition est superflue. De plus, des erreurs de syntaxe et de grammaire, par exemple \u0027si il est bon d\u0027\u00EAtre totalement libre ?\u0027 (il faut \u00E9crire \u0027s\u0027il\u0027), nuisent \u00E0 la fluidit\u00E9 de votre discours. Vous avez de bonnes id\u00E9es et une r\u00E9flexion structur\u00E9e, mais il est important d\u0027am\u00E9liorer la grammaire et la syntaxe.",
        "points_forts": [
          "Richesse des r\u00E9f\u00E9rences philosophiques",
          "Structure claire de l\u0027argumentation"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Attention aux erreurs d\u0027orthographe et de grammaire",
          "Fluidit\u00E9 de la syntaxe, \u00E9viter les r\u00E9p\u00E9titions et reformuler certaines phrases"
        ]
      },
      {
        "nom": "Coh\u00E9rence et coh\u00E9sion textuelle",
        "note": 15.5,
        "analyse": "Votre dissertation montre une structure globale coh\u00E9rente, abordant la probl\u00E9matique de la libert\u00E9 sous diff\u00E9rents angles tout en s\u0027appuyant sur des penseurs pertinents. Vous utilisez des connecteurs logiques tels que \u0027ensuite\u0027, \u0027tout d\u0027abord\u0027 et \u0027de plus\u0027, ce qui contribue \u00E0 la fluidit\u00E9 de votre texte. Cependant, il serait b\u00E9n\u00E9fique d\u0027am\u00E9liorer les transitions entre certaines parties pour renforcer la coh\u00E9rence. Par exemple, la liaison entre la discussion sur la libert\u00E9 nuanc\u00E9e et l\u0027exemple de l\u0027\u00E9volution technologique pourrait \u00EAtre plus marqu\u00E9e. De plus, l\u0027introduction de chaque partie pourrait \u00EAtre enrichie pour mieux relier les id\u00E9es \u00E0 la probl\u00E9matique pos\u00E9e.",
        "points_forts": [
          "Utilisation ad\u00E9quate de connecteurs logiques permettant une bonne fluidit\u00E9 du texte.",
          "Argumentation support\u00E9e par des r\u00E9f\u00E9rences \u00E0 des philosophes reconnus, ce qui enrichit le propos."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Travailler sur les transitions entre les arguments pour renforcer la coh\u00E9rence entre les parties.",
          "Introduire chaque partie avec une phrase qui r\u00E9capitule clairement le lien avec la probl\u00E9matique."
        ]
      },
      {
        "nom": "Esprit critique et r\u00E9flexion personnelle",
        "note": 15.5,
        "analyse": "Votre dissertation aborde la question de la libert\u00E9 avec une certaine profondeur, en citant des penseurs tels que Bakounine, Rabelais, Hannah Arendt, \u00C9pict\u00E8te, Sartre et Kant. Vous d\u00E9montrez une capacit\u00E9 \u00E0 prendre position en examinant les arguments des diff\u00E9rents philosophes et en apportant des exemples pertinents. Par exemple, l\u0027usage du cas de l\u0027esclavage pour illustrer l\u0027id\u00E9e de libert\u00E9 absolue est particuli\u00E8rement efficace. Cependant, certaines sections manquent de clart\u00E9, et le lien entre les diff\u00E9rentes parties pourrait \u00EAtre mieux articul\u00E9. Votre r\u00E9flexion personnelle est pr\u00E9sente, mais elle pourrait \u00EAtre approfondie, notamment sur les implications pratiques des id\u00E9es que vous pr\u00E9sentez.",
        "points_forts": [
          "Bonne utilisation de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques",
          "Exemples pertinents pour illustrer les id\u00E9es",
          "Structure logique de l\u0027argumentation"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier certains passages pour une meilleure compr\u00E9hension",
          "Am\u00E9liorer la transition entre les diff\u00E9rentes parties de la dissertation",
          "Approfondir la r\u00E9flexion personnelle sur la signification de la libert\u00E9"
        ]
      }
    ],
    "copie": "Depuis des ann\u00E9es, nous, hommes et femmes, nous nous battons pour nos libert\u00E9s. On s\u0027est battu pour l\u0027abolition de l\u0027esclavage, ainsi que pour le droit \u00E0 l\u0027avortement, qui sont des libert\u00E9s que nous avons r\u00E9clam\u00E9. Mais qu\u0027est ce que r\u00E9ellement la libert\u00E9 ? Quelles sont ses limites ? La libert\u00E9 est l\u0027action de pouvoir agir et penser sans contraintes, ni obligations. Mais dans quelles circonstances nous pouvons \u00EAtre libre ou ne pas l\u0027\u00EAtre ? Dans l\u0027optique d\u0027apporter des pistes de r\u00E9flexions \u00E0 ce sujet, nous allons nous demander, dans quels circonstances notre libert\u00E9 peut-elle \u00EAtre nuanc\u00E9e ? En premier lieu, nous verrons que nous ne sommes pas r\u00E9ellement libre en toutes circonstances. Ensuite, on verra que malgr\u00E9 ses contraintes nous avons une certaine libert\u00E9. Et enfin nous nous demanderons si il est bon d\u0027\u00EAtre totalement libre?\r\n\r\nTout d\u0027abord, nous pouvons partir d\u0027un point de vue o\u00F9 la libert\u00E9 serait totalement absolue. Soit nous sommes libres, soit nous ne le sommes pas, il n\u0027y aurait aucune nuance possible. Ce point de vue est celui de Bakounine. D\u0027apr\u00E8s lui, la libert\u00E9 pour \u00EAtre consid\u00E9r\u00E9e comme telle, doit \u00EAtre absolue. C\u0027est \u00E0 dire aucune modification ou contrainte possible. Prenons l\u0027exemple d\u0027un esclave au temps des colonies. Pouvait-il \u00EAtre partiellement libre? Non, c\u0027est soit il \u00E9tait libre, dans ce cas son ma\u00EEtre n\u0027avait plus aucune autorit\u00E9 ni pouvoir sur lui, soit il ne l\u0027\u00E9tait pas. Dans ce cas l\u00E0, il n\u0027y a donc pas de libert\u00E9 pr\u00E9sente qu\u0027importe les circonstances.\r\n\r\nEnsuite, pla\u00E7ons nous du point de vue o\u00F9 la libert\u00E9 peut \u00EAtre nuanc\u00E9e. Dans ce cas nous aurions une libert\u00E9, mais pas dans toutes les circonstances. Prenons le point de vue de Rabelais, dans Gargantua. Pour lui, nous les humains sommes des \u00EAtres naturellement bon, qui seraient capable de vivre sans loi ni r\u00E8gles. Les lois et les contraintes d\u0027un \u00E9tat civil serait une restriction de nos libert\u00E9s, car ce sont des contraintes, dont on aurait pas besoin. D\u0027apr\u00E8s lui, nous sommes quand m\u00EAme libre, mais dans la vie quotidienne en soci\u00E9t\u00E9, notre libert\u00E9 est contrainte \u00E0 des limites. Maintenant, amenons le cas du travail, sommes nous libre en toutes circonstances au travail ? Non, ici aussi notre libert\u00E9 est contrainte dans le travail. D\u0027apr\u00E8s Hannah Arenth, l\u0027\u00E9volution et le d\u00E9veloppement de la technique ne nous lib\u00E8re pas du travail. Elle prend comme exemple l\u0027adaptation qu\u0027a du faire l\u0027humain dans l\u0027\u00E9volution de l\u0027outil \u00E0 la machine. L\u0027outil est un objet technique qui n\u00E9cessite obligatoirement l\u0027aide de l\u0027homme, car sans lui il est inutile. Il d\u00E9pend de lui. Tandis que la machine, elle, n\u00E9cessite que tr\u00E8s peu son intervention. L\u0027outil doit s\u0027adapter \u00E0 l\u0027homme, alors que l\u0027homme doit s\u0027adapter \u00E0 la machine. Le fait de devoir se contraindre \u00E0 s\u0027adapter \u00E0 un objet technique dans le cas du travail me permet donc pas d\u0027\u00EAtre libre en toutes circonstances.\r\n\r\nLa libert\u00E9 absolue, et la contrainte des lois et l\u0027\u00E9volution technologique nous d\u00E9montre donc les limites de la libert\u00E9 dans certaines circonstances. Malgr\u00E9 tout, il existe quand m\u00EAme une libert\u00E9 imprescriptible, haut de la de tous sa.\r\n\r\nDe plus, quand bien m\u00EAme certaines restrictions existent, la libert\u00E9 peut rester la m\u00EAme en toute circonstance. On retrouve en premier lieu la libert\u00E9 d\u0027interpr\u00E9tation et de choix. D\u0027apr\u00E8s \u00C9pict\u00E8te, tous ce qui arrive d\u00E9pend du destin, c\u0027est-\u00E0-dire que tout est pr\u00E9vu au pr\u00E9alable, on appelle cette pens\u00E9e le sto\u00EFcisme. Cependant m\u00EAme si tout est pr\u00E9vu, d\u0027apr\u00E8s lui nous sommes libres d\u0027interpr\u00E9ter les choses. On prend l\u0027exemple d\u0027un prisonnier, qui a \u00E9t\u00E9 incarc\u00E9r\u00E9 pour pratiques ill\u00E9gales. Malgr\u00E9 son destin qui a \u00E9t\u00E9 de se faire arr\u00EAter, il reste libre d\u0027interpr\u00E9ter ce qu\u0027il lui arrive. Il peut voir cela comme une punition et s\u0027abattre sur son sort, ou bien il peut interpr\u00E9ter cela comme une occasion de changer et de devenir meilleur. Pour \u00C9picure, tout est une question d\u0027interpr\u00E9tation. De m\u00EAme pour Sartre. D\u0027apr\u00E8s lui, les hommes sont libres de leurs d\u00E9sirs. Il dit : \u0022les hommes sont conscients de leurs d\u00E9sirs, mais ignorants des causes qui les d\u00E9terminent\u0022. Pour lui, on a toujours le choix, parmi ce que l\u0027on a pas choisi. Prenons pour exemple un homme europ\u00E9en, il d\u00E9sire s\u0027acheter une nouvelle voiture. Il veut une Skoda rouge, sachant qu\u0027il a le choix avec d\u0027autres marques de voitures. Mais d\u00E9sire celle-l\u00E0. Notre homme vient de choisir, mais il ne sait pas r\u00E9ellement pourquoi celle-l\u00E0. Il a des go\u00FBts et des pr\u00E9f\u00E9rences certes, mais il ignore qu\u0027ils peuvent \u00EAtre d\u00E9termin\u00E9s par ses origines, sa culture ou bien m\u00EAme sa famille, qui sont des choses qu\u0027il n\u0027a pas choisi. Il est donc libre de choisir sans contraintes r\u00E9elles qui le restreignent. D\u0027apr\u00E8s lui, nous sommes donc libre d\u0027interpr\u00E9ter et de choisir en toutes circonstances. De plus, nous sommes \u00E9galement libres gr\u00E2ce \u00E0 la connaissance et la culture. Prenons Descartes, pour lui la libert\u00E9 se traduit par la connaissance. Plus tu as de savoir et de culture, plus tu seras libre gr\u00E2ce \u00E0 la raison, qui est la capacit\u00E9 de raisonner moralement. Prenons deux individus, l\u0027un est dot\u00E9 d\u0027un grand savoir, tandis que l\u0027autre d\u00E9tient des connaissances pauvres. Lorsqu\u0027un choix se pr\u00E9sente face \u00E0 nos deux individus, leur libert\u00E9 de d\u00E9cision sera diff\u00E9rente en fonction de leur richesse culture. Celui qui est cultiv\u00E9 aura plus de connaissance et donc possibilit\u00E9 pour appuyer son choix. Alors que l\u0027autre prendra une d\u00E9cision moins r\u00E9fl\u00E9chie en ignorant les options que l\u0027autre connaissaient. Le savoir permet donc une plus grande libert\u00E9, peut importe les circonstances.\r\n\r\nNous venons de voir qu\u0027une libert\u00E9 en toutes circonstances \u00E9tait possible. Mais on peut se demander si \u00EAtre totalement libre est r\u00E9ellement bon?\r\n\r\nSi l\u0027on reprenait l\u0027exemple de Bakounine o\u00F9 le seul moyen d\u0027\u00EAtre libre, serait l\u0027absolue. Un monde o\u00F9 il n\u0027y aurait aucune contrainte et aucune lois. Et bien pour Kant, dans la m\u00E9taphysique des m\u0153urs, il appelle \u00E7a l\u0027\u00E9tat de nature. Un \u00E9tat o\u00F9 la libert\u00E9 de chacun n\u0027aurait aucune limite. D\u0027apr\u00E8s lui, cet \u00E9tat de nature serait un r\u00E9el chaos. Car contrairement \u00E0 ce que l\u0027on pourrait penser, une libert\u00E9 absolue n\u0027est pas r\u00E9ellement possible. Par exemple, deux individus ont une libert\u00E9 d\u00E9nu\u00E9e de contraintes. Et bien la libert\u00E9 d\u0027un risque d\u0027empi\u00E9ter sur la libert\u00E9 de l\u0027autre.\r\nSi l\u0027un d\u00E9cider de construire un b\u00E2timent, l\u00E0 o\u00F9 l\u0027autre voulait un parc. La libert\u00E9 d\u0027un a contraint l\u0027autre, donc il n\u0027a pas une totale libert\u00E9. C\u0027est pour cela que Kant d\u00E9crit l\u0027\u00E9tat de nature comme illusoire et irr\u00E9el. Tandis que l\u0027\u00E9tat civil, lui est contraint par des lois mais il est r\u00E9el et protecteur car ses lois permettent une libert\u00E9 qui ne peut \u00EAtre empi\u00E9ter par autrui. D\u0027apr\u00E8s lui, il est donc pr\u00E9f\u00E9rable de vivre dans un \u00E9tat civil.\r\nDe plus, Platon rejoint sa pens\u00E9e. D\u0027apr\u00E8s lui il est n\u00E9cessaire d\u0027avoir des contraintes sinon les individus seraient dict\u00E9s par leurs et seraient pousser \u00E0 faire des choses potentiellement immoral. Il dit aussi qu\u0027il est important d\u0027instaurer des sanctions, sinon les contraintes seraient totalement transgress\u00E9es. D\u0027apr\u00E8s Kant et Platon, il n\u0027est pas r\u00E9ellement bon d\u0027\u00EAtre libre en toute circonstances, les contraintes limitant notre libert\u00E9 sont parfois n\u00E9cessaires.\r\n\r\nEn conclusion, nous ne sommes pas libres en toutes circonstances, car dans certains environnement des contraintes et des limites nous sont appliqu\u00E9es. Cependant malgr\u00E9 tous nos sommes libres de choisir, d\u0027interpr\u00E9ter et de s\u0027\u00E9lever intellectuellement dans tous les cas. Enfin, si l\u0027on esp\u00E9rait \u00EAtre totalement libre en toutes circonstances, ce ne serait pas bon, car ce serait chaotique et anarchique, ce qui restreindrait encore plus notre libert\u00E9.",
    "date_correction": "2025-06-23T14:32:51.4315265+02:00"
  },
  {
    "id": 11,
    "devoir_id": 2,
    "note": 15.7142857142857,
    "appreciation": "Votre dissertation pr\u00E9sente une r\u00E9flexion int\u00E9ressante sur la notion de libert\u00E9, en utilisant des exemples \u00E0 la fois tir\u00E9s de la culture populaire et de la philosophie. Vous avez bien identifi\u00E9 les enjeux du sujet, en proposant une probl\u00E9matique pertinente. Cependant, je constate que votre argumentation gagnerait \u00E0 \u00EAtre plus structur\u00E9e. Il est essentiel de clarifier vos id\u00E9es et de mieux articuler votre raisonnement pour cr\u00E9er une progression logique entre vos arguments. Les exemples que vous choisissez sont souvent pertinents, notamment celui de Spinoza et celui de l\u0027alcoolisme, mais un d\u00E9veloppement plus approfondi et une int\u00E9gration plus fluide dans le discours renforceront votre analyse. Votre introduction et vos conclusions sont appr\u00E9ciables, mais l\u0027ensemble de votre texte n\u00E9cessiterait une attention particuli\u00E8re \u00E0 la clart\u00E9 d\u0027expression pour \u00E9viter les confusions. Dans l\u0027ensemble, c\u0027est un travail prometteur qui montre votre engagement envers le sujet. Continuez \u00E0 travailler sur la structuration et la clart\u00E9 de vos id\u00E9es.",
    "points_forts": [
      "Pertinence de la probl\u00E9matique pos\u00E9e au d\u00E9but de la dissertation.",
      "Utilisation d\u0027exemples culturels qui captent l\u0027int\u00E9r\u00EAt du lecteur.",
      "Bonne tentative de r\u00E9flexion philosophique, notamment avec la r\u00E9f\u00E9rence \u00E0 Spinoza."
    ],
    "points_ameliorer": [
      "Am\u00E9liorer la structure de votre dissertation pour fluidifier les transitions entre les id\u00E9es.",
      "D\u00E9velopper davantage certains exemples afin qu\u0027ils soutiennent mieux vos arguments.",
      "Accorder plus d\u0027attention \u00E0 la clart\u00E9 et \u00E0 la fluidit\u00E9 de la langue fran\u00E7aise, en corrigeant les erreurs grammaticales et de syntaxe."
    ],
    "competences": [
      {
        "nom": "Compr\u00E9hension et analyse du sujet",
        "note": 15.5,
        "analyse": "Vous avez identifi\u00E9 les termes cl\u00E9s du sujet, tels que \u0027libert\u00E9\u0027, \u0027circonstances\u0027 et \u0027choix\u0027. Votre reformulation du sujet \u00E0 travers la question \u0027Sommes-nous le propre arbitre de nos choix dans toutes les situations?\u0027 montre une bonne compr\u00E9hension du propos. En outre, vous avez formul\u00E9 une probl\u00E9matique pertinente, centr\u00E9e sur la distinction entre la libert\u00E9 absolue et les limitations qui s\u0027imposent \u00E0 nous. Cependant, votre argumentation pourrait b\u00E9n\u00E9ficier d\u0027une plus grande clart\u00E9 et d\u0027une structuration plus rigoureuse pour supporter votre th\u00E8se dans chaque partie. Par exemple, l\u0027utilisation d\u0027exemples concrets est pertinente mais aurait pu \u00EAtre mieux int\u00E9gr\u00E9e dans votre raisonnement global.",
        "points_forts": [
          "Identification claire des termes cl\u00E9s du sujet",
          "Reformulation pertinente du sujet avec une question-de-probl\u00E9matique effective"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifiez la structure de votre dissertation pour rendre vos arguments plus coh\u00E9rents",
          "Int\u00E9grez plus syst\u00E9matiquement vos exemples dans votre argumentation pour renforcer votre raisonnement"
        ]
      },
      {
        "nom": "\u00C9laboration d\u0027un plan structur\u00E9",
        "note": 13.5,
        "analyse": "Votre r\u00E9daction aborde la question de la libert\u00E9 de mani\u00E8re int\u00E9ressante en utilisant des exemples tir\u00E9s de la culture populaire et de la philosophie. Toutefois, l\u0027organisation de votre plan pourrait \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9e. Dans l\u0027introduction, bien que vous ayez annonc\u00E9 les deux grandes parties de votre dissertation, la formulation reste l\u00E9g\u00E8rement floue. Par ailleurs, le d\u00E9veloppement de chaque partie manque parfois de structure, notamment dans les transitions entre les id\u00E9es, ce qui emp\u00EAche une compr\u00E9hension fluide de votre raisonnement. En effet, certains arguments semblent se chevaucher sans transitions explicites et pourraient b\u00E9n\u00E9ficier d\u0027une articulation plus claire. Vous avez soulev\u00E9 des points valables, comme l\u0027influence de l\u0027\u00C9tat et des circonstances sur la libert\u00E9, mais un plan plus structur\u00E9 aurait permis de mettre en lumi\u00E8re davantage vos id\u00E9es force.",
        "points_forts": [
          "Utilisation d\u0027exemples pertinents (The Walking Dead, Spinoza) pour illustrer vos id\u00E9es.",
          "Exploration de diff\u00E9rents types de libert\u00E9s, notamment la libert\u00E9 individuelle et de choix."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier et structurer davantage l\u0027introduction pour annoncer votre plan de mani\u00E8re plus pr\u00E9cise.",
          "Am\u00E9liorer les transitions entre les id\u00E9es pour assurer une meilleure coh\u00E9rence et une logique dans le d\u00E9veloppement.",
          "Distinguer plus clairement les deux grandes parties et leurs arguments respectifs."
        ]
      },
      {
        "nom": "R\u00E9daction de l\u0027introduction et de la conclusion",
        "note": 14.5,
        "analyse": "L\u0027introduction de votre dissertation pr\u00E9sente une accroche originale en \u00E9voquant une s\u00E9rie populaire pour aborder la question de la libert\u00E9, ce qui capte l\u0027attention. Cependant, la formulation de votre probl\u00E9matique pourrait \u00EAtre affin\u00E9e pour \u00EAtre plus pr\u00E9cise. Vous faites bien le lien entre la libert\u00E9 et les circonstances, mais il serait b\u00E9n\u00E9fique de clarifier davantage ce que vous entendez par libert\u00E9. La conclusion est satisfaisante car elle r\u00E9sume les points discut\u00E9s, mais elle pourrait davantage ouvrir la r\u00E9flexion en posant des questions sur les implications de votre argumentation. Vous avez bien structur\u00E9 votre d\u00E9veloppement, mais le lien entre les parties pourrait \u00EAtre renforc\u00E9 pour une meilleure fluidit\u00E9.",
        "points_forts": [
          "Accroche originale et pertinente li\u00E9e \u00E0 la culture populaire",
          "Structuration claire de l\u0027argumentation en deux parties"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Pr\u00E9ciser la formulation de la probl\u00E9matique dans l\u0027introduction",
          "Renforcer la conclusion en ouvrant la r\u00E9flexion sur d\u0027autres dimensions de la libert\u00E9"
        ]
      },
      {
        "nom": "D\u00E9veloppement de l\u0027argumentation",
        "note": 14.5,
        "analyse": "Votre dissertation aborde la question de la libert\u00E9 avec un angle int\u00E9ressant, en utilisant une \u0153uvre culturelle pour introduire le sujet. Vous proposez deux parties qui r\u00E9pondent \u00E0 la probl\u00E9matique, mais votre argumentation manque parfois de clart\u00E9 et de structure. Vous mentionnez la position de Spinoza concernant la d\u00E9termination de nos choix, ce qui est pertinent, mais certaines parties de votre discours deviennent confuses, notamment lors de l\u0027exemple de l\u0027alcoolisme. De plus, il serait b\u00E9n\u00E9fique de d\u00E9velopper davantage vos exemples, notamment l\u0027exemple des influenceurs, pour qu\u0027ils soient plus explicites et pertinents. Enfin, l\u0027int\u00E9gration de r\u00E9f\u00E9rences et la pr\u00E9cision dans les exemples aideraient \u00E0 solidifier vos arguments et \u00E0 enrichir votre analyse.",
        "points_forts": [
          "Utilisation d\u0027un exemple culturel pertinent (The Walking Dead)",
          "R\u00E9f\u00E9rences philosophiques (Spinoza) int\u00E9ressantes et contextualis\u00E9es"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Am\u00E9liorer la clart\u00E9 et la structure des paragraphes",
          "D\u00E9velopper davantage les exemples pour qu\u0027ils soient plus convaincants",
          "Clarifier les transitions entre les diff\u00E9rentes id\u00E9es pour une meilleure fluidit\u00E9"
        ]
      },
      {
        "nom": "Ma\u00EEtrise de la langue fran\u00E7aise",
        "note": 13.5,
        "analyse": "Vous montrez une bonne compr\u00E9hension des enjeux li\u00E9s \u00E0 la libert\u00E9. Cependant, il y a des erreurs d\u0027orthographe et de grammaire, notamment dans les accords et la concordance des temps, par exemple \u0027s\u0027est \u00EAtre\u0027 au lieu de \u0027c\u0027est \u00EAtre\u0027, ou encore \u0027nous sommes pas\u0027 qui devrait \u00EAtre \u0027nous ne sommes pas\u0027. En ce qui concerne le vocabulaire, certaines expressions sont impr\u00E9cises, comme \u0027avoir la peur que la police le trouve\u0027. Enfin, la fluidit\u00E9 de la syntaxe pourrait \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9e, car certaines phrases sont longues et un peu confuses, ce qui peut nuire \u00E0 la clart\u00E9 de vos arguments.",
        "points_forts": [
          "Compr\u00E9hension des concepts philosophiques li\u00E9s \u00E0 la libert\u00E9.",
          "Utilisation d\u0027exemples pertinents pour soutenir vos arguments."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Veillez \u00E0 l\u0027orthographe et \u00E0 la grammaire (accords, n\u00E9gations).",
          "Travaillez la fluidit\u00E9 et la clart\u00E9 de votre syntaxe pour faciliter la lecture.",
          "Soyez plus pr\u00E9cis dans le choix de votre vocabulaire."
        ]
      },
      {
        "nom": "Coh\u00E9rence et coh\u00E9sion textuelle",
        "note": 13.5,
        "analyse": "Votre dissertation aborde la probl\u00E9matique de la libert\u00E9 avec des exemples pertinents, notamment \u00E0 travers la r\u00E9f\u00E9rence \u00E0 la s\u00E9rie \u0022The Walking Dead\u0022 et la philosophie de Spinoza. Cependant, la structure de votre argumentation manque de fluidit\u00E9, notamment par l\u0027absence de connecteurs logiques clairs. Par exemple, l\u0027utilisation de transitions entre les paragraphes serait b\u00E9n\u00E9fique pour mieux lier vos id\u00E9es. De plus, certains points m\u00E9ritent d\u0027\u00EAtre mieux articul\u00E9s pour renforcer la coh\u00E9rence entre les diff\u00E9rentes parties de votre dissertation. Par cons\u00E9quent, si l\u0027argumentation est riche, elle souffre d\u0027un manque de coh\u00E9sion textuelle.",
        "points_forts": [
          "Bonne utilisation d\u0027exemples concrets (s\u00E9rie et philosophie) pour illustrer vos id\u00E9es.",
          "La distinction entre les diff\u00E9rentes formes de libert\u00E9 est bien abord\u00E9e."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Utiliser davantage de connecteurs logiques pour clarifier la relation entre vos id\u00E9es.",
          "Renforcer la coh\u00E9sion entre les parties de votre dissertation, en veillant \u00E0 ce que chaque section se rapporte clairement \u00E0 la probl\u00E9matique."
        ]
      },
      {
        "nom": "Esprit critique et r\u00E9flexion personnelle",
        "note": 14.5,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente une bonne tentative de r\u00E9flexion sur la question de la libert\u00E9, en partant d\u0027exemples concrets comme celui de \u0022The Walking Dead\u0022 et des r\u00E9flexions sur l\u0027\u00C9tat et la Nature. Vous r\u00E9ussissez \u00E0 structurer votre discours autour de deux grandes parties, bien que la transition entre elles puisse \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9e. Cependant, certains arguments manquent de pr\u00E9cision et de profondeur. Par exemple, l\u0027illustration du meurtre \u00E0 Bourg-l\u00E8s-Valence m\u00E9riterait d\u0027\u00EAtre plus d\u00E9velopp\u00E9e pour clairement \u00E9tablir comment cela illustre la restriction de la libert\u00E9. De m\u00EAme, votre r\u00E9f\u00E9rence \u00E0 Spinoza est pertinente, mais elle aurait pu \u00EAtre mieux int\u00E9gr\u00E9e et expliqu\u00E9e. De mani\u00E8re g\u00E9n\u00E9rale, vous exprimez votre r\u00E9flexion personnelle, mais il aurait \u00E9t\u00E9 b\u00E9n\u00E9fique d\u0027\u00E9valuer davantage les arguments que vous avancez et de les articuler plus clairement autour de la question pos\u00E9e.",
        "points_forts": [
          "Bonne structuration en deux parties distinctes",
          "Usage d\u0027exemples concrets pour illustrer les id\u00E9es"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Renforcer la profondeur des arguments et des illustrations",
          "Clarifier et approfondir la r\u00E9f\u00E9rence \u00E0 Spinoza",
          "Am\u00E9liorer la transition entre les parties pour renforcer la coh\u00E9rence"
        ]
      }
    ],
    "copie": "Dans la s\u00E9rie am\u00E9ricaine The Walking Dead, ils sont dans un monde sans soci\u00E9t\u00E9 o\u00F9 il reste la Nature et les humains, il n\u0027y a ni lois, ni policier, ni d\u0027Etat pour \u00E9mettre l\u0027autorit\u00E9 dans les pays, alors on peut dire qu\u0027ils sont libres, mais le sont-ils totalement ? Alors sommes-nous libres en toutes circonstances? La libert\u00E9, \u00EAtre libre, s\u0027est \u00EAtre le propre arbitre de nos choix, nous sommes preneurs de nos d\u00E9cisions, avec ou sans repr\u00E9sailles! Mais la libert\u00E9 peut d\u00E9pendre au non des circonstances, les circonstances qui sont des situations qu\u0027elles soient positives ou n\u00E9gatives. Alors on pose la question suivante: Sommes-nous le propre arbitre de nos choix dans toutes les situations? Pour r\u00E9pondre \u00E0 cette probl\u00E9matique, je vais proc\u00E9der en 2 grandes parties, la premi\u00E8re qui portera sur NON, nous ne sommes pas libres en toutes circonstances, et la deuxi\u00E8me partie qui sera: Mais nous pouvons l\u0027\u00EAtre dans certaines situations.\r\n\r\nNous ne sommes pas libres en toutes circonstances. L\u0027un des facteurs qui montre que nous ne sommes pas libres est l\u0027\u00C9tat. Il nous impose des lois, des r\u00E8gles qui sont certes utiles pour le bon fonctionnement de la vie en soci\u00E9t\u00E9, mais elle nous emp\u00EAche d\u0027\u00EAtre libres \u00E0 100 %, car nous avons des obligations comme aller \u00E0 l\u0027\u00E9cole jusqu\u0027en 3\u00E8me, aller au travail car sans le travail pas de source de revenu, donc impossible de vivre en soci\u00E9t\u00E9, ob\u00E9ir aux lois et encore plein d\u0027obligations.\r\n\r\nPar exemple, un meurtre se passe dans la ville de Bourg-l\u00E8s-Valence, les forces de l\u0027ordre vont se mobiliser pour trouver le tueur et l\u0027arr\u00EAter pour lui faire subir la peine qu\u0027il m\u00E9rite. Si nous \u00E9tions libres \u00E0 100 %, le tueur ne serait m\u00EAme pas parti et aurait fait ce qu\u0027il veut sans se poser de questions et sans avoir la peur que la police le trouve.\r\n\r\nSelon Spinoza, dans la Lettre \u00E0 Schuller, nous ne sommes pas libres de nos choix mais d\u00E9termin\u00E9s, c\u0027est \u00E0 dire que nous savons ce qu\u0027on veut la plupart du temps, nous sommes pr\u00E9visibles. Par exemple, Parcoursup nous avons h\u00E9sit\u00E9 \u00E0 mettre certains v\u0153ux ou pas, mais cela est pr\u00E9visible car nous avons comme des limites. Imaginons qu\u0027il y ait une sp\u00E9cialit\u00E9 qui me pla\u00EEt \u00E0 Paris, alors que j\u0027habite \u00E0 Valence, j\u0027aimerais cocher le v\u0153u mais certes je ne peux pas car les soucis financiers m\u0027en emp\u00EAchent, alors certes nos d\u00E9sirs sont puissants mais nous ne sommes pas toujours pr\u00EAts \u00E0 y acc\u00E9der car nous sommes pas libres. Alors d\u0027apr\u00E8s Spinoza, en r\u00E9sum\u00E9, la libert\u00E9 est une illusion et nos choix ne sont pas libres mais bien pr\u00E9visibles.\r\n\r\nPour finir sur l\u0027id\u00E9e que nous sommes pas libres en toutes circonstances, la Nature aussi nous le montre si l\u0027on pollue, on d\u00E9grade la plan\u00E8te et notre sant\u00E9. Et si nous sommes en mauvaise sant\u00E9 ce qui nous attend c\u0027est la mort. Tout de m\u00EAme, la mort est dans notre Nature donc nous sommes pas libres car pour les moments de nos vies o\u00F9 l\u0027on profite \u00E0 pas le risque de mort est toujours l\u00E0 alors oui. Certes vivre dans un monde o\u00F9 tout est permis o\u00F9 on est vraiment libre au final la mort elle est toujours pr\u00E9sente.\r\n\r\nDans cette m\u00EAme partie que malgr\u00E9 qu\u0027on ne soit pas libre dans toutes circonstances on peut l\u0027\u00EAtre dans certaines situations. Tout d\u0027abord, je vais parler de la libert\u00E9 individuelle. C\u0027est lorsque que d\u0027un c\u00F4t\u00E9 on a notre volont\u00E9 et de l\u0027autre il y a les d\u00E9sirs, les envies. C\u0027est par exemple lorsqu\u0027on veut arr\u00EAter quelque chose mais que l\u0027envie de cette chose prend le dessus. Pour illustrer nous allons prendre l\u0027exemple des addictions, un alcoolique est seul chez lui. Il veut vraiment arr\u00EAter son addiction \u00E0 l\u0027alcool car \u00E7a le rend malade et que son entourage n\u0027appr\u00E9cie pas cela, il voit une bouteille d\u0027alcool son envie, ses d\u00E9sirs se multiplient mais d\u0027un c\u00F4t\u00E9 il a le choix entre sa volont\u00E9 d\u0027arr\u00EAter et de l\u0027autre son envie. Il est donc libre de choisir ce qu\u0027il souhaite. C\u0027est cela qu\u0027on appelle la Libert\u00E9 individuelle, d\u0027un c\u00F4t\u00E9 notre envie et de l\u0027autre la volont\u00E9.\r\n\r\nIl y a d\u0027autres libert\u00E9s qui sont les libert\u00E9s d\u0027expression ou encore une fois il y a des limites. Il y a la libert\u00E9 de culture etc. Mais nous avons une libert\u00E9 qui est bien, c\u0027est celle du choix apr\u00E8s le coll\u00E8ge, certes nous sommes dans l\u0027obligation de rester au coll\u00E8ge jusqu\u0027en 3eme mais ensuite nous pouvons changer de fili\u00E8res, faire quelque chose qui nous correspond bien, comme un CAP ou arr\u00EAter l\u0027\u00E9cole et directement faire de la pratique donc aller faire un travail. Par exemple, il y a beaucoup d\u0027influenceurs qui ont arr\u00EAt\u00E9 l\u0027\u00E9cole en 3eme et qui ont \u00E9t\u00E9 libres de faire ce qu\u0027il voulait et maintenant r\u00E9ussissent dans la vie.\r\n\r\nPour finir, nous ne sommes pas libres en toutes circonstances, nous avons toujours des limites et m\u00EAme libre pour avoir plusieurs sens. Ce qu\u0027on retient aussi c\u0027est que sommes-nous libres si on le d\u00E9cide ou alors les choses qu\u0027on nous imposent font qu\u0027on ne sait pas libres ? Mais d\u0027apr\u00E8s les arguments, les exemples que j\u0027ai cit\u00E9, nous ne pouvons pas \u00EAtre libres en toutes circonstances car il y a des facteurs qui sont pr\u00E9sents dans chaque personne et c\u0027est cela qui nous emp\u00EAche d\u0027\u00EAtre libre.",
    "date_correction": "2025-06-23T14:35:50.5199766+02:00"
  },
  {
    "id": 12,
    "devoir_id": 2,
    "note": 12.6,
    "appreciation": "Vous avez fait preuve d\u0027une r\u00E9flexion int\u00E9ressante sur la notion de libert\u00E9, soutenue par des exemples pertinents, tels que ceux li\u00E9s \u00E0 l\u0027\u00C9tat et \u00E0 l\u0027addiction. Ce choix d\u0027aborder des sujets contemporains, comme la s\u00E9rie \u0027The Walking Dead\u0027, est une approche efficace pour susciter l\u0027int\u00E9r\u00EAt du lecteur. Cependant, certains passages manquent de clart\u00E9 et de coh\u00E9rence. Vous avez tent\u00E9 de structurer votre dissertation, mais les transitions entre les id\u00E9es pourraient \u00EAtre renforc\u00E9es pour faciliter la compr\u00E9hension. Votre argumentation, bien que pertinente, n\u00E9cessiterait un d\u00E9veloppement plus approfondi de certaines id\u00E9es, notamment les r\u00E9flexions sur Spinoza. En somme, votre travail est prometteur et d\u00E9montre une capacit\u00E9 \u00E0 engager une r\u00E9flexion personnelle sur un sujet complexe, mais il reste des axes d\u0027am\u00E9lioration, notamment au niveau de la clart\u00E9 et de la structure logique.",
    "points_forts": [
      "Choix d\u0027exemples contemporains pour illustrer la notion de libert\u00E9",
      "R\u00E9flexion personnelle sur le sujet",
      "Structure en deux parties bien identifi\u00E9e"
    ],
    "points_ameliorer": [
      "Am\u00E9liorer la clart\u00E9 des formulations \u00E0 certains endroits",
      "Renforcer les transitions entre les id\u00E9es pour une meilleure coh\u00E9rence",
      "D\u00E9velopper davantage les r\u00E9f\u00E9rences philosophiques telles que celles de Spinoza"
    ],
    "competences": [
      {
        "nom": "Compr\u00E9hension et analyse du sujet",
        "note": 13.5,
        "analyse": "Votre dissertation t\u00E9moigne d\u0027une bonne compr\u00E9hension du sujet, en particulier gr\u00E2ce \u00E0 votre capacit\u00E9 \u00E0 identifier les enjeux autour de la notion de libert\u00E9. Vous parvenez \u00E0 reformuler la question pos\u00E9e, en insistant sur les limites de la libert\u00E9 en fonction des circonstances. Cependant, certaines de vos formulations manquent parfois de clart\u00E9, ce qui rend difficile la compr\u00E9hension de vos id\u00E9es. Par exemple, vous mentionnez que les circonstances peuvent \u00EAtre positives ou n\u00E9gatives, mais vous n\u0027explorez pas suffisamment les implications de cette distinction. De plus, la probl\u00E9matique que vous proposez pourrait \u00EAtre mieux formul\u00E9e pour clairement \u00E9tablir le cadre de votre argumentation. Enfin, bien que vous citiez Spinoza, un approfondissement de sa pens\u00E9e ainsi que d\u0027autres perspectives sur la libert\u00E9 aurait enrichi votre analyse.",
        "points_forts": [
          "Bonne identification des enjeux de la libert\u00E9 en lien avec l\u0027\u00C9tat et la soci\u00E9t\u00E9.",
          "Utilisation pertinente d\u0027exemples concrets pour illustrer vos propos."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier certains passages pour faciliter la compr\u00E9hension.",
          "Am\u00E9liorer la formulation de votre probl\u00E9matique afin de mieux cerner votre argumentation.",
          "Explorer davantage des perspectives philosophiques vari\u00E9es sur la libert\u00E9."
        ]
      },
      {
        "nom": "\u00C9laboration d\u0027un plan structur\u00E9",
        "note": 12.5,
        "analyse": "Votre r\u00E9daction pr\u00E9sente une certaine structure, mais elle souffre d\u0027un manque de clart\u00E9 dans l\u0027annonce du plan. Vous avez mentionn\u00E9 deux grandes parties dans votre introduction, mais il aurait \u00E9t\u00E9 pr\u00E9f\u00E9rable d\u0027indiquer explicitement comment vous alliez les d\u00E9velopper et ce que chacune contiendrait. Par exemple, vous commencez par dire que vous allez traiter de la question de la libert\u00E9 en montrant d\u0027abord que nous ne sommes pas libres, puis que nous sommes libres dans certaines situations. Cependant, la transition entre ces deux id\u00E9es n\u0027est pas assez fluide et pr\u00E9cise. Par ailleurs, vos arguments dans chaque partie n\u0027ont pas toujours \u00E9t\u00E9 d\u00E9velopp\u00E9s de mani\u00E8re suffisamment structur\u00E9e ou logique, ce qui rend difficile la compr\u00E9hension du fil de votre r\u00E9flexion.",
        "points_forts": [
          "Vous montrez une bonne compr\u00E9hension des limitations de la libert\u00E9, notamment en \u00E9voquant des concepts philosophiques comme ceux de Spinoza.",
          "Vous avez su illustrer vos propos avec des exemples concrets, tels que l\u0027addiction \u00E0 l\u0027alcool."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifiez l\u0027annonce de votre plan dans l\u0027introduction pour mieux guider le lecteur.",
          "Travaillez sur la logique de l\u0027organisation des id\u00E9es au sein de chaque partie, en veillant \u00E0 ce que chaque argument soit bien explicitement rattach\u00E9 \u00E0 votre th\u00E8se g\u00E9n\u00E9rale."
        ]
      },
      {
        "nom": "R\u00E9daction de l\u0027introduction et de la conclusion",
        "note": 12.5,
        "analyse": "Votre introduction pr\u00E9sente une accroche int\u00E9ressante en se basant sur un exemple culturel actuel, \u0027The Walking Dead\u0027, permettant d\u0027attirer l\u0027attention du lecteur. Toutefois, elle aurait pu \u00EAtre reformul\u00E9e pour \u00E9tablir plus clairement la probl\u00E9matique au lieu de l\u2019\u00E9noncer de mani\u00E8re indirecte. Vous avez r\u00E9ussi \u00E0 poser une question claire et \u00E0 pr\u00E9senter le plan de votre r\u00E9flexion, mais il aurait \u00E9t\u00E9 b\u00E9n\u00E9fique d\u0027affiner la formulation pour plus de clart\u00E9. La conclusion, bien que synth\u00E9tique, manque d\u0027une v\u00E9ritable ouverture sur la r\u00E9flexion. Vous avez bien r\u00E9sum\u00E9 les arguments, mais une connexion vers des questions plus larges sur la libert\u00E9 aurait enrichi votre propos.",
        "points_forts": [
          "Accroche pertinente bas\u00E9e sur une r\u00E9f\u00E9rence culturelle",
          "Plan de dissertation clair avec des parties bien d\u00E9finies"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier la probl\u00E9matique dans l\u0027introduction",
          "Faire une ouverture plus significative dans la conclusion"
        ]
      },
      {
        "nom": "D\u00E9veloppement de l\u0027argumentation",
        "note": 13.5,
        "analyse": "Vous avez bien structur\u00E9 votre dissertation en deux grandes parties, ce qui est un point positif. Cependant, la clart\u00E9 de votre argumentation pourrait \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9e. Vous avez utilis\u00E9 des exemples pertinents, notamment l\u0027exemple de l\u0027alcoolique, qui illustre bien la notion de libert\u00E9 individuelle. Votre r\u00E9f\u00E9rence \u00E0 Spinoza est \u00E9galement un bon ajout, mais il serait b\u00E9n\u00E9fique de la d\u00E9velopper davantage pour renforcer votre argumentation. En outre, certaines phrases sont longues et pourraient \u00EAtre simplifi\u00E9es pour une meilleure compr\u00E9hension. Enfin, votre conclusion est un peu vague ; vous pourriez mieux r\u00E9sumer vos id\u00E9es centrales pour donner une fin plus percutante \u00E0 votre r\u00E9flexion.",
        "points_forts": [
          "Bonne structuration en deux parties",
          "Utilisation d\u0027exemples pertinents comme celui de l\u0027alcoolique"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier certaines phrases pour une meilleure compr\u00E9hension",
          "D\u00E9velopper davantage les r\u00E9f\u00E9rences, notamment celle \u00E0 Spinoza",
          "Rendre la conclusion plus concise et percutante"
        ]
      },
      {
        "nom": "Ma\u00EEtrise de la langue fran\u00E7aise",
        "note": 13.5,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente des r\u00E9flexions int\u00E9ressantes sur la libert\u00E9. Cependant, on observe plusieurs erreurs grammaticales et des formulations parfois maladroites, comme dans la phrase \u0022l\u0027\u00C9tat. Il nous impose des lois, des r\u00E8gles qui sont certes utiles pour le bon fonctionnement de la vie en soci\u00E9t\u00E9, mais elle nous emp\u00EAche d\u0027\u00EAtre libres \u00E0 100 %\u0022 o\u00F9 vous faites r\u00E9f\u00E9rence \u00E0 l\u0027\u00C9tat au f\u00E9minin, ce qui est incorrect. De plus, certaines phrases manquent de fluidit\u00E9, par exemple, \u0022Si nous \u00E9tions libres \u00E0 100 %, le tueur ne serait m\u00EAme pas parti\u0022 pourrait \u00EAtre mieux formul\u00E9e pour clarifier votre propos. Bien que votre vocabulaire soit appropri\u00E9 pour le sujet, il pourrait \u00EAtre enrichi de termes plus sp\u00E9cifiques et nuanc\u00E9s.",
        "points_forts": [
          "Vous posez une probl\u00E9matique int\u00E9ressante et la structure de votre dissertation est clairement d\u00E9finie avec des parties distinctes.",
          "Vous illustrez vos arguments par des exemples concrets, comme l\u0027exp\u00E9rience des souffrances li\u00E9es \u00E0 l\u0027addiction ou encore l\u0027analogie avec Spinoza, ce qui enrichit votre r\u00E9flexion."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Attention \u00E0 la grammaire et \u00E0 l\u0027accord des mots; par exemple, veillez \u00E0 l\u0027utilisation correcte du f\u00E9minin et masculin.",
          "Travaillez sur la fluidit\u00E9 des phrases pour am\u00E9liorer la coh\u00E9rence de vos id\u00E9es et les rendre plus claires."
        ]
      },
      {
        "nom": "Coh\u00E9rence et coh\u00E9sion textuelle",
        "note": 12.5,
        "analyse": "Votre dissertation aborde bien la probl\u00E9matique de la libert\u00E9, cependant, la coh\u00E9rence et la coh\u00E9sion textuelle peuvent \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9es. Vous commencez avec une mise en situation prenant exemple sur \u0027The Walking Dead\u0027, ce qui est original, mais n\u00E9cessite un lien plus explicite avec la question philosophique. Vous utilisez quelques connecteurs logiques tels que \u0027alors\u0027, \u0027mais\u0027, \u0027toutefois\u0027, mais ils seraient plus efficaces s\u0027ils \u00E9taient int\u00E9gr\u00E9s de mani\u00E8re plus vari\u00E9e et fluide dans vos phrases. En outre, la transition entre les parties de votre d\u00E9veloppement pourrait \u00EAtre davantage marqu\u00E9e pour aider \u00E0 suivre votre raisonnement. Par exemple, vous concluez le premier argument sans introduire clairement le second, ce qui peut perdre le lecteur. Vous pourriez \u00E9galement approfondir la transition entre les diff\u00E9rentes libert\u00E9s mentionn\u00E9es pour renforcer votre argumentation.",
        "points_forts": [
          "Mise en situation originale au d\u00E9but",
          "Exemples pertinents pour illustrer vos points"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Utilisation plus vari\u00E9e de connecteurs logiques",
          "Transitions plus explicites entre les parties et les id\u00E9es"
        ]
      },
      {
        "nom": "Esprit critique et r\u00E9flexion personnelle",
        "note": 14.5,
        "analyse": "Tout d\u0027abord, vous avez bien introduit la probl\u00E9matique de la libert\u00E9 en vous appuyant sur un exemple fort de la culture populaire (The Walking Dead), ce qui permet de capter l\u0027attention du lecteur. Votre structure en deux grandes parties est claire et vous avez r\u00E9ussi \u00E0 argumenter votre position sur le fait que nous ne sommes pas libres en toutes circonstances. Vous int\u00E9grez des r\u00E9f\u00E9rences philosophiques, notamment \u00E0 Spinoza, ce qui enrichit votre r\u00E9flexion et montre une capacit\u00E9 \u00E0 \u00E9valuer les arguments th\u00E9oriques. Cependant, certaines formulations sont parfois maladroites ou impr\u00E9cises, comme \u0027nous ne sommes pas libres car les soucis financiers m\u0027en emp\u00EAchent\u0027, ce qui pourrait \u00EAtre mieux d\u00E9velopp\u00E9. La deuxi\u00E8me partie aborde bien une nuance sur la libert\u00E9 individuelle, mais aurait besoin d\u0027exemples plus sp\u00E9cifiques pour renforcer votre point de vue. En r\u00E9sum\u00E9, vous avez d\u00E9montr\u00E9 une r\u00E9flexion personnelle s\u00E9rieuse et un bon esprit critique, bien que certains arguments puissent \u00EAtre approfondis et pr\u00E9cis\u00E9s.",
        "points_forts": [
          "Bonne introduction avec un exemple pertinent.",
          "Utilisation de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques (Spinoza) qui enrichissent l\u0027argumentation."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier certaines formulations pour plus de pr\u00E9cision.",
          "Fournir des exemples suppl\u00E9mentaires pour soutenir les arguments pr\u00E9sent\u00E9s, surtout dans la deuxi\u00E8me partie."
        ]
      }
    ],
    "copie": "Dans la s\u00E9rie am\u00E9ricaine The Walking Dead, ils sont dans un monde sans soci\u00E9t\u00E9 o\u00F9 il reste la Nature et les humains, il n\u0027y a ni lois, ni policier, ni d\u0027Etat pour \u00E9mettre l\u0027autorit\u00E9 dans les pays, alors on peut dire qu\u0027ils sont libres, mais le sont-ils totalement ? Alors sommes-nous libres en toutes circonstances? La libert\u00E9, \u00EAtre libre, s\u0027est \u00EAtre le propre arbitre de nos choix, nous sommes preneurs de nos d\u00E9cisions, avec ou sans repr\u00E9sailles! Mais la libert\u00E9 peut d\u00E9pendre au non des circonstances, les circonstances qui sont des situations qu\u0027elles soient positives ou n\u00E9gatives. Alors on pose la question suivante: Sommes-nous le propre arbitre de nos choix dans toutes les situations? Pour r\u00E9pondre \u00E0 cette probl\u00E9matique, je vais proc\u00E9der en 2 grandes parties, la premi\u00E8re qui portera sur NON, nous ne sommes pas libres en toutes circonstances, et la deuxi\u00E8me partie qui sera: Mais nous pouvons l\u0027\u00EAtre dans certaines situations.\r\n\r\nNous ne sommes pas libres en toutes circonstances. L\u0027un des facteurs qui montre que nous ne sommes pas libres est l\u0027\u00C9tat. Il nous impose des lois, des r\u00E8gles qui sont certes utiles pour le bon fonctionnement de la vie en soci\u00E9t\u00E9, mais elle nous emp\u00EAche d\u0027\u00EAtre libres \u00E0 100 %, car nous avons des obligations comme aller \u00E0 l\u0027\u00E9cole jusqu\u0027en 3\u00E8me, aller au travail car sans le travail pas de source de revenu, donc impossible de vivre en soci\u00E9t\u00E9, ob\u00E9ir aux lois et encore plein d\u0027obligations.\r\n\r\nPar exemple, un meurtre se passe dans la ville de Bourg-l\u00E8s-Valence, les forces de l\u0027ordre vont se mobiliser pour trouver le tueur et l\u0027arr\u00EAter pour lui faire subir la peine qu\u0027il m\u00E9rite. Si nous \u00E9tions libres \u00E0 100 %, le tueur ne serait m\u00EAme pas parti et aurait fait ce qu\u0027il veut sans se poser de questions et sans avoir la peur que la police le trouve.\r\n\r\nSelon Spinoza, dans la Lettre \u00E0 Schuller, nous ne sommes pas libres de nos choix mais d\u00E9termin\u00E9s, c\u0027est \u00E0 dire que nous savons ce qu\u0027on veut la plupart du temps, nous sommes pr\u00E9visibles. Par exemple, Parcoursup nous avons h\u00E9sit\u00E9 \u00E0 mettre certains v\u0153ux ou pas, mais cela est pr\u00E9visible car nous avons comme des limites. Imaginons qu\u0027il y ait une sp\u00E9cialit\u00E9 qui me pla\u00EEt \u00E0 Paris, alors que j\u0027habite \u00E0 Valence, j\u0027aimerais cocher le v\u0153u mais certes je ne peux pas car les soucis financiers m\u0027en emp\u00EAchent, alors certes nos d\u00E9sirs sont puissants mais nous ne sommes pas toujours pr\u00EAts \u00E0 y acc\u00E9der car nous sommes pas libres. Alors d\u0027apr\u00E8s Spinoza, en r\u00E9sum\u00E9, la libert\u00E9 est une illusion et nos choix ne sont pas libres mais bien pr\u00E9visibles.\r\n\r\nPour finir sur l\u0027id\u00E9e que nous sommes pas libres en toutes circonstances, la Nature aussi nous le montre si l\u0027on pollue, on d\u00E9grade la plan\u00E8te et notre sant\u00E9. Et si nous sommes en mauvaise sant\u00E9 ce qui nous attend c\u0027est la mort. Tout de m\u00EAme, la mort est dans notre Nature donc nous sommes pas libres car pour les moments de nos vies o\u00F9 l\u0027on profite \u00E0 pas le risque de mort est toujours l\u00E0 alors oui. Certes vivre dans un monde o\u00F9 tout est permis o\u00F9 on est vraiment libre au final la mort elle est toujours pr\u00E9sente.\r\n\r\nDans cette m\u00EAme partie que malgr\u00E9 qu\u0027on ne soit pas libre dans toutes circonstances on peut l\u0027\u00EAtre dans certaines situations. Tout d\u0027abord, je vais parler de la libert\u00E9 individuelle. C\u0027est lorsque que d\u0027un c\u00F4t\u00E9 on a notre volont\u00E9 et de l\u0027autre il y a les d\u00E9sirs, les envies. C\u0027est par exemple lorsqu\u0027on veut arr\u00EAter quelque chose mais que l\u0027envie de cette chose prend le dessus. Pour illustrer nous allons prendre l\u0027exemple des addictions, un alcoolique est seul chez lui. Il veut vraiment arr\u00EAter son addiction \u00E0 l\u0027alcool car \u00E7a le rend malade et que son entourage n\u0027appr\u00E9cie pas cela, il voit une bouteille d\u0027alcool son envie, ses d\u00E9sirs se multiplient mais d\u0027un c\u00F4t\u00E9 il a le choix entre sa volont\u00E9 d\u0027arr\u00EAter et de l\u0027autre son envie. Il est donc libre de choisir ce qu\u0027il souhaite. C\u0027est cela qu\u0027on appelle la Libert\u00E9 individuelle, d\u0027un c\u00F4t\u00E9 notre envie et de l\u0027autre la volont\u00E9.\r\n\r\nIl y a d\u0027autres libert\u00E9s qui sont les libert\u00E9s d\u0027expression ou encore une fois il y a des limites. Il y a la libert\u00E9 de culture etc. Mais nous avons une libert\u00E9 qui est bien, c\u0027est celle du choix apr\u00E8s le coll\u00E8ge, certes nous sommes dans l\u0027obligation de rester au coll\u00E8ge jusqu\u0027en 3eme mais ensuite nous pouvons changer de fili\u00E8res, faire quelque chose qui nous correspond bien, comme un CAP ou arr\u00EAter l\u0027\u00E9cole et directement faire de la pratique donc aller faire un travail. Par exemple, il y a beaucoup d\u0027influenceurs qui ont arr\u00EAt\u00E9 l\u0027\u00E9cole en 3eme et qui ont \u00E9t\u00E9 libres de faire ce qu\u0027il voulait et maintenant r\u00E9ussissent dans la vie.\r\n\r\nPour finir, nous ne sommes pas libres en toutes circonstances, nous avons toujours des limites et m\u00EAme libre pour avoir plusieurs sens. Ce qu\u0027on retient aussi c\u0027est que sommes-nous libres si on le d\u00E9cide ou alors les choses qu\u0027on nous imposent font qu\u0027on ne sait pas libres ? Mais d\u0027apr\u00E8s les arguments, les exemples que j\u0027ai cit\u00E9, nous ne pouvons pas \u00EAtre libres en toutes circonstances car il y a des facteurs qui sont pr\u00E9sents dans chaque personne et c\u0027est cela qui nous emp\u00EAche d\u0027\u00EAtre libre.",
    "date_correction": "2025-06-23T14:43:59.6999064+02:00"
  },
  {
    "id": 13,
    "devoir_id": 2,
    "note": 13.9,
    "appreciation": "Votre dissertation aborde des questions fondamentales sur la libert\u00E9 avec une d\u00E9marche r\u00E9fl\u00E9chie et structur\u00E9e. Vous avez su int\u00E9grer plusieurs penseurs, ce qui t\u00E9moigne d\u0027une bonne culture philosophique. Toutefois, quelques imperfections subsistent, notamment au niveau de la clart\u00E9 et de la coh\u00E9rence de vos transitions. Votre probl\u00E9matique pourrait \u00E9galement \u00EAtre pr\u00E9cis\u00E9e pour donner plus de force \u00E0 votre argumentation. En somme, votre travail est prometteur et montre une belle compr\u00E9hension du sujet, mais il pourrait b\u00E9n\u00E9ficier de quelques am\u00E9liorations pour le rendre encore plus fluide et convaincant.",
    "points_forts": [
      "Int\u00E9gration de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques vari\u00E9es et pertinentes.",
      "D\u00E9marche structur\u00E9e avec un plan clair et une progression logique.",
      "Exemples concrets et appropri\u00E9s illustrant vos arguments."
    ],
    "points_ameliorer": [
      "Pr\u00E9ciser la formulation de votre probl\u00E9matique pour la rendre plus percutante.",
      "Renforcer la clart\u00E9 des transitions entre les id\u00E9es pour une meilleure coh\u00E9sion.",
      "\u00C9liminer quelques r\u00E9p\u00E9titions et incoh\u00E9rences stylistiques pour fluidifier la lecture."
    ],
    "competences": [
      {
        "nom": "Compr\u00E9hension et analyse du sujet",
        "note": 14.5,
        "analyse": "Votre dissertation aborde le sujet de la libert\u00E9 dans diverses circonstances, ce qui montre une bonne compr\u00E9hension de la probl\u00E9matique pos\u00E9e. Vous avez identifi\u00E9 des termes cl\u00E9s, tels que la libert\u00E9 absolue et les contraintes, et avez su les reformuler \u00E0 votre mani\u00E8re. Cependant, la formulation de votre probl\u00E9matique initiale pourrait \u00EAtre pr\u00E9cis\u00E9e. Vous proposez une question sur les circonstances nuan\u00E7ant la libert\u00E9, mais lors de votre d\u00E9velopp\u00E9, il manque parfois un fil conducteur clair reliant les arguments \u00E0 la question pos\u00E9e. De plus, l\u0027utilisation de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques est pertinente bien que certains passages manquent de clart\u00E9, notamment ceux li\u00E9s \u00E0 \u00C9pict\u00E8te. Vous proposez une vision nuanc\u00E9e et articul\u00E9e, mais il serait b\u00E9n\u00E9fique d\u2019exploiter davantage les fronti\u00E8res entre les diff\u00E9rentes conceptions de la libert\u00E9.",
        "points_forts": [
          "Utilisation pertinente de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques (Bakounine, Kant, Platon, etc.)",
          "Approche nuanc\u00E9e de la question de la libert\u00E9."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Pr\u00E9ciser la formulation de la probl\u00E9matique pour mieux cadrer l\u0027argumentation.",
          "Clarifier certains passages pour \u00E9viter les ambigu\u00EFt\u00E9s, notamment lors de l\u0027explication des philosophies."
        ]
      },
      {
        "nom": "\u00C9laboration d\u0027un plan structur\u00E9",
        "note": 14.5,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente un plan structur\u00E9 qui adopte une progression logique dans l\u0027exploration de la question de la libert\u00E9. Vous avez bien annonc\u00E9 votre plan dans l\u0027introduction en indiquant clairement les trois parties que vous allez d\u00E9velopper. Cela permet au lecteur de suivre votre raisonnement. Vous avez \u00E9galement utilis\u00E9 diff\u00E9rents types de plans en structurant votre argumentation autour de diff\u00E9rents points de vue philosophiques, tels que ceux de Bakounine, Rabelais, Hannah Arendt, \u00C9pict\u00E8te, Kant et Platon. Cependant, certains passages manquent de clart\u00E9 et de transition, rendant parfois la lecture moins fluide. Par exemple, les liens entre les id\u00E9es pourraient \u00EAtre renforc\u00E9s pour \u00E9viter des ruptures abruptes.",
        "points_forts": [
          "Annonce claire du plan dans l\u0027introduction",
          "Utilisation de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques vari\u00E9es"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Am\u00E9liorer les transitions entre les id\u00E9es",
          "Clarifier certaines d\u00E9finitions ou concepts mentionn\u00E9s"
        ]
      },
      {
        "nom": "R\u00E9daction de l\u0027introduction et de la conclusion",
        "note": 14.5,
        "analyse": "Votre introduction pr\u00E9sente une accroche engageante en s\u0027appuyant sur des luttes pour la libert\u00E9, ce qui capte rapidement l\u0027attention. Vous mentionnez des exemples pertinents tels que l\u0027esclavage et le droit \u00E0 l\u0027avortement, ce qui met en avant l\u0027importance du sujet. Cependant, vous pourriez am\u00E9liorer la clart\u00E9 de la probl\u00E9matique en la formulant de mani\u00E8re plus concise. La pr\u00E9sentation des diff\u00E9rentes opinions sur la libert\u00E9 tout au long de votre dissertation est bien structur\u00E9e et ouverte \u00E0 la r\u00E9flexion, mais quelques incoh\u00E9rences de style et des r\u00E9p\u00E9titions nuisent \u00E0 la fluidit\u00E9 de la lecture. La conclusion synth\u00E9tise bien l\u0027argumentation tout en ouvrant des perspectives sur les implications de la libert\u00E9, bien que quelques am\u00E9liorations stylistiques soient encore possibles.",
        "points_forts": [
          "Accroche engageante",
          "Exemples pertinents et vari\u00E9s sur le concept de libert\u00E9",
          "Conclusion qui ouvre \u00E0 des r\u00E9flexions futures"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier davantage la probl\u00E9matique en introduction",
          "Am\u00E9liorer la fluidit\u00E9 et la coh\u00E9rence stylistique de l\u0027\u00E9criture",
          "\u00C9viter les r\u00E9p\u00E9titions inutiles tout au long du texte"
        ]
      },
      {
        "nom": "D\u00E9veloppement de l\u0027argumentation",
        "note": 14.5,
        "analyse": "Votre dissertation sur le th\u00E8me de la libert\u00E9 est structur\u00E9e et couvre plusieurs perspectives philosophiques pertinentes. Vous avez bien introduit vos id\u00E9es avec une question centrale et trois grandes parties. Cependant, certains paragraphes manquent de clart\u00E9 dans leur d\u00E9veloppement. Par exemple, la citation de Bakounine et ses implications sur la libert\u00E9 absolue pourraient \u00EAtre davantage explicit\u00E9es pour renforcer votre argumentation. De m\u00EAme, les r\u00E9f\u00E9rences \u00E0 Rabelais et Hannah Arendt sont judicieuses, mais m\u00E9riteraient d\u0027\u00EAtre clairement li\u00E9es \u00E0 votre th\u00E8se principale. La transition entre les id\u00E9es pourrait aussi \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9e pour donner une lecture plus fluide \u00E0 votre r\u00E9flexion. Les exemples que vous choisissez, comme celui du prisonnier ou des deux individus face \u00E0 un choix, sont pertinents pour illustrer vos arguments sur la libert\u00E9 d\u0027interpr\u00E9tation et de d\u00E9cision. Vous montrez une compr\u00E9hension solide des concepts philosophiques, et votre conclusion r\u00E9sume correctement vos id\u00E9es tout en r\u00E9pondant \u00E0 la question \u00E9nonc\u00E9e. Des r\u00E9f\u00E9rences suppl\u00E9mentaires et une plus grande profondeur dans certains arguments seraient b\u00E9n\u00E9fiques.",
        "points_forts": [
          "Bonne structure g\u00E9n\u00E9rale de la dissertation, avec des sections claires.",
          "Exemples pertinents qui illustrent bien vos id\u00E9es sur la libert\u00E9."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier et d\u00E9velopper certains arguments, notamment ceux li\u00E9s \u00E0 Bakounine et Rabelais.",
          "Am\u00E9liorer les transitions entre les paragraphes pour un meilleur flux de lecture."
        ]
      },
      {
        "nom": "Ma\u00EEtrise de la langue fran\u00E7aise",
        "note": 14.5,
        "analyse": "Globalement, votre r\u00E9daction montre une bonne ma\u00EEtrise de la langue fran\u00E7aise, tant sur le plan grammatical que syntaxique. Vous utilisez un vocabulaire pertinent et riche, comme le montrent vos r\u00E9f\u00E9rences \u00E0 des penseurs comme Bakounine, Rabelais, Hannah Arendt, \u00C9pict\u00E8te, et Kant. Toutefois, quelques erreurs d\u0027orthographe et de syntaxe viennent entacher la fluidit\u00E9 de votre texte. Par exemple, l\u0027expression \u0027qu\u0027est ce que r\u00E9ellement la libert\u00E9 ?\u0027 aurait n\u00E9cessit\u00E9 un accent sur le \u0027e\u0027 dans \u0027qu\u0027est-ce que\u0027. De plus, l\u0027utilisation de \u0027si il est bon\u0027 devrait \u00EAtre corrig\u00E9e en \u0027s\u0027il est bon\u0027. Ces petites fautes, bien que mineures, peuvent distraire le lecteur et alt\u00E9rer la clart\u00E9 de vos arguments. En revanche, la structure de votre dissertation est bien organis\u00E9e et vos id\u00E9es sont clairement expos\u00E9es, ce qui t\u00E9moigne d\u0027une bonne ma\u00EEtrise de la syntaxe. Il faudra juste veiller aux d\u00E9tails pour rendre le texte plus fluide et agr\u00E9able \u00E0 lire.",
        "points_forts": [
          "Vocabulaire riche et appropri\u00E9.",
          "Arguments bien structur\u00E9s et clairs."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Veiller \u00E0 l\u0027orthographe et \u00E0 la grammaire (ex. accent et contraction).",
          "Am\u00E9liorer la fluidit\u00E9 de certaines phrases pour une meilleure coh\u00E9rence."
        ]
      },
      {
        "nom": "Coh\u00E9rence et coh\u00E9sion textuelle",
        "note": 14.5,
        "analyse": "Votre dissertation aborde la question de la libert\u00E9 avec des exemples pertinents et des r\u00E9f\u00E9rences philosophiques vari\u00E9es. Cependant, la coh\u00E9rence et la coh\u00E9sion textuelle pourraient \u00EAtre renforc\u00E9es. Par exemple, l\u2019utilisation de certains connecteurs logiques est insuffisante ; vous auriez pu mieux articuler les diff\u00E9rentes parties avec des termes comme \u0027d\u0027une part\u0027, \u0027d\u0027autre part\u0027, ou \u0027cependant\u0027. La transition entre vos arguments sur la libert\u00E9 nuanc\u00E9e et la question de la libert\u00E9 absolue manque \u00E9galement de fluidit\u00E9, ce qui nuit \u00E0 la compr\u00E9hension de l\u0027encha\u00EEnement de vos id\u00E9es. Il est important de veiller \u00E0 ce que chaque section de votre dissertation s\u0027articule clairement autour de la probl\u00E9matique et contribue \u00E0 l\u2019id\u00E9e directrice de votre propos. Vous posez des questions importantes qui pourraient \u00EAtre davantage int\u00E9gr\u00E9es dans votre r\u00E9flexion globale.",
        "points_forts": [
          "Utilisation de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques vari\u00E9es (Bakounine, Rabelais, Hannah Arendt, \u00C9pict\u00E8te, Kant, Platon)",
          "Profondeur de la r\u00E9flexion sur les diff\u00E9rentes perspectives de la libert\u00E9"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Renforcer l\u0027utilisation de connecteurs logiques pour une meilleure fluidit\u00E9",
          "Am\u00E9liorer la transition entre les parties de la dissertation pour renforcer la coh\u00E9rence g\u00E9n\u00E9rale"
        ]
      },
      {
        "nom": "Esprit critique et r\u00E9flexion personnelle",
        "note": 15.5,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente une r\u00E9flexion structur\u00E9e et pertinente sur la question de la libert\u00E9. Vous commencez par poser des questions fondamentales et proposez une probl\u00E9matique claire, ce qui montre votre compr\u00E9hension du sujet. Vous int\u00E9grez des r\u00E9f\u00E9rences philosophiques vari\u00E9es, comme celles de Bakounine, Rabelais, Hannah Arendt et Kant, ce qui enrichit votre argumentation. Vous montrez \u00E9galement une capacit\u00E9 \u00E0 \u00E9valuer les diff\u00E9rentes positions sur la libert\u00E9, comme l\u0027argument selon lequel l\u0027absence de contraintes peut mener \u00E0 un chaos, ce qui est pertinent. Cependant, certains passages pourraient \u00EAtre plus synth\u00E9tiques pour renforcer la clart\u00E9 de votre position et \u00E9viter des r\u00E9p\u00E9titions. Par exemple, votre section sur \u00C9pict\u00E8te m\u00E9rite d\u0027\u00EAtre plus d\u00E9velopp\u00E9e pour rendre compte de votre interpr\u00E9tation de son propos sur la libert\u00E9.",
        "points_forts": [
          "Argumentation structur\u00E9e et claire.",
          "Int\u00E9gration de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques vari\u00E9es."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier certains passages pour \u00E9viter les r\u00E9p\u00E9titions.",
          "D\u00E9velopper davantage l\u0027analyse des id\u00E9es de certains philosophes."
        ]
      }
    ],
    "copie": "Depuis des ann\u00E9es, nous, hommes et femmes, nous nous battons pour nos libert\u00E9s. On s\u0027est battu pour l\u0027abolition de l\u0027esclavage, ainsi que pour le droit \u00E0 l\u0027avortement, qui sont des libert\u00E9s que nous avons r\u00E9clam\u00E9. Mais qu\u0027est ce que r\u00E9ellement la libert\u00E9 ? Quelles sont ses limites ? La libert\u00E9 est l\u0027action de pouvoir agir et penser sans contraintes, ni obligations. Mais dans quelles circonstances nous pouvons \u00EAtre libre ou ne pas l\u0027\u00EAtre ? Dans l\u0027optique d\u0027apporter des pistes de r\u00E9flexions \u00E0 ce sujet, nous allons nous demander, dans quels circonstances notre libert\u00E9 peut-elle \u00EAtre nuanc\u00E9e ? En premier lieu, nous verrons que nous ne sommes pas r\u00E9ellement libre en toutes circonstances. Ensuite, on verra que malgr\u00E9 ses contraintes nous avons une certaine libert\u00E9. Et enfin nous nous demanderons si il est bon d\u0027\u00EAtre totalement libre?\r\n\r\nTout d\u0027abord, nous pouvons partir d\u0027un point de vue o\u00F9 la libert\u00E9 serait totalement absolue. Soit nous sommes libres, soit nous ne le sommes pas, il n\u0027y aurait aucune nuance possible. Ce point de vue est celui de Bakounine. D\u0027apr\u00E8s lui, la libert\u00E9 pour \u00EAtre consid\u00E9r\u00E9e comme telle, doit \u00EAtre absolue. C\u0027est \u00E0 dire aucune modification ou contrainte possible. Prenons l\u0027exemple d\u0027un esclave au temps des colonies. Pouvait-il \u00EAtre partiellement libre? Non, c\u0027est soit il \u00E9tait libre, dans ce cas son ma\u00EEtre n\u0027avait plus aucune autorit\u00E9 ni pouvoir sur lui, soit il ne l\u0027\u00E9tait pas. Dans ce cas l\u00E0, il n\u0027y a donc pas de libert\u00E9 pr\u00E9sente qu\u0027importe les circonstances.\r\n\r\nEnsuite, pla\u00E7ons nous du point de vue o\u00F9 la libert\u00E9 peut \u00EAtre nuanc\u00E9e. Dans ce cas nous aurions une libert\u00E9, mais pas dans toutes les circonstances. Prenons le point de vue de Rabelais, dans Gargantua. Pour lui, nous les humains sommes des \u00EAtres naturellement bon, qui seraient capable de vivre sans loi ni r\u00E8gles. Les lois et les contraintes d\u0027un \u00E9tat civil serait une restriction de nos libert\u00E9s, car ce sont des contraintes, dont on aurait pas besoin. D\u0027apr\u00E8s lui, nous sommes quand m\u00EAme libre, mais dans la vie quotidienne en soci\u00E9t\u00E9, notre libert\u00E9 est contrainte \u00E0 des limites. Maintenant, amenons le cas du travail, sommes nous libre en toutes circonstances au travail ? Non, ici aussi notre libert\u00E9 est contrainte dans le travail. D\u0027apr\u00E8s Hannah Arenth, l\u0027\u00E9volution et le d\u00E9veloppement de la technique ne nous lib\u00E8re pas du travail. Elle prend comme exemple l\u0027adaptation qu\u0027a du faire l\u0027humain dans l\u0027\u00E9volution de l\u0027outil \u00E0 la machine. L\u0027outil est un objet technique qui n\u00E9cessite obligatoirement l\u0027aide de l\u0027homme, car sans lui il est inutile. Il d\u00E9pend de lui. Tandis que la machine, elle, n\u00E9cessite que tr\u00E8s peu son intervention. L\u0027outil doit s\u0027adapter \u00E0 l\u0027homme, alors que l\u0027homme doit s\u0027adapter \u00E0 la machine. Le fait de devoir se contraindre \u00E0 s\u0027adapter \u00E0 un objet technique dans le cas du travail me permet donc pas d\u0027\u00EAtre libre en toutes circonstances.\r\n\r\nLa libert\u00E9 absolue, et la contrainte des lois et l\u0027\u00E9volution technologique nous d\u00E9montre donc les limites de la libert\u00E9 dans certaines circonstances. Malgr\u00E9 tout, il existe quand m\u00EAme une libert\u00E9 imprescriptible, haut de la de tous sa.\r\n\r\nDe plus, quand bien m\u00EAme certaines restrictions existent, la libert\u00E9 peut rester la m\u00EAme en toute circonstance. On retrouve en premier lieu la libert\u00E9 d\u0027interpr\u00E9tation et de choix. D\u0027apr\u00E8s \u00C9pict\u00E8te, tous ce qui arrive d\u00E9pend du destin, c\u0027est-\u00E0-dire que tout est pr\u00E9vu au pr\u00E9alable, on appelle cette pens\u00E9e le sto\u00EFcisme. Cependant m\u00EAme si tout est pr\u00E9vu, d\u0027apr\u00E8s lui nous sommes libres d\u0027interpr\u00E9ter les choses. On prend l\u0027exemple d\u0027un prisonnier, qui a \u00E9t\u00E9 incarc\u00E9r\u00E9 pour pratiques ill\u00E9gales. Malgr\u00E9 son destin qui a \u00E9t\u00E9 de se faire arr\u00EAter, il reste libre d\u0027interpr\u00E9ter ce qu\u0027il lui arrive. Il peut voir cela comme une punition et s\u0027abattre sur son sort, ou bien il peut interpr\u00E9ter cela comme une occasion de changer et de devenir meilleur. Pour \u00C9picure, tout est une question d\u0027interpr\u00E9tation. De m\u00EAme pour Sartre. D\u0027apr\u00E8s lui, les hommes sont libres de leurs d\u00E9sirs. Il dit : \u0022les hommes sont conscients de leurs d\u00E9sirs, mais ignorants des causes qui les d\u00E9terminent\u0022. Pour lui, on a toujours le choix, parmi ce que l\u0027on a pas choisi. Prenons pour exemple un homme europ\u00E9en, il d\u00E9sire s\u0027acheter une nouvelle voiture. Il veut une Skoda rouge, sachant qu\u0027il a le choix avec d\u0027autres marques de voitures. Mais d\u00E9sire celle-l\u00E0. Notre homme vient de choisir, mais il ne sait pas r\u00E9ellement pourquoi celle-l\u00E0. Il a des go\u00FBts et des pr\u00E9f\u00E9rences certes, mais il ignore qu\u0027ils peuvent \u00EAtre d\u00E9termin\u00E9s par ses origines, sa culture ou bien m\u00EAme sa famille, qui sont des choses qu\u0027il n\u0027a pas choisi. Il est donc libre de choisir sans contraintes r\u00E9elles qui le restreignent. D\u0027apr\u00E8s lui, nous sommes donc libre d\u0027interpr\u00E9ter et de choisir en toutes circonstances. De plus, nous sommes \u00E9galement libres gr\u00E2ce \u00E0 la connaissance et la culture. Prenons Descartes, pour lui la libert\u00E9 se traduit par la connaissance. Plus tu as de savoir et de culture, plus tu seras libre gr\u00E2ce \u00E0 la raison, qui est la capacit\u00E9 de raisonner moralement. Prenons deux individus, l\u0027un est dot\u00E9 d\u0027un grand savoir, tandis que l\u0027autre d\u00E9tient des connaissances pauvres. Lorsqu\u0027un choix se pr\u00E9sente face \u00E0 nos deux individus, leur libert\u00E9 de d\u00E9cision sera diff\u00E9rente en fonction de leur richesse culture. Celui qui est cultiv\u00E9 aura plus de connaissance et donc possibilit\u00E9 pour appuyer son choix. Alors que l\u0027autre prendra une d\u00E9cision moins r\u00E9fl\u00E9chie en ignorant les options que l\u0027autre connaissaient. Le savoir permet donc une plus grande libert\u00E9, peut importe les circonstances.\r\n\r\nNous venons de voir qu\u0027une libert\u00E9 en toutes circonstances \u00E9tait possible. Mais on peut se demander si \u00EAtre totalement libre est r\u00E9ellement bon?\r\n\r\nSi l\u0027on reprenait l\u0027exemple de Bakounine o\u00F9 le seul moyen d\u0027\u00EAtre libre, serait l\u0027absolue. Un monde o\u00F9 il n\u0027y aurait aucune contrainte et aucune lois. Et bien pour Kant, dans la m\u00E9taphysique des m\u0153urs, il appelle \u00E7a l\u0027\u00E9tat de nature. Un \u00E9tat o\u00F9 la libert\u00E9 de chacun n\u0027aurait aucune limite. D\u0027apr\u00E8s lui, cet \u00E9tat de nature serait un r\u00E9el chaos. Car contrairement \u00E0 ce que l\u0027on pourrait penser, une libert\u00E9 absolue n\u0027est pas r\u00E9ellement possible. Par exemple, deux individus ont une libert\u00E9 d\u00E9nu\u00E9e de contraintes. Et bien la libert\u00E9 d\u0027un risque d\u0027empi\u00E9ter sur la libert\u00E9 de l\u0027autre.\r\nSi l\u0027un d\u00E9cider de construire un b\u00E2timent, l\u00E0 o\u00F9 l\u0027autre voulait un parc. La libert\u00E9 d\u0027un a contraint l\u0027autre, donc il n\u0027a pas une totale libert\u00E9. C\u0027est pour cela que Kant d\u00E9crit l\u0027\u00E9tat de nature comme illusoire et irr\u00E9el. Tandis que l\u0027\u00E9tat civil, lui est contraint par des lois mais il est r\u00E9el et protecteur car ses lois permettent une libert\u00E9 qui ne peut \u00EAtre empi\u00E9ter par autrui. D\u0027apr\u00E8s lui, il est donc pr\u00E9f\u00E9rable de vivre dans un \u00E9tat civil.\r\nDe plus, Platon rejoint sa pens\u00E9e. D\u0027apr\u00E8s lui il est n\u00E9cessaire d\u0027avoir des contraintes sinon les individus seraient dict\u00E9s par leurs et seraient pousser \u00E0 faire des choses potentiellement immoral. Il dit aussi qu\u0027il est important d\u0027instaurer des sanctions, sinon les contraintes seraient totalement transgress\u00E9es. D\u0027apr\u00E8s Kant et Platon, il n\u0027est pas r\u00E9ellement bon d\u0027\u00EAtre libre en toute circonstances, les contraintes limitant notre libert\u00E9 sont parfois n\u00E9cessaires.\r\n\r\nEn conclusion, nous ne sommes pas libres en toutes circonstances, car dans certains environnement des contraintes et des limites nous sont appliqu\u00E9es. Cependant malgr\u00E9 tous nos sommes libres de choisir, d\u0027interpr\u00E9ter et de s\u0027\u00E9lever intellectuellement dans tous les cas. Enfin, si l\u0027on esp\u00E9rait \u00EAtre totalement libre en toutes circonstances, ce ne serait pas bon, car ce serait chaotique et anarchique, ce qui restreindrait encore plus notre libert\u00E9.",
    "date_correction": "2025-06-23T14:52:52.7747733+02:00"
  },
  {
    "id": 14,
    "devoir_id": 3,
    "note": 11.9,
    "appreciation": "Votre dissertation aborde de mani\u00E8re int\u00E9ressante la question de la n\u00E9cessit\u00E9 de l\u0027art dans notre vie. Vous avez r\u00E9ussi \u00E0 proposer une probl\u00E9matique qui interroge le besoin d\u0027art, ce qui est un bon point de d\u00E9part. N\u00E9anmoins, certaines formulations manquent de clart\u00E9 et votre argumentation aurait b\u00E9n\u00E9fici\u00E9 d\u0027une meilleure organisation. Vous avez fait preuve d\u0027un effort personnel, mais il est important de structurer vos id\u00E9es de mani\u00E8re plus coh\u00E9rente. Pensez \u00E0 clarifier votre propos et \u00E0 mieux articuler votre raisonnement afin de rendre vos id\u00E9es plus percutantes. L\u0027exemple de Jeff Koons est pertinent, mais demande aussi une analyse plus approfondie. Dans l\u0027ensemble, votre r\u00E9flexion est prometteuse et je vous encourage \u00E0 continuer \u00E0 d\u00E9velopper votre pens\u00E9e de mani\u00E8re plus rigoureuse.",
    "points_forts": [
      "Utilisation d\u0027un exemple pertinent avec l\u0027\u0153uvre de Jeff Koons qui stimule la r\u00E9flexion",
      "Probl\u00E9matique int\u00E9ressante concernant le besoin d\u0027art",
      "Bonne volont\u00E9 d\u0027interroger des id\u00E9es et des valeurs"
    ],
    "points_ameliorer": [
      "Clarifier la formulation de votre probl\u00E9matique pour une meilleure compr\u00E9hension",
      "Structurer vos id\u00E9es avec une introduction, un d\u00E9veloppement et une conclusion clairement identifi\u00E9s",
      "Faire attention \u00E0 la grammaire et \u00E0 l\u0027orthographe pour am\u00E9liorer la fluidit\u00E9 de votre texte"
    ],
    "competences": [
      {
        "nom": "Compr\u00E9hension et analyse du sujet",
        "note": 12.5,
        "analyse": "Votre travail montre une bonne compr\u00E9hension du sujet par le biais de la reformulation et de l\u0027interrogation. Vous avez r\u00E9ussi \u00E0 identifier la n\u00E9cessit\u00E9 de questionner le besoin d\u0027art, notamment en mentionnant les circonstances dans lesquelles certaines personnes peuvent ne pas \u00E9prouver ce besoin. Cependant, votre probl\u00E9matique, bien que pertinente, aurait pu \u00EAtre formul\u00E9e plus clairement et de mani\u00E8re plus concise. Elle est formul\u00E9e sous la forme d\u0027une question d\u00E9j\u00E0 pos\u00E9e, ce qui peut pr\u00EAter \u00E0 confusion. De plus, certaines r\u00E9p\u00E9titions et erreurs de formulation peuvent nuire \u00E0 la clart\u00E9 de votre pens\u00E9e. Vous mentionnez des exemples comme l\u0027\u0153uvre de Koons, ce qui enrichit votre analyse, mais veillez \u00E0 expliciter davantage leur port\u00E9e. Globalement, vous avez r\u00E9ussi \u00E0 construire un propos qui tient la route.",
        "points_forts": [
          "Bonne reformulation du sujet",
          "Mise en avant des diff\u00E9rentes perspectives sur le besoin d\u0027art"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier et affiner la probl\u00E9matique",
          "\u00C9viter les r\u00E9p\u00E9titions et am\u00E9liorer la structure des phrases pour plus de clart\u00E9",
          "Prendre soin de la langue (ponctuation, orthographe) pour faciliter la lecture"
        ]
      },
      {
        "nom": "\u00C9laboration d\u0027un plan structur\u00E9",
        "note": 12.5,
        "analyse": "Votre dissertation aborde la question de l\u0027importance de l\u0027art de mani\u00E8re int\u00E9ressante, mais l\u0027organisation de vos id\u00E9es pourrait \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9e. Par exemple, l\u0027introduction ne pr\u00E9sente pas clairement un plan structur\u00E9 de votre argumentation, ce qui rend difficile pour le lecteur de suivre votre logique. De plus, vous n\u0027utilisez pas de sous-titres ou de transitions explicites pour marquer les diff\u00E9rentes parties de votre d\u00E9veloppement. Il serait b\u00E9n\u00E9fique de formuler un plan en deux parties clairement identifi\u00E9 : d\u0027une part, l\u0027absence de besoin d\u0027art dans certaines conditions, et d\u0027autre part, l\u0027importance de l\u0027art pour l\u0027individu. Vous avez cependant r\u00E9ussi \u00E0 evidencer une r\u00E9flexion personnelle sur le sujet. Votre conclusion r\u00E9sume bien votre point de vue, mais elle gagnerait \u00E0 \u00EAtre plus concise et \u00E0 r\u00E9capituler les grandes lignes de votre argumentation.",
        "points_forts": [
          "R\u00E9flexion personnelle sur l\u0027importance de l\u0027art et ses implications.",
          "Mention d\u0027exemples concrets pour illustrer votre propos, comme l\u0027\u0153uvre de Koons."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Annoncer clairement votre plan dans l\u0027introduction.",
          "Organiser vos id\u00E9es en utilisant des paragraphes distincts pour chaque argument.",
          "Utiliser des transitions pour mieux lier vos id\u00E9es entre les diff\u00E9rentes parties."
        ]
      },
      {
        "nom": "R\u00E9daction de l\u0027introduction et de la conclusion",
        "note": 12.5,
        "analyse": "Votre introduction commence par une d\u00E9finition du besoin, qui est un bon point de d\u00E9part. Cependant, elle semble manquer d\u0027une accroche plus engageante, qui pourrait capter l\u0027attention du lecteur. L\u0027interrogation finale est pertinente, mais elle aurait pu \u00EAtre mieux int\u00E9gr\u00E9e. La conclusion, quant \u00E0 elle, synth\u00E9tise les id\u00E9es principales et ouvre une r\u00E9flexion sur l\u0027importance de l\u0027art, mais elle para\u00EEt un peu r\u00E9p\u00E9titive par rapport aux id\u00E9es d\u00E9j\u00E0 exprim\u00E9es. Vous mentionnez bien que l\u0027art permet de grandir et d\u0027\u00E9voluer, mais votre derni\u00E8re phrase pourrait \u00EAtre plus percutante. Dans l\u0027ensemble, il y a une structure pr\u00E9sente, mais l\u0027impact des id\u00E9es pourrait \u00EAtre renforc\u00E9.",
        "points_forts": [
          "D\u00E9finitions claires et pertinentes concernant le besoin",
          "Ouverture \u00E0 une r\u00E9flexion personnelle sur l\u0027art et son impact sur l\u0027individu"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Am\u00E9liorer l\u0027accroche de l\u0027introduction pour capter plus l\u0027attention",
          "Clarifier et \u00E9viter les r\u00E9p\u00E9titions dans la conclusion pour un impact renforc\u00E9"
        ]
      },
      {
        "nom": "D\u00E9veloppement de l\u0027argumentation",
        "note": 12.5,
        "analyse": "Votre dissertation aborde une question pertinente sur la n\u00E9cessit\u00E9 de l\u0027art dans notre vie. Vous avez r\u00E9ussi \u00E0 construire une r\u00E9flexion nuanc\u00E9e, en alternant arguments pour et contre l\u0027id\u00E9e que l\u0027art est un besoin fondamental. Vous \u00E9tablissez une distinction importante entre les besoins fondamentaux de survie et les besoins d\u0027accomplissement, ce qui montre une bonne compr\u00E9hension de la question. Cependant, votre argumentation manque parfois de structure claire, avec des paragraphes qui pourraient \u00EAtre mieux d\u00E9finis et plus d\u00E9velopp\u00E9s. Par ailleurs, la citation de l\u0027exemple de \u0027Play-Doh de Koons\u0027 est pertinente, mais il aurait \u00E9t\u00E9 b\u00E9n\u00E9fique d\u0027approfondir votre analyse de cet exemple pour renforcer votre argumentation. Enfin, pensez \u00E0 corriger certaines fautes d\u2019orthographe et de syntaxe qui nuisent \u00E0 la fluidit\u00E9 de votre texte, comme \u0027m\u2019en a pas tous Besoins\u0027 ou \u0027aujourd\u0027hui\u0027 au lieu de \u0027chacun\u0027.",
        "points_forts": [
          "R\u00E9flexion nuanc\u00E9e sur la question de l\u0027art",
          "Utilisation d\u0027exemples pour \u00E9tayer vos arguments"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Am\u00E9liorer la structure et la clart\u00E9 des paragraphes",
          "\u00C9viter les fautes d\u0027orthographe et de syntaxe",
          "Approfondir les exemples donn\u00E9s pour mieux renforcer l\u0027argumentation"
        ]
      },
      {
        "nom": "Ma\u00EEtrise de la langue fran\u00E7aise",
        "note": 12.5,
        "analyse": "Votre copie pr\u00E9sente une r\u00E9flexion int\u00E9ressante sur la n\u00E9cessit\u00E9 de l\u0027art dans nos vies. Cependant, plusieurs fautes d\u0027orthographe, de grammaire et des probl\u00E8mes de syntaxe entachent la clart\u00E9 de votre propos. Par exemple, l\u0027expression \u0027l\u0027art n\u0027est pas fait pour tout le monde et on m\u0027en a pas tous Besoins\u0027 contient une faute de formulation qui nuit \u00E0 la compr\u00E9hension. De plus, \u0027nous n\u0027avons pas tous Besoin d\u0027art\u0027 devrait \u00EAtre \u00E9crit avec un \u0027b\u0027 minuscule, et \u0027besoins\u0027 est mal employ\u00E9 dans ce contexte. La phrase \u0027cela nous questionne sur ce qui est vraiment l\u0027art\u0027 pourrait \u00EAtre reformul\u00E9e pour plus de fluidit\u00E9. Votre argumentation sur l\u0027importance de l\u0027art est pertinente, mais une meilleure structuration des id\u00E9es et un choix lexical plus pr\u00E9cis pourraient rendre votre discours plus convaincant.",
        "points_forts": [
          "R\u00E9flexion personnelle sur le sujet qui montre une approche critique.",
          "Utilisation d\u0027exemples concrets comme la sculpture de Koons pour illustrer votre propos."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Veillez \u00E0 l\u0027orthographe et \u00E0 la grammaire tout au long de votre dissertation.",
          "Travaillez sur la fluidit\u00E9 et la clart\u00E9 de vos phrases pour rendre vos id\u00E9es plus accessibles.",
          "\u00C9vitez les r\u00E9p\u00E9titions comme \u0027besoin\u0027 et variez votre vocabulaire pour enrichir votre texte."
        ]
      },
      {
        "nom": "Coh\u00E9rence et coh\u00E9sion textuelle",
        "note": 12.5,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente des id\u00E9es int\u00E9ressantes et une r\u00E9flexion personnelle sur la n\u00E9cessit\u00E9 de l\u0027art dans nos vies. Toutefois, la coh\u00E9rence et la coh\u00E9sion textuelle pourraient \u00EAtre grandement am\u00E9lior\u00E9es. Par exemple, l\u0027utilisation des connecteurs logiques est insuffisante, ce qui complique la compr\u00E9hension de vos transitions entre les id\u00E9es. Vous passez d\u0027une affirmation \u00E0 une autre sans toujours \u00E9tablir des liens clairs. De plus, certaines phrases manquent de clart\u00E9 et semblent se contredire, comme lorsque vous indiquez que l\u0027art \u0027n\u0027est pas fait pour tout le monde et on m\u0027en a pas tous Besoins\u0027 tout en reconnaissant son r\u00F4le dans la construction de la personnalit\u00E9. Enfin, le manque de structuration (introduction, d\u00E9veloppement, conclusion claire) rend difficile la contribution de votre dissertation \u00E0 la probl\u00E9matique pos\u00E9e.",
        "points_forts": [
          "R\u00E9flexion personnelle sur l\u0027art et son importance.",
          "Exemples concrets comme \u0027Play-Doh de Koons\u0027 pour illustrer vos id\u00E9es."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Utiliser davantage de connecteurs logiques pour clarifier les relations entre vos id\u00E9es.",
          "Structurer votre texte en suivant un plan plus rigide (introduction, d\u00E9veloppement, conclusion).",
          "Pr\u00EAter attention \u00E0 la formulation des phrases pour \u00E9viter les confusions."
        ]
      },
      {
        "nom": "Esprit critique et r\u00E9flexion personnelle",
        "note": 12.5,
        "analyse": "Votre dissertation sur la n\u00E9cessit\u00E9 de l\u0027art montre un effort de probl\u00E9matisation et une r\u00E9flexion personnelle int\u00E9ressante. Vous posez clairement la question de savoir si l\u0027art est un besoin fondamental, en admettant des nuances. Vous avez bien argument\u00E9 que l\u0027art n\u0027est pas vital pour la survie, notamment en vous r\u00E9f\u00E9rant aux pays \u00E9mergents en guerre. En revanche, vous avez \u00E9galement soulign\u00E9 son importance dans la construction de l\u0027identit\u00E9 et l\u0027expression des id\u00E9es, ce qui t\u00E9moigne d\u0027une capacit\u00E9 \u00E0 \u00E9valuer les arguments. Cependant, votre d\u00E9veloppement manque parfois de clart\u00E9 et de structure, rendant certaines phrases difficilement compr\u00E9hensibles. De plus, certains passages auraient b\u00E9n\u00E9fici\u00E9 d\u0027une argumentation plus d\u00E9velopp\u00E9e pour soutenir vos affirmations, notamment sur l\u0027impact social de l\u0027art. Vous mentionnez une \u0153uvre de Jeff Koons comme point d\u0027illustration, mais vous ne l\u0027explorez pas suffisamment pour en tirer des conclusions claires sur sa valeur artistique et sociologique.",
        "points_forts": [
          "Questionnement pertinent sur la n\u00E9cessit\u00E9 de l\u0027art.",
          "Capacit\u00E9 \u00E0 identifier des nuances dans les effets de l\u0027art."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifiez vos id\u00E9es pour une meilleure fluidit\u00E9 de lecture.",
          "D\u00E9veloppez davantage vos exemples pour soutenir vos arguments.",
          "\u00C9vitez les r\u00E9p\u00E9titions inutiles et am\u00E9liorez la structure des paragraphes."
        ]
      }
    ],
    "copie": "\u0022Avons - nous besoins d\u0027art ?\u0022\r\n\r\nBesoins : quelque chose auquel on \u00E9prouve une n\u00E9cessit\u00E9, un besoin important, quelqu\u0027un d\u0027indispensable...\r\n\r\nDepuis ces derniers si\u00E8cles, l\u0027art a toujours occup\u00E9 une  grande place dans la vie de chacun et chacune, que ce  soit des tableaux ou des sculptures ou m\u00EAme des grands monuments, l\u0027art \u00E9tait omnipr\u00E9sent et faisait partie int\u00E9grante  de la vie de chacun. D\u0027ann\u00E9e en ann\u00E9e l\u0027art a \u00E9norm\u00E9ment \u00E9voluer, transform\u00E9e, on a vu appara\u00EEtre des nouveaux  arts martiaux, de l\u0027art abstrait... La majorit\u00E9 des gens  ne pratique pas d\u0027arts, en g\u00E9n\u00E9ral, mais l\u0027art n\u0027est pas fait pour  tout le monde et on m\u0027en a pas tous Besoins.\r\n\r\nCela m\u0027am\u00E8ne a me poser la question suivante  \u0022Avons - nous tous besoins d\u0027art ?\u0022\r\n\r\nDans un premiers temps, je r\u00E9pondrais que non, nous n\u0027avons  pas tous Besoin d\u0027art pour survivre, exister ou encore pour  assurer nos besoins primaires. La plupart des pays  \u00E9mergents, en pays en guerre n\u0027ont pas Besoin de l\u0027art pour leurs  survie puisque leur besoins primaires ne sont pas exprim\u00E9s  : manger, boire, se reproduire, dormir. Donc ce Besoin d\u0027accomplissements n\u0027est pas une priorit\u00E9 pour eux.\r\nMais nous \u00E9galement en tant qu\u0027humain nous n\u0027avons pas r\u00E9ellement besoins de l\u0027Art pour exister et survivre, l\u0027art est subjectif et il requiert beaucoup de sagesse et maturit\u00E9.\r\n\r\nLa plupart des personnes qui pratique et qui ont pratiquer de l\u0027art \u00E9tait et sont des adultes, la plupart du temps, ce qui nous montre bien que ce besoins ne vient pas \u00E0 tout le monde et qu\u0027il d\u00E9pend de chacun. Mais dans un second temps, on se rend compte que l\u0027art est quand important et joue un r\u00F4le dans la construction de notre personnalit\u00E9 et de notre vision.\r\n\r\nIl est vrai que l\u0027art n\u0027est pas indispensable dans nos vies mais dans certains cas ce n\u0027est pas toujours vrai, il permet de faire passer des messages forts et questionner autrui. Il est parfois m\u00EAme tr\u00E8s important dans la remise en question de notre soci\u00E9t\u00E9 et notre civilisation et de l\u0027\u00E9thique, ce que l\u0027on trouve juste ou non.\r\n\r\nComme exemple qui d\u00E9fend mon id\u00E9e je vais citer \u0022Play-Doh de Koons\u0022, qui repr\u00E9sente une sculpture recompos\u00E9e \u00E0 base de vieille p\u00E2te \u00E0 modeler qui fait 6 m de haut. En effet, cela nous questionne sur ce qui est vraiment l\u0027art, les limites et les enjeux... Est-ce que des restes de p\u00E2te \u00E0 modeler c\u0027est de l\u0027art ? Est-ce que un enfant peut lui aussi faire de l\u0027art ?\r\n\r\nDans certaines situations, o\u00F9 l\u0027art nous permet de faire valoir nos id\u00E9es, exprimer une vision, un choix. Ici L\u0027oeuvre de Koons nous fait comprendre que selon lui l\u0027art n\u0027est pas seulement des tableaux ou des grandes fresques, l\u0027art c\u0027est ce qui nous provoque un sentiment d\u0027accomplissements et de pouvoir donner notre vision aux autres de comment nous voyons le monde et ce que l\u0027art repr\u00E9sente pour nous.\r\n\r\nL\u0027art peut \u00EAtre un \u00E9chappatoire pour certains et r\u00E9v\u00E9ler quelque chose de cr\u00E9atif et de nouveaux en eux, mais il sert surtout \u00E0 faire entendre nos id\u00E9es, notre vision du monde et \u00E9galement un besoin pour nous, besoin d\u0027appartenance ou encore besoin de s\u00E9curit\u00E9, ou d\u0027accomplissements, l\u0027art permet tout cela.\r\n\r\nMais pour synth\u00E9tiser tout \u00E7a il faut qu\u0027on conclue avec une derni\u00E8re partie qui va r\u00E9soudre la question pos\u00E9e. Pour terminer, je pense que l\u0027art est un outil int\u00E9ressant pour la plupart d\u0027entre nous, il permet de nous remettre en question sur notre vision des choses et de pouvoir changer notre point de vue sur certaines choses (nous rendres meilleur chaque jour).\r\n\r\nD\u0027autre part, je pense m\u00EAme qu\u0027il est b\u00E9n\u00E9fique pour tous mais nous n\u0027avons pas tous les m\u00EAmes moyens de les pratiquer, ni m\u00EAme les capacit\u00E9s pour.\r\n\r\nC\u0027est pourquoi je pense que l\u0027art n\u0027est pas la chose \u00E0 laquelle on pense tout de suite quand on parle de besoin, mais il permet de s\u0027\u00E9manciper spirituellement et physiquement, et l\u0027art permet de r\u00E9pondre \u00E0 des besoins plus profond que simplement manger dormir, se reproduire.\r\n\r\nPour conclure l\u0027art n\u0027est pas un besoin fondamental pour l\u0027\u00EAtre humain, mais bien utilis\u00E9, il permet de grandir et de devenir meilleur chaque jour, et \u00E7a, chaque humain en a besoin au cours de sa vie. Je tiens juste \u00E0 bien pr\u00E9ciser que je n\u0027ai pas eu de professeur de philosophie de l\u0027ann\u00E9e \u00E0 part 1 mois et que je n\u0027ai pas eu de cours sur les auteurs et les notions au programme. Merci \u00E0 vous. Bonne journ\u00E9e.",
    "date_correction": "2025-06-23T15:40:05.4186385+02:00"
  },
  {
    "id": 15,
    "devoir_id": 3,
    "note": 7.9,
    "appreciation": "Vous avez entrepris une r\u00E9flexion int\u00E9ressante sur la n\u00E9cessit\u00E9 de l\u0027art dans nos vies, mais certains points m\u00E9rite d\u0027\u00EAtre clarifi\u00E9s et approfondis. Votre introduction aurait gagn\u00E9 \u00E0 \u00EAtre plus engageante, et la structure de votre d\u00E9veloppement pr\u00E9sente des transitions parfois abruptes. Vous avez soulev\u00E9 plusieurs arguments et exemples pertinents, mais leur analyse manque parfois de profondeur. De plus, des erreurs grammaticales et syntaxiques entravent la lisibilit\u00E9 de votre discours. Malgr\u00E9 ces faiblesses, votre d\u00E9marche t\u00E9moigne d\u0027un r\u00E9el effort de r\u00E9flexion. Je vous encourage \u00E0 poursuivre vos exercices de r\u00E9daction et \u00E0 travailler la clart\u00E9 de votre argumentation.",
    "points_forts": [
      "Une probl\u00E9matique int\u00E9ressante sur la n\u00E9cessit\u00E9 de l\u0027art.",
      "L\u0027utilisation d\u0027un exemple pertinent (l\u0027\u0153uvre de Koons) pour illustrer votre propos.",
      "Une tentative de structurer vos id\u00E9es en deux temps."
    ],
    "points_ameliorer": [
      "Clarifiez la structure de votre dissertation et assurez des transitions plus fluides entre les id\u00E9es.",
      "\u00C9vitez les erreurs de langue qui compromettent la compr\u00E9hension de vos propos.",
      "Approfondissez l\u0027analyse de vos exemples et int\u00E9grez des r\u00E9f\u00E9rences philosophiques pour \u00E9toffer votre r\u00E9flexion."
    ],
    "competences": [
      {
        "nom": "Compr\u00E9hension et analyse du sujet",
        "note": 10,
        "analyse": "Vous avez tent\u00E9 de r\u00E9pondre \u00E0 la question \u0027Avons-nous besoin d\u0027art ?\u0027 en reformulant le sujet et en posant une probl\u00E9matique pertinente. Vous avez identifi\u00E9 les termes cl\u00E9s comme \u0027besoin\u0027 et avez donn\u00E9 une d\u00E9finition correcte de ce terme. Toutefois, votre argumentation pr\u00E9sente des failles. Par exemple, vous affirmez que l\u0027art n\u0027est pas un besoin fondamental car les populations en situation de crise se concentrent sur des besoins primaires, ce qui pourrait \u00EAtre nuanc\u00E9 car il existe \u00E9galement de nombreux exemples d\u0027arts n\u00E9s dans des contextes difficiles. Votre probl\u00E9matique sugg\u00E9r\u00E9e \u0027Avons-nous tous besoins d\u0027art ?\u0027 est int\u00E9ressante mais aurait pu \u00EAtre mieux int\u00E9gr\u00E9e dans l\u0027argumentation g\u00E9n\u00E9rale. Vous avez \u00E9galement utilis\u00E9 un exemple (la sculpture de Koons) pour illustrer votre propos, ce qui est positif, mais son int\u00E9gration aurait pu \u00EAtre plus claire et reli\u00E9e directement \u00E0 votre probl\u00E9matique. Enfin, des \u00E9l\u00E9ments de la forme, comme des incoh\u00E9rences dans l\u0027utilisation des majuscules et des tournures de phrases maladroites, entra\u00EEnent une alt\u00E9ration de la compr\u00E9hension.",
        "points_forts": [
          "Bonne d\u00E9finition des besoins.",
          "Utilisation d\u0027un exemple concret (Play-Doh de Koons) pour illustrer vos id\u00E9es."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifiez votre probl\u00E8me et son lien avec la question initiale.",
          "Am\u00E9liorez la structure de votre argumentation pour la rendre plus coh\u00E9rente.",
          "Faites attention \u00E0 l\u0027orthographe et \u00E0 la grammaire afin d\u0027am\u00E9liorer la lisibilit\u00E9."
        ]
      },
      {
        "nom": "\u00C9laboration d\u0027un plan structur\u00E9",
        "note": 11,
        "analyse": "Votre dissertation aborde la question \u0027Avons-nous besoin d\u0027art ?\u0027 avec une intention claire de structurer votre r\u00E9flexion, mais la mise en \u0153uvre du plan pourrait \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9e. Vous introduisez clairement la probl\u00E9matique et posez une question directe en rapport avec le sujet. Cependant, le plan n\u0027est pas totalement clair et manque de transitions logiques entre les id\u00E9es. Bien que vous ayez tent\u00E9 d\u0027organiser vos id\u00E9es en deux temps, le passage entre les diff\u00E9rents arguments et les exemples n\u0027est pas toujours fluide. De plus, l\u0027annonce du plan dans l\u0027introduction pourrait \u00EAtre formul\u00E9e de mani\u00E8re plus explicite pour guider le lecteur. Vous naviguez entre les arguments pour et contre l\u0027art, mais la structure de votre argumentation gagnerait \u00E0 \u00EAtre plus rigide et \u00E0 respecter une \u00E9volution logique.",
        "points_forts": [
          "Introduction qui pose une probl\u00E9matique pertinente.",
          "Arguments vari\u00E9s sur l\u0027importance de l\u0027art dans la soci\u00E9t\u00E9."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier et renforcer l\u0027annonce du plan dans l\u0027introduction.",
          "Am\u00E9liorer la coh\u00E9rence et la fluidit\u00E9 entre les diff\u00E9rentes parties de la dissertation."
        ]
      },
      {
        "nom": "R\u00E9daction de l\u0027introduction et de la conclusion",
        "note": 11,
        "analyse": "Votre introduction pose la probl\u00E9matique \u0027Avons-nous besoin d\u0027art ?\u0027, mais elle souffre d\u0027une accroche peu engageante et d\u0027erreurs de langue qui entravent la clart\u00E9. Vous parvenez \u00E0 donner un aper\u00E7u des enjeux de la question, mais cela manque de fluidit\u00E9 et de pr\u00E9cision, notamment dans l\u0027utilisation des termes. Votre conclusion, quant \u00E0 elle, synth\u00E9tise un peu vos id\u00E9es mais manque de forte r\u00E9sonance pour v\u00E9ritablement conclure en ouvrant la r\u00E9flexion, ce qui est essentiel. Vous avez donn\u00E9 votre point de vue sur la question sans vraiment \u00E9largir pour explorer. La pr\u00E9sence d\u0027erreurs de fond et de forme, ainsi que la structure imparfaite, affecte la qualit\u00E9 de l\u0027introduction et de la conclusion.",
        "points_forts": [
          "Identification claire de la probl\u00E9matique",
          "Tentatives d\u0027illustrer les id\u00E9es avec des exemples"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "R\u00E9diger une accroche plus engageante",
          "Clarifier et structurer davantage l\u0027introduction et la conclusion",
          "\u00C9viter les erreurs de langue et de syntaxe"
        ]
      },
      {
        "nom": "D\u00E9veloppement de l\u0027argumentation",
        "note": 11,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente une argumentation correcte sur la n\u00E9cessit\u00E9 de l\u0027art. Vous avez tent\u00E9 de construire des paragraphes argumentatifs pour exprimer vos id\u00E9es, et vous posez une question pertinente en lien avec le sujet. Toutefois, certaines parties de votre argumentation manquent de clart\u00E9 et de structure. Par exemple, la transition entre les diff\u00E9rentes parties de votre discours est parfois brusque, rendant le fil de votre pens\u00E9e difficile \u00E0 suivre. Votre utilisation d\u0027exemples, comme l\u0027\u0153uvre \u0027Play-Doh de Koons\u0027, est pertinente et contribue \u00E0 illustrer vos arguments, mais vous pourriez approfondir l\u0027analyse de l\u0027exemple pour renforcer votre position. De plus, plusieurs fautes de grammaire et d\u0027orthographe nuisent \u00E0 la lisibilit\u00E9 de votre texte. Enfin, l\u0027int\u00E9gration de r\u00E9f\u00E9rences pourrait \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9e en mentionnant des auteurs ou des courants artistiques pour \u00E9tayer vos propos.",
        "points_forts": [
          "Questionnement pertinent sur la n\u00E9cessit\u00E9 de l\u0027art.",
          "Utilisation d\u0027un exemple concret et contemporain."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Am\u00E9liorer la structure et la transition entre les id\u00E9es.",
          "R\u00E9duire les fautes d\u0027orthographe et de grammaire.",
          "Int\u00E9grer davantage de r\u00E9f\u00E9rences th\u00E9oriques ou philosophiques."
        ]
      },
      {
        "nom": "Ma\u00EEtrise de la langue fran\u00E7aise",
        "note": 10,
        "analyse": "Votre r\u00E9daction pr\u00E9sente des id\u00E9es int\u00E9ressantes sur le r\u00F4le de l\u0027art et son importance dans la soci\u00E9t\u00E9. Cependant, la ma\u00EEtrise de la langue fran\u00E7aise pr\u00E9sente des lacunes qui nuisent \u00E0 la clart\u00E9 et \u00E0 la fluidit\u00E9 de votre discours. Par exemple, l\u0027utilisation de \u0022besoins\u0022 au pluriel lors de votre premi\u00E8re phrase est incorrecte, tout comme l\u0027accord inappropri\u00E9 \u0022transform\u00E9e\u0022 au f\u00E9minin alors qu\u0027il se r\u00E9f\u00E8re \u00E0 \u0022l\u0027art\u0022 au masculin. De plus, vous cometez plusieurs fautes d\u0027orthographe, telles que \u0022m\u0027en a pas tous Besoins\u0022 et \u0022dans un premiers temps\u0022, et des erreurs de syntaxe comme \u0022cela nous questionne sur ce qui est vraiment l\u0027art\u0022. Ces imperfections rendent certaines phrases difficilement compr\u00E9hensibles et alt\u00E8rent la force de votre argumentation.",
        "points_forts": [
          "Des id\u00E9es pertinentes sur la subjectivit\u00E9 de l\u0027art et son impact potentiel sur l\u0027individu.",
          "Une tentative d\u0027explorer diff\u00E9rents points de vue sur le besoin d\u0027art, ce qui montre une certaine r\u00E9flexion."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Veillez \u00E0 l\u0027orthographe et \u00E0 la grammaire, en \u00E9vitant les fautes qui peuvent perturber la compr\u00E9hension.",
          "Travaillez sur la fluidit\u00E9 de la syntaxe, en structurant mieux vos phrases pour rendre votre propos plus clair et coh\u00E9rent."
        ]
      },
      {
        "nom": "Coh\u00E9rence et coh\u00E9sion textuelle",
        "note": 10,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente des id\u00E9es int\u00E9ressantes et d\u00E9veloppe une r\u00E9flexion sur la n\u00E9cessit\u00E9 de l\u0027art, mais elle souffre de plusieurs manques en termes de coh\u00E9rence et de coh\u00E9sion textuelle. Par exemple, l\u2019utilisation de connecteurs logiques est tr\u00E8s limit\u00E9e, ce qui nuit \u00E0 la fluidit\u00E9 de votre argumentation. Vous \u00E9voquez d\u0027abord l\u0027id\u00E9e que l\u0027art n\u0027est pas essentiel \u00E0 la survie dans certains contextes, puis vous changez de perspective en affirmant que l\u0027art joue un r\u00F4le dans la construction de la personnalit\u00E9, mais la transition entre ces deux id\u00E9es n\u0027est pas claire. De plus, des phrases comme \u00AB ce besoin d\u0027accomplissements n\u0027est pas une priorit\u00E9 pour eux \u00BB peuvent pr\u00EAter \u00E0 confusion sans une explication ad\u00E9quate. La conclusion, bien que r\u00E9pondant \u00E0 la question pos\u00E9e, aurait pu \u00EAtre mieux articul\u00E9e avec le d\u00E9veloppement pr\u00E9c\u00E9dent. Enfin, certaines erreurs grammaticales et des r\u00E9p\u00E9titions affaiblissent l\u0027ensemble.",
        "points_forts": [
          "Une r\u00E9flexion personnelle qui montre un effort de pens\u00E9e critique.",
          "Des exemples concrets, comme l\u0027\u0153uvre de Koons, qui enrichissent l\u0027argumentation."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Utiliser davantage de connecteurs logiques pour structurer les id\u00E9es.",
          "Clarifier les transitions entre les diff\u00E9rentes parties de l\u0027argumentation.",
          "Travailler la grammaire et l\u0027orthographe pour renforcer la pr\u00E9sentation des id\u00E9es."
        ]
      },
      {
        "nom": "Esprit critique et r\u00E9flexion personnelle",
        "note": 11,
        "analyse": "Votre dissertation pose la question de la n\u00E9cessit\u00E9 de l\u0027art avec une introduction qui d\u00E9finit le concept de besoin, ce qui est un bon point de d\u00E9part. Cependant, votre argumentation manque parfois de clart\u00E9 et de structure. Par exemple, vous affirmez d\u0027abord que l\u0027art n\u0027est pas n\u00E9cessaire pour survivre, ce qui est pertinent, mais vous ne reliez pas efficacement cet argument \u00E0 votre r\u00E9flexion sur l\u0027importance de l\u0027art dans la construction de la personnalit\u00E9. En d\u00E9finissant plusieurs points de vue sans approfondir chacun d\u0027eux, vous n\u0027apportez pas suffisamment de nuances dans votre r\u00E9flexion. Votre analyse de l\u0027\u0153uvre de Koons, bien que pertinente, aurait pu \u00EAtre d\u00E9velopp\u00E9e davantage pour illustrer vos propos plus clairement. De plus, il serait b\u00E9n\u00E9fique d\u0027\u00E9viter les r\u00E9p\u00E9titions et les fautes de forme, qui peuvent nuire \u00E0 la compr\u00E9hension de votre r\u00E9flexion.",
        "points_forts": [
          "Introduction qui d\u00E9finit le concept de besoin.",
          "Exemples tir\u00E9s de l\u0027art contemporain pour illustrer les arguments."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifiez et structurez mieux vos arguments.",
          "\u00C9vitez les r\u00E9p\u00E9titions et les maladresses dans la r\u00E9daction.",
          "Renforcez l\u0027analyse des exemples cit\u00E9s pour soutenir vos id\u00E9es."
        ]
      }
    ],
    "copie": "\u0022Avons - nous besoins d\u0027art ?\u0022\r\n\r\nBesoins : quelque chose auquel on \u00E9prouve une n\u00E9cessit\u00E9, un besoin important, quelqu\u0027un d\u0027indispensable...\r\n\r\nDepuis ces derniers si\u00E8cles, l\u0027art a toujours occup\u00E9 une  grande place dans la vie de chacun et chacune, que ce  soit des tableaux ou des sculptures ou m\u00EAme des grands monuments, l\u0027art \u00E9tait omnipr\u00E9sent et faisait partie int\u00E9grante  de la vie de chacun. D\u0027ann\u00E9e en ann\u00E9e l\u0027art a \u00E9norm\u00E9ment \u00E9voluer, transform\u00E9e, on a vu appara\u00EEtre des nouveaux  arts martiaux, de l\u0027art abstrait... La majorit\u00E9 des gens  ne pratique pas d\u0027arts, en g\u00E9n\u00E9ral, mais l\u0027art n\u0027est pas fait pour  tout le monde et on m\u0027en a pas tous Besoins.\r\n\r\nCela m\u0027am\u00E8ne a me poser la question suivante  \u0022Avons - nous tous besoins d\u0027art ?\u0022\r\n\r\nDans un premiers temps, je r\u00E9pondrais que non, nous n\u0027avons  pas tous Besoin d\u0027art pour survivre, exister ou encore pour  assurer nos besoins primaires. La plupart des pays  \u00E9mergents, en pays en guerre n\u0027ont pas Besoin de l\u0027art pour leurs  survie puisque leur besoins primaires ne sont pas exprim\u00E9s  : manger, boire, se reproduire, dormir. Donc ce Besoin d\u0027accomplissements n\u0027est pas une priorit\u00E9 pour eux.\r\nMais nous \u00E9galement en tant qu\u0027humain nous n\u0027avons pas r\u00E9ellement besoins de l\u0027Art pour exister et survivre, l\u0027art est subjectif et il requiert beaucoup de sagesse et maturit\u00E9.\r\n\r\nLa plupart des personnes qui pratique et qui ont pratiquer de l\u0027art \u00E9tait et sont des adultes, la plupart du temps, ce qui nous montre bien que ce besoins ne vient pas \u00E0 tout le monde et qu\u0027il d\u00E9pend de chacun. Mais dans un second temps, on se rend compte que l\u0027art est quand important et joue un r\u00F4le dans la construction de notre personnalit\u00E9 et de notre vision.\r\n\r\nIl est vrai que l\u0027art n\u0027est pas indispensable dans nos vies mais dans certains cas ce n\u0027est pas toujours vrai, il permet de faire passer des messages forts et questionner autrui. Il est parfois m\u00EAme tr\u00E8s important dans la remise en question de notre soci\u00E9t\u00E9 et notre civilisation et de l\u0027\u00E9thique, ce que l\u0027on trouve juste ou non.\r\n\r\nComme exemple qui d\u00E9fend mon id\u00E9e je vais citer \u0022Play-Doh de Koons\u0022, qui repr\u00E9sente une sculpture recompos\u00E9e \u00E0 base de vieille p\u00E2te \u00E0 modeler qui fait 6 m de haut. En effet, cela nous questionne sur ce qui est vraiment l\u0027art, les limites et les enjeux... Est-ce que des restes de p\u00E2te \u00E0 modeler c\u0027est de l\u0027art ? Est-ce que un enfant peut lui aussi faire de l\u0027art ?\r\n\r\nDans certaines situations, o\u00F9 l\u0027art nous permet de faire valoir nos id\u00E9es, exprimer une vision, un choix. Ici L\u0027oeuvre de Koons nous fait comprendre que selon lui l\u0027art n\u0027est pas seulement des tableaux ou des grandes fresques, l\u0027art c\u0027est ce qui nous provoque un sentiment d\u0027accomplissements et de pouvoir donner notre vision aux autres de comment nous voyons le monde et ce que l\u0027art repr\u00E9sente pour nous.\r\n\r\nL\u0027art peut \u00EAtre un \u00E9chappatoire pour certains et r\u00E9v\u00E9ler quelque chose de cr\u00E9atif et de nouveaux en eux, mais il sert surtout \u00E0 faire entendre nos id\u00E9es, notre vision du monde et \u00E9galement un besoin pour nous, besoin d\u0027appartenance ou encore besoin de s\u00E9curit\u00E9, ou d\u0027accomplissements, l\u0027art permet tout cela.\r\n\r\nMais pour synth\u00E9tiser tout \u00E7a il faut qu\u0027on conclue avec une derni\u00E8re partie qui va r\u00E9soudre la question pos\u00E9e. Pour terminer, je pense que l\u0027art est un outil int\u00E9ressant pour la plupart d\u0027entre nous, il permet de nous remettre en question sur notre vision des choses et de pouvoir changer notre point de vue sur certaines choses (nous rendres meilleur chaque jour).\r\n\r\nD\u0027autre part, je pense m\u00EAme qu\u0027il est b\u00E9n\u00E9fique pour tous mais nous n\u0027avons pas tous les m\u00EAmes moyens de les pratiquer, ni m\u00EAme les capacit\u00E9s pour.\r\n\r\nC\u0027est pourquoi je pense que l\u0027art n\u0027est pas la chose \u00E0 laquelle on pense tout de suite quand on parle de besoin, mais il permet de s\u0027\u00E9manciper spirituellement et physiquement, et l\u0027art permet de r\u00E9pondre \u00E0 des besoins plus profond que simplement manger dormir, se reproduire.\r\n\r\nPour conclure l\u0027art n\u0027est pas un besoin fondamental pour l\u0027\u00EAtre humain, mais bien utilis\u00E9, il permet de grandir et de devenir meilleur chaque jour, et \u00E7a, chaque humain en a besoin au cours de sa vie. Je tiens juste \u00E0 bien pr\u00E9ciser que je n\u0027ai pas eu de professeur de philosophie de l\u0027ann\u00E9e \u00E0 part 1 mois et que je n\u0027ai pas eu de cours sur les auteurs et les notions au programme. Merci \u00E0 vous. Bonne journ\u00E9e.",
    "date_correction": "2025-06-23T15:57:28.3661293+02:00"
  },
  {
    "id": 16,
    "devoir_id": 3,
    "note": 7.9,
    "appreciation": "Votre dissertation aborde un sujet complexe avec un certain niveau d\u0027engagement. Vous manifestez une r\u00E9flexion int\u00E9ressante sur le r\u00F4le de l\u0027art dans la vie humaine, m\u00EAme si certains aspects de votre argumentation m\u00E9ritent d\u0027\u00EAtre approfondis. Vous tentez de d\u00E9finir le terme \u0027besoin\u0027 et son lien avec l\u0027art, ce qui est appr\u00E9ciable. Votre travail pr\u00E9sente quelques id\u00E9es pertinentes, mais il faudra veiller \u00E0 am\u00E9liorer la clart\u00E9 et la structure de votre r\u00E9daction \u00E0 l\u0027avenir. N\u0027h\u00E9sitez pas \u00E0 vous appuyer sur des exemples connus et \u00E0 les analyser plus en profondeur pour renforcer votre propos.",
    "points_forts": [
      "Vous posez une question pertinente et engagez une r\u00E9flexion int\u00E9ressante sur le sujet.",
      "Vous mentionnez des exemples concrets, comme \u0027Play-Doh de Koons\u0027, qui montrent un effort de recherche.",
      "Vous d\u00E9montrez une volont\u00E9 d\u0027explorer les diff\u00E9rents aspects de la question pos\u00E9e."
    ],
    "points_ameliorer": [
      "Clarifiez vos formulations et structurez mieux vos id\u00E9es pour faciliter la lecture.",
      "D\u00E9veloppez davantage vos exemples afin d\u0027enrichir votre analyse.",
      "Veillez \u00E0 l\u0027orthographe et \u00E0 la syntaxe pour que vos id\u00E9es soient exprim\u00E9es de mani\u00E8re fluide et compr\u00E9hensible."
    ],
    "competences": [
      {
        "nom": "Compr\u00E9hension et analyse du sujet",
        "note": 11,
        "analyse": "Votre copie montre une compr\u00E9hension globale du sujet, notamment avec la tentative de d\u00E9finir ce que signifie \u0027besoin\u0027 et son lien avec l\u0027art. Vous identifiez bien des termes cl\u00E9s tels que \u0027survivre\u0027, \u0027accomplissements\u0027 et \u0027subjectif\u0027. Cependant, la reformulation de la question pourrait \u00EAtre plus pr\u00E9cise. Par ailleurs, la probl\u00E9matique soulev\u00E9e dans votre introduction, bien qu\u0027int\u00E9ressante, ne s\u2019inscrit pas compl\u00E8tement dans la question de d\u00E9part. Quelques phrases manquent de clart\u00E9, et certaines tournures pourraient \u00EAtre plus soign\u00E9es. Vous avez cependant exprim\u00E9 l\u2019id\u00E9e que l\u2019art, bien qu\u0027il ne soit pas un besoin fondamental, peut jouer un r\u00F4le significatif dans l\u2019expression personnelle et la r\u00E9flexion sociale.",
        "points_forts": [
          "Une d\u00E9finition du concept de besoin qui introduit bien le sujet.",
          "Une volont\u00E9 d\u0027explorer diff\u00E9rentes dimensions de l\u0027art et son impact sur la soci\u00E9t\u00E9."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier la reformulation du sujet pour qu\u0027elle refl\u00E8te mieux la probl\u00E9matique pos\u00E9e.",
          "Structurer davantage les id\u00E9es pour faciliter la compr\u00E9hension et l\u0027encha\u00EEnement des arguments.",
          "Porter plus attention \u00E0 la syntaxe et \u00E0 l\u0027orthographe pour rendre le texte plus fluide."
        ]
      },
      {
        "nom": "\u00C9laboration d\u0027un plan structur\u00E9",
        "note": 10,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente une tentative d\u0027organisation logique, mais il manque une clart\u00E9 et une structure stricte. La question initiale est red\u00E9finie, mais l\u0027\u00E9nonc\u00E9 de votre plan dans l\u0027introduction n\u0027est pas explicite, ce qui rend difficile la compr\u00E9hension des diff\u00E9rentes parties de votre argumentation. Vous avez effectivement formul\u00E9 une division en deux temps : le premier \u00E9tablissant que l\u0027art n\u0027est pas un besoin fondamental, suivi d\u0027une argumentation sur son importance dans la construction personnelle. Cependant, les transitions entre vos id\u00E9es ne sont pas toujours fluides, ce qui nuit \u00E0 la coh\u00E9rence du discours. La mention de l\u0027exemple de \u0027Play-Doh de Koons\u0027 est pertinente, mais son int\u00E9gration et son explication auraient pu \u00EAtre mieux d\u00E9velopp\u00E9es et reli\u00E9es \u00E0 votre plan pour renforcer votre propos.",
        "points_forts": [
          "Vous posez une question pertinente et engageante.",
          "L\u0027exemple de Koons est original et permet d\u0027amorcer une r\u00E9flexion int\u00E9ressante sur la d\u00E9finition de l\u0027art."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifiez et structurez votre plan dans l\u0027introduction.",
          "Renforcez les transitions entre les diff\u00E9rentes parties de votre dissertation.",
          "D\u00E9veloppez davantage les exemples pour illustrer vos arguments de mani\u00E8re plus pr\u00E9cise."
        ]
      },
      {
        "nom": "R\u00E9daction de l\u0027introduction et de la conclusion",
        "note": 10,
        "analyse": "Votre introduction pr\u00E9sente le sujet de mani\u00E8re claire et pose une question pertinente, mais elle pourrait \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9e par une accroche plus percutante. L\u0027\u00E9nonc\u00E9 de la probl\u00E9matique est pr\u00E9sent, mais il est quelque peu confus dans la formulation. La conclusion synth\u00E9tise l\u0027argumentation mais manque d\u0027une ouverture plus large sur les implications de la r\u00E9ponse apport\u00E9e. De plus, certaines formulations sont hach\u00E9es, ce qui nuit \u00E0 la fluidit\u00E9 et \u00E0 la compr\u00E9hension globale de votre propos.",
        "points_forts": [
          "La question pos\u00E9e est pertinente et invite \u00E0 la r\u00E9flexion.",
          "La conclusion rappelle les enjeux discut\u00E9s et propose une r\u00E9ponse nuanc\u00E9e."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Affiner l\u0027accroche pour capter davantage l\u0027int\u00E9r\u00EAt du lecteur.",
          "Clarifier et structurer davantage les \u00E9tapes de l\u0027introduction pour mieux guider le lecteur.",
          "\u00C9largir l\u0027ouverture en conclusion, en incorporant des perspectives sur l\u0027impact de l\u0027art dans d\u0027autres domaines ou soci\u00E9t\u00E9s."
        ]
      },
      {
        "nom": "D\u00E9veloppement de l\u0027argumentation",
        "note": 11,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente une r\u00E9flexion int\u00E9ressante sur la question de l\u0027art et son r\u00F4le dans la vie humaine. Vous avez su argumenter deux points de vue, en vous interrogeant d\u0027une part sur le caract\u00E8re non indispensable de l\u0027art pour la survie quotidienne, et d\u0027autre part sur son importance en tant qu\u0027expression personnelle et sociale. Cependant, la construction des paragraphes pourrait \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9e. Certains passages manquent de clart\u00E9 et de fluidit\u00E9, rendant difficile la compr\u00E9hension de votre raisonnement. De plus, bien que vous fournissiez des exemples, comme celui de \u0027Play-Doh de Koons\u0027, il aurait \u00E9t\u00E9 b\u00E9n\u00E9fique d\u0027\u00E9tayer ces exemples avec des analyses plus approfondies. N\u00E9anmoins, votre conclusion r\u00E9sume bien vos id\u00E9es et semble coh\u00E9rente avec l\u0027argumentation d\u00E9velopp\u00E9e.",
        "points_forts": [
          "R\u00E9flexion int\u00E9ressante et personnelle sur la question",
          "Exemple pertinent qui illustre votre point de vue"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier et structurer mieux les paragraphes",
          "\u00C9toffer davantage les exemples donn\u00E9s avec des analyses approfondies",
          "V\u00E9rifier la grammaire et l\u0027orthographe pour am\u00E9liorer la lisibilit\u00E9"
        ]
      },
      {
        "nom": "Ma\u00EEtrise de la langue fran\u00E7aise",
        "note": 10,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente un int\u00E9r\u00EAt certain \u00E0 travers les id\u00E9es d\u00E9velopp\u00E9es, mais elle souffre de plusieurs erreurs grammaticales et orthographiques qui nuisent \u00E0 la clart\u00E9 de votre propos. Par exemple, des accords mal effectu\u00E9s comme dans \u00AB nous n\u0027avons pas tous Besoin d\u0027art \u00BB ou l\u0027utilisation de \u0022besoins\u0022 au pluriel en d\u00E9but de texte. La syntaxe est parfois alambiqu\u00E9e, ce qui rend certaines phrases difficiles \u00E0 comprendre. Votre r\u00E9flexion est riche, mais aurait pu b\u00E9n\u00E9ficier d\u0027une formulation plus fluide et pr\u00E9cise.",
        "points_forts": [
          "Arguments int\u00E9ressants et pertinents sur le r\u00F4le de l\u0027art dans la soci\u00E9t\u00E9",
          "Structuration g\u00E9n\u00E9rale de la dissertation avec une introduction, un d\u00E9veloppement et une conclusion"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Faire attention \u00E0 l\u0027orthographe et \u00E0 la grammaire pour \u00E9viter les erreurs r\u00E9currentes",
          "Am\u00E9liorer la fluidit\u00E9 de vos phrases pour une meilleure compr\u00E9hension des id\u00E9es"
        ]
      },
      {
        "nom": "Coh\u00E9rence et coh\u00E9sion textuelle",
        "note": 10,
        "analyse": "Votre dissertation traite de la question de l\u0027art de mani\u00E8re int\u00E9ressante, mais la coh\u00E9rence et la coh\u00E9sion textuelle pr\u00E9sentent des faiblesses. Vous utilisez quelques connecteurs logiques de base, mais ils sont parfois maladroits ou manquants, ce qui nuit \u00E0 la fluidit\u00E9 de votre argumentation. Par exemple, l\u0027expression \u0027Dans un premiers temps\u0027 devrait \u00EAtre suivie d\u0027une transition plus fluide vers votre deuxi\u00E8me point. De plus, la progression de votre r\u00E9flexion n\u0027est pas toujours claire : il est difficile de suivre votre raisonnement entre le fait que l\u0027art n\u0027est pas un besoin fondamental et la conclusion que cela peut permettre de grandir. Enfin, une meilleure structuration en paragraphes distincts pour chaque grande id\u00E9e aiderait \u00E0 assurer une meilleure coh\u00E9rence entre les diff\u00E9rentes parties de votre dissertation.",
        "points_forts": [
          "Discussion pertinente de l\u0027importance de l\u0027art dans la vie des individus.",
          "Utilisation d\u0027exemples concrets, comme l\u0027\u0153uvre de Koons, pour illustrer vos id\u00E9es."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Am\u00E9liorer l\u0027utilisation des connecteurs logiques pour assurer une meilleure fluidit\u00E9 dans le texte.",
          "Clarifier les transitions entre les diff\u00E9rentes parties de la dissertation.",
          "Structurer les paragraphes pour mieux d\u00E9limiter et d\u00E9velopper les id\u00E9es principales."
        ]
      },
      {
        "nom": "Esprit critique et r\u00E9flexion personnelle",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre dissertation aborde la question de l\u0027art de mani\u00E8re int\u00E9ressante et vous parvenez \u00E0 avancer des arguments dans les deux sens. Vous commencez par \u00E9tablir que l\u0027art n\u0027est pas un besoin vital, en citant des contextes r\u00E9alistes comme les pays en guerre, ce qui d\u00E9montre une certaine r\u00E9flexion critique. Cependant, votre argumentation manque parfois de clart\u00E9 et de profondeur. Par exemple, vous mentionnez l\u0027\u0153uvre de Koons, mais vous ne d\u00E9veloppez pas suffisamment les implications de cette \u0153uvre sur la perception de l\u0027art. De plus, il y a des soucis de formulation et des r\u00E9p\u00E9titions, ce qui nuit \u00E0 la fluidit\u00E9 de votre propos. Votre conclusion tente de synth\u00E9tiser vos id\u00E9es, mais elle laisse une impression d\u0027inachev\u00E9. Les r\u00E9flexions personnelles sur l\u0027art comme outil de remise en question sont pertinentes et montrent une volont\u00E9 de lier th\u00E9orie et exp\u00E9rience personnelle.",
        "points_forts": [
          "Argumentation qui pr\u00E9sente des points de vue oppos\u00E9s sur la question de l\u0027art.",
          "Utilisation d\u0027un exemple pertinent (l\u0027\u0153uvre de Koons) pour illustrer la r\u00E9flexion."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Am\u00E9liorer la clart\u00E9 de l\u0027expression et \u00E9viter les r\u00E9p\u00E9titions.",
          "D\u00E9velopper davantage les exemples pour enrichir l\u0027argumentation.",
          "Renforcer la structure globale de la dissertation pour une lecture plus fluide."
        ]
      }
    ],
    "copie": "\u0022Avons - nous besoins d\u0027art ?\u0022\r\n\r\nBesoins : quelque chose auquel on \u00E9prouve une n\u00E9cessit\u00E9, un besoin important, quelqu\u0027un d\u0027indispensable...\r\n\r\nDepuis ces derniers si\u00E8cles, l\u0027art a toujours occup\u00E9 une  grande place dans la vie de chacun et chacune, que ce  soit des tableaux ou des sculptures ou m\u00EAme des grands monuments, l\u0027art \u00E9tait omnipr\u00E9sent et faisait partie int\u00E9grante  de la vie de chacun. D\u0027ann\u00E9e en ann\u00E9e l\u0027art a \u00E9norm\u00E9ment \u00E9voluer, transform\u00E9e, on a vu appara\u00EEtre des nouveaux  arts martiaux, de l\u0027art abstrait... La majorit\u00E9 des gens  ne pratique pas d\u0027arts, en g\u00E9n\u00E9ral, mais l\u0027art n\u0027est pas fait pour  tout le monde et on m\u0027en a pas tous Besoins.\r\n\r\nCela m\u0027am\u00E8ne a me poser la question suivante  \u0022Avons - nous tous besoins d\u0027art ?\u0022\r\n\r\nDans un premiers temps, je r\u00E9pondrais que non, nous n\u0027avons  pas tous Besoin d\u0027art pour survivre, exister ou encore pour  assurer nos besoins primaires. La plupart des pays  \u00E9mergents, en pays en guerre n\u0027ont pas Besoin de l\u0027art pour leurs  survie puisque leur besoins primaires ne sont pas exprim\u00E9s  : manger, boire, se reproduire, dormir. Donc ce Besoin d\u0027accomplissements n\u0027est pas une priorit\u00E9 pour eux.\r\nMais nous \u00E9galement en tant qu\u0027humain nous n\u0027avons pas r\u00E9ellement besoins de l\u0027Art pour exister et survivre, l\u0027art est subjectif et il requiert beaucoup de sagesse et maturit\u00E9.\r\n\r\nLa plupart des personnes qui pratique et qui ont pratiquer de l\u0027art \u00E9tait et sont des adultes, la plupart du temps, ce qui nous montre bien que ce besoins ne vient pas \u00E0 tout le monde et qu\u0027il d\u00E9pend de chacun. Mais dans un second temps, on se rend compte que l\u0027art est quand important et joue un r\u00F4le dans la construction de notre personnalit\u00E9 et de notre vision.\r\n\r\nIl est vrai que l\u0027art n\u0027est pas indispensable dans nos vies mais dans certains cas ce n\u0027est pas toujours vrai, il permet de faire passer des messages forts et questionner autrui. Il est parfois m\u00EAme tr\u00E8s important dans la remise en question de notre soci\u00E9t\u00E9 et notre civilisation et de l\u0027\u00E9thique, ce que l\u0027on trouve juste ou non.\r\n\r\nComme exemple qui d\u00E9fend mon id\u00E9e je vais citer \u0022Play-Doh de Koons\u0022, qui repr\u00E9sente une sculpture recompos\u00E9e \u00E0 base de vieille p\u00E2te \u00E0 modeler qui fait 6 m de haut. En effet, cela nous questionne sur ce qui est vraiment l\u0027art, les limites et les enjeux... Est-ce que des restes de p\u00E2te \u00E0 modeler c\u0027est de l\u0027art ? Est-ce que un enfant peut lui aussi faire de l\u0027art ?\r\n\r\nDans certaines situations, o\u00F9 l\u0027art nous permet de faire valoir nos id\u00E9es, exprimer une vision, un choix. Ici L\u0027oeuvre de Koons nous fait comprendre que selon lui l\u0027art n\u0027est pas seulement des tableaux ou des grandes fresques, l\u0027art c\u0027est ce qui nous provoque un sentiment d\u0027accomplissements et de pouvoir donner notre vision aux autres de comment nous voyons le monde et ce que l\u0027art repr\u00E9sente pour nous.\r\n\r\nL\u0027art peut \u00EAtre un \u00E9chappatoire pour certains et r\u00E9v\u00E9ler quelque chose de cr\u00E9atif et de nouveaux en eux, mais il sert surtout \u00E0 faire entendre nos id\u00E9es, notre vision du monde et \u00E9galement un besoin pour nous, besoin d\u0027appartenance ou encore besoin de s\u00E9curit\u00E9, ou d\u0027accomplissements, l\u0027art permet tout cela.\r\n\r\nMais pour synth\u00E9tiser tout \u00E7a il faut qu\u0027on conclue avec une derni\u00E8re partie qui va r\u00E9soudre la question pos\u00E9e. Pour terminer, je pense que l\u0027art est un outil int\u00E9ressant pour la plupart d\u0027entre nous, il permet de nous remettre en question sur notre vision des choses et de pouvoir changer notre point de vue sur certaines choses (nous rendres meilleur chaque jour).\r\n\r\nD\u0027autre part, je pense m\u00EAme qu\u0027il est b\u00E9n\u00E9fique pour tous mais nous n\u0027avons pas tous les m\u00EAmes moyens de les pratiquer, ni m\u00EAme les capacit\u00E9s pour.\r\n\r\nC\u0027est pourquoi je pense que l\u0027art n\u0027est pas la chose \u00E0 laquelle on pense tout de suite quand on parle de besoin, mais il permet de s\u0027\u00E9manciper spirituellement et physiquement, et l\u0027art permet de r\u00E9pondre \u00E0 des besoins plus profond que simplement manger dormir, se reproduire.\r\n\r\nPour conclure l\u0027art n\u0027est pas un besoin fondamental pour l\u0027\u00EAtre humain, mais bien utilis\u00E9, il permet de grandir et de devenir meilleur chaque jour, et \u00E7a, chaque humain en a besoin au cours de sa vie. Je tiens juste \u00E0 bien pr\u00E9ciser que je n\u0027ai pas eu de professeur de philosophie de l\u0027ann\u00E9e \u00E0 part 1 mois et que je n\u0027ai pas eu de cours sur les auteurs et les notions au programme. Merci \u00E0 vous. Bonne journ\u00E9e.",
    "date_correction": "2025-06-23T16:00:22.2982171+02:00"
  },
  {
    "id": 17,
    "devoir_id": 2,
    "note": 9.1,
    "appreciation": "Votre dissertation traite d\u0027une question philosophique complexe, celle de la libert\u00E9 et de ses limites, de mani\u00E8re engag\u00E9e et structur\u00E9e. Vous avez r\u00E9ussi \u00E0 aborder diff\u00E9rentes perspectives philosophiques tout en posant des exemples concrets, ce qui montre un effort de compr\u00E9hension du sujet. Cependant, certains passages de votre texte manquent de clart\u00E9 et de pr\u00E9cision, ce qui nuit \u00E0 l\u0027impact de vos arguments. Je vous encourage \u00E0 travailler sur la fluidit\u00E9 de votre r\u00E9daction et \u00E0 veiller \u00E0 la rigueur de votre argumentation. N\u00E9anmoins, l\u0027effort que vous avez fourni est appr\u00E9ciable et t\u00E9moigne d\u0027une volont\u00E9 d\u0027apprendre et de r\u00E9fl\u00E9chir.",
    "points_forts": [
      "Identification pertinente des enjeux li\u00E9s \u00E0 la libert\u00E9 et \u00E0 ses limites.",
      "Mobilisation d\u0027exemples concrets et de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques enrichissantes.",
      "Construction d\u0027un plan en trois parties qui accompagne la progression de votre r\u00E9flexion."
    ],
    "points_ameliorer": [
      "Am\u00E9liorer la fluidit\u00E9 des transitions entre vos id\u00E9es et sections pour renforcer la coh\u00E9rence du texte.",
      "Clarifier certains passages afin d\u0027\u00E9viter la confusion dans vos argumentations.",
      "\u00C9toffer vos r\u00E9f\u00E9rences et les int\u00E9grer de mani\u00E8re plus pr\u00E9cise pour appuyer vos th\u00E8ses."
    ],
    "competences": [
      {
        "nom": "Compr\u00E9hension et analyse du sujet",
        "note": 12,
        "analyse": "Vous avez bien identifi\u00E9 les termes cl\u00E9s du sujet, tels que \u0027libert\u00E9\u0027 et \u0027circonstances\u0027, tout en reformulant le sujet de mani\u00E8re efficace en vous demandant dans quelles circonstances notre libert\u00E9 peut \u00EAtre nuanc\u00E9e. Vous avez \u00E9galement formul\u00E9 une probl\u00E9matique pertinente, abordant les diff\u00E9rentes dimensions de la libert\u00E9 dans des contextes vari\u00E9s. Cependant, certaines parties auraient pu \u00EAtre mieux structur\u00E9es pour assurer une transition plus claire entre vos id\u00E9es. Par exemple, la pr\u00E9sentation de la libert\u00E9 comme quelque chose de nuanc\u00E9 aurait pu \u00EAtre plus d\u00E9velopp\u00E9e avec des exemples concrets. De plus, l\u0027argumentation aurait pu b\u00E9n\u00E9ficier de davantage de clart\u00E9 et de rigueur dans votre expos\u00E9 des points de vue de diff\u00E9rents philosophes, ce qui aurait solidifi\u00E9 votre analyse.",
        "points_forts": [
          "Bonne identification des termes cl\u00E9s",
          "Probl\u00E9matique pertinente bien formul\u00E9e"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier la structure et les transitions entre les id\u00E9es",
          "Renforcer l\u0027argumentation avec des exemples plus concrets"
        ]
      },
      {
        "nom": "\u00C9laboration d\u0027un plan structur\u00E9",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente un plan en trois parties qui suit une logique globale. Vous commencez par d\u00E9finir la libert\u00E9 et vous questionnez ses limites, ce qui est pertinent par rapport \u00E0 la probl\u00E9matique. Cependant, l\u0027annonce de votre plan dans l\u0027introduction aurait pu \u00EAtre plus claire et structur\u00E9e. Par exemple, l\u0027expression \u0027nous allons nous demander\u0027 pourrait \u00EAtre remplac\u00E9e par une annonce formelle des grandes parties de la dissertation. De plus, il y a des transitions parfois un peu abruptes entre les diff\u00E9rentes sections. Malgr\u00E9 cela, vous d\u00E9montrez une bonne connaissance des diff\u00E9rentes philosophies sur la libert\u00E9, ce qui enrichit votre argumentation.",
        "points_forts": [
          "Plan en trois parties qui r\u00E9pond \u00E0 la probl\u00E9matique",
          "Utilisation pertinente de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques vari\u00E9es"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifiez l\u0027annonce de votre plan dans l\u0027introduction",
          "Am\u00E9liorez les transitions entre les diff\u00E9rentes parties"
        ]
      },
      {
        "nom": "R\u00E9daction de l\u0027introduction et de la conclusion",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre introduction pr\u00E9sente une accroche pertinente en \u00E9voquant la lutte pour les libert\u00E9s, mais elle gagnerait \u00E0 \u00EAtre plus concise et mieux structur\u00E9e. Vous posez des questions fondamentales sur la notion de libert\u00E9, ce qui est positif, mais la transition vers la probl\u00E9matique pourrait \u00EAtre plus fluide. En ce qui concerne la conclusion, elle r\u00E9sume bien les id\u00E9es principales, mais elle pourrait aussi inclure une ouverture plus marqu\u00E9e qui inviterait \u00E0 la r\u00E9flexion. Par exemple, une mention des implications de la restriction de libert\u00E9 dans notre soci\u00E9t\u00E9 contemporaine renforcerait l\u0027impact de votre conclusion.",
        "points_forts": [
          "Accroche pertinente qui engage le lecteur sur le sujet de la libert\u00E9",
          "Discussion nuanc\u00E9e sur la libert\u00E9 et ses limites, avec des r\u00E9f\u00E9rences philosophiques vari\u00E9es"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Rendre l\u0027accroche et la transition vers la probl\u00E9matique plus fluides",
          "Renforcer l\u0027ouverture dans la conclusion pour inciter \u00E0 des r\u00E9flexions compl\u00E9mentaires"
        ]
      },
      {
        "nom": "D\u00E9veloppement de l\u0027argumentation",
        "note": 13,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente un d\u00E9veloppement d\u0027argumentation solide, o\u00F9 vous articulez vos id\u00E9es de fa\u00E7on claire tout en respectant une structure logique. Vous commencez avec une introduction qui pose une question pertinente et \u00E9tablit le plan. Vous pr\u00E9sentez diff\u00E9rents points de vue philosophiques, comme ceux de Bakounine et Rabelais, et vous illustrez efficacement vos propos \u00E0 l\u0027aide d\u0027exemples concrets, notamment celui de l\u0027esclavage et de la machine. Cependant, certains passages manquent de profondeur, et l\u0027int\u00E9gration de r\u00E9f\u00E9rences pourrait \u00EAtre plus pr\u00E9cise pour renforcer votre argumentation. Par exemple, la discussion autour d\u0027\u00C9pict\u00E8te et de Sartre pourrait \u00EAtre \u00E9toff\u00E9e pour mieux exposer leurs contributions \u00E0 votre th\u00E8se. Enfin, une formulation parfois impr\u00E9cise ou des erreurs de syntaxe nuisent \u00E0 la clart\u00E9 de certains arguments.",
        "points_forts": [
          "Introduction claire avec une probl\u00E9matique pertinente",
          "Structure logique et respect du plan annonc\u00E9",
          "Utilisation d\u0027exemples concrets pour illustrer les points de vue"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Approfondir certains passages pour renforcer l\u0027argumentation",
          "Int\u00E9grer les r\u00E9f\u00E9rences de mani\u00E8re plus pr\u00E9cise",
          "Am\u00E9liorer la clart\u00E9 et la pr\u00E9cision des formulations"
        ]
      },
      {
        "nom": "Ma\u00EEtrise de la langue fran\u00E7aise",
        "note": 12,
        "analyse": "Vous d\u00E9montrez une bonne compr\u00E9hension des diff\u00E9rents aspects de la libert\u00E9 dans votre dissertation, en citant des penseurs comme Bakounine, Rabelais, Hannah Arendt, et Kant, ce qui enrichit votre argumentation. Votre formulation de la probl\u00E9matique est claire et pertinente. Toutefois, au niveau de la langue, on note quelques fautes d\u0027orthographe et de grammaire, par exemple \u0027il est donc pr\u00E9f\u00E9rable de vivre dans un \u00E9tat civil\u0027 pourrait \u00EAtre plus clairement formul\u00E9. Par ailleurs, la syntaxe est parfois alambiqu\u00E9e, et certaines phrases sont longues et pourraient \u00EAtre simplifi\u00E9es pour une meilleure fluidit\u00E9.",
        "points_forts": [
          "Bonne utilisation de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques.",
          "Structure de la dissertation claire et logique."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Veillez \u00E0 l\u0027orthographe et \u00E0 la grammaire (ex : \u0027il est bon d\u0027\u00EAtre totalement libre?\u0027 devrait \u00EAtre \u0027il est bon d\u0027\u00EAtre totalement libre ?\u0027).",
          "Am\u00E9liorez la fluidit\u00E9 des phrases pour \u00E9viter les r\u00E9p\u00E9titions et les constructions complexes."
        ]
      },
      {
        "nom": "Coh\u00E9rence et coh\u00E9sion textuelle",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente une structure assez claire et une progression logique des id\u00E9es. Vous utilisez des connecteurs logiques de mani\u00E8re satisfaisante, notamment en introduisant les diff\u00E9rentes parties de votre argumentation. Par exemple, vous parvenez \u00E0 articuler la distinction entre libert\u00E9 absolue et libert\u00E9 nuanc\u00E9e \u00E0 travers des r\u00E9f\u00E9rences philosophiques vari\u00E9es comme celles de Bakounine, Rabelais, Hannah Arendt et Kant. Cependant, certaines transitions manquent de fluidit\u00E9, et l\u0027articulation entre les sous-parties pourrait \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9e pour renforcer la coh\u00E9rence globale de votre texte. De plus, il aurait \u00E9t\u00E9 b\u00E9n\u00E9fique d\u0027exploiter davantage comment chaque argument contribue \u00E0 la probl\u00E9matique centrale de la libert\u00E9, car certaines parties semblent un peu dissoci\u00E9es du th\u00E8me principal.",
        "points_forts": [
          "Utilisation de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques pertinentes pour argumenter.",
          "Structure de la dissertation en trois parties qui permet de traiter la question pos\u00E9e."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Travail sur la fluidit\u00E9 des transitions entre les sections.",
          "Renforcer l\u0027articulation des arguments avec la probl\u00E9matique centrale.",
          "Clarifier certaines id\u00E9es qui peuvent para\u00EEtre confuses, notamment sur la notion de libert\u00E9 dans la vie quotidienne."
        ]
      },
      {
        "nom": "Esprit critique et r\u00E9flexion personnelle",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente une r\u00E9flexion int\u00E9ressante sur la question de la libert\u00E9 et d\u00E9montre une certaine capacit\u00E9 \u00E0 prendre position. Vous commencez par aborder la notion de libert\u00E9 absolue \u00E0 travers le point de vue de Bakounine, ce qui est pertinent. Cependant, votre argumentation se perd parfois dans des termes vagues ou des phrases longues, ce qui peut nuire \u00E0 la clart\u00E9 de votre pens\u00E9e. Vous \u00E9voquez des id\u00E9es vari\u00E9es, telles que le sto\u00EFcisme d\u0027\u00C9pict\u00E8te et la vision de Kant sur l\u0027\u00E9tat de nature, ce qui montre un bon niveau de r\u00E9flexion personnelle. Malgr\u00E9 tout, le fil conducteur de vos pens\u00E9es n\u0027est pas toujours \u00E9vident, et certaines transitions entre vos id\u00E9es manquent de fluidit\u00E9, ce qui complique la compr\u00E9hension de votre position finale. De plus, vous appliquez des concepts philosophiques correctement, mais parfois de mani\u00E8re incompl\u00E8te. Une analyse plus approfondie des implications de chacun de ces points de vue aurait enrichi votre r\u00E9flexion.",
        "points_forts": [
          "Utilisation d\u0027exemples historiques et philosophiques pertinents pour illustrer vos arguments",
          "Capacit\u00E9 \u00E0 envisager diff\u00E9rents angles de la question de la libert\u00E9"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier le fil conducteur entre les diff\u00E9rentes parties de la dissertation",
          "\u00C9viter les phrases trop longues qui peuvent rendre la compr\u00E9hension difficile",
          "Approfondir certains concepts pour renforcer l\u0027argumentation"
        ]
      }
    ],
    "copie": "Depuis des ann\u00E9es, nous, hommes et femmes, nous nous battons pour nos libert\u00E9s. On s\u0027est battu pour l\u0027abolition de l\u0027esclavage, ainsi que pour le droit \u00E0 l\u0027avortement, qui sont des libert\u00E9s que nous avons r\u00E9clam\u00E9. Mais qu\u0027est ce que r\u00E9ellement la libert\u00E9 ? Quelles sont ses limites ? La libert\u00E9 est l\u0027action de pouvoir agir et penser sans contraintes, ni obligations. Mais dans quelles circonstances nous pouvons \u00EAtre libre ou ne pas l\u0027\u00EAtre ? Dans l\u0027optique d\u0027apporter des pistes de r\u00E9flexions \u00E0 ce sujet, nous allons nous demander, dans quels circonstances notre libert\u00E9 peut-elle \u00EAtre nuanc\u00E9e ? En premier lieu, nous verrons que nous ne sommes pas r\u00E9ellement libre en toutes circonstances. Ensuite, on verra que malgr\u00E9 ses contraintes nous avons une certaine libert\u00E9. Et enfin nous nous demanderons si il est bon d\u0027\u00EAtre totalement libre?\r\n\r\nTout d\u0027abord, nous pouvons partir d\u0027un point de vue o\u00F9 la libert\u00E9 serait totalement absolue. Soit nous sommes libres, soit nous ne le sommes pas, il n\u0027y aurait aucune nuance possible. Ce point de vue est celui de Bakounine. D\u0027apr\u00E8s lui, la libert\u00E9 pour \u00EAtre consid\u00E9r\u00E9e comme telle, doit \u00EAtre absolue. C\u0027est \u00E0 dire aucune modification ou contrainte possible. Prenons l\u0027exemple d\u0027un esclave au temps des colonies. Pouvait-il \u00EAtre partiellement libre? Non, c\u0027est soit il \u00E9tait libre, dans ce cas son ma\u00EEtre n\u0027avait plus aucune autorit\u00E9 ni pouvoir sur lui, soit il ne l\u0027\u00E9tait pas. Dans ce cas l\u00E0, il n\u0027y a donc pas de libert\u00E9 pr\u00E9sente qu\u0027importe les circonstances.\r\n\r\nEnsuite, pla\u00E7ons nous du point de vue o\u00F9 la libert\u00E9 peut \u00EAtre nuanc\u00E9e. Dans ce cas nous aurions une libert\u00E9, mais pas dans toutes les circonstances. Prenons le point de vue de Rabelais, dans Gargantua. Pour lui, nous les humains sommes des \u00EAtres naturellement bon, qui seraient capable de vivre sans loi ni r\u00E8gles. Les lois et les contraintes d\u0027un \u00E9tat civil serait une restriction de nos libert\u00E9s, car ce sont des contraintes, dont on aurait pas besoin. D\u0027apr\u00E8s lui, nous sommes quand m\u00EAme libre, mais dans la vie quotidienne en soci\u00E9t\u00E9, notre libert\u00E9 est contrainte \u00E0 des limites. Maintenant, amenons le cas du travail, sommes nous libre en toutes circonstances au travail ? Non, ici aussi notre libert\u00E9 est contrainte dans le travail. D\u0027apr\u00E8s Hannah Arenth, l\u0027\u00E9volution et le d\u00E9veloppement de la technique ne nous lib\u00E8re pas du travail. Elle prend comme exemple l\u0027adaptation qu\u0027a du faire l\u0027humain dans l\u0027\u00E9volution de l\u0027outil \u00E0 la machine. L\u0027outil est un objet technique qui n\u00E9cessite obligatoirement l\u0027aide de l\u0027homme, car sans lui il est inutile. Il d\u00E9pend de lui. Tandis que la machine, elle, n\u00E9cessite que tr\u00E8s peu son intervention. L\u0027outil doit s\u0027adapter \u00E0 l\u0027homme, alors que l\u0027homme doit s\u0027adapter \u00E0 la machine. Le fait de devoir se contraindre \u00E0 s\u0027adapter \u00E0 un objet technique dans le cas du travail me permet donc pas d\u0027\u00EAtre libre en toutes circonstances.\r\n\r\nLa libert\u00E9 absolue, et la contrainte des lois et l\u0027\u00E9volution technologique nous d\u00E9montre donc les limites de la libert\u00E9 dans certaines circonstances. Malgr\u00E9 tout, il existe quand m\u00EAme une libert\u00E9 imprescriptible, haut de la de tous sa.\r\n\r\nDe plus, quand bien m\u00EAme certaines restrictions existent, la libert\u00E9 peut rester la m\u00EAme en toute circonstance. On retrouve en premier lieu la libert\u00E9 d\u0027interpr\u00E9tation et de choix. D\u0027apr\u00E8s \u00C9pict\u00E8te, tous ce qui arrive d\u00E9pend du destin, c\u0027est-\u00E0-dire que tout est pr\u00E9vu au pr\u00E9alable, on appelle cette pens\u00E9e le sto\u00EFcisme. Cependant m\u00EAme si tout est pr\u00E9vu, d\u0027apr\u00E8s lui nous sommes libres d\u0027interpr\u00E9ter les choses. On prend l\u0027exemple d\u0027un prisonnier, qui a \u00E9t\u00E9 incarc\u00E9r\u00E9 pour pratiques ill\u00E9gales. Malgr\u00E9 son destin qui a \u00E9t\u00E9 de se faire arr\u00EAter, il reste libre d\u0027interpr\u00E9ter ce qu\u0027il lui arrive. Il peut voir cela comme une punition et s\u0027abattre sur son sort, ou bien il peut interpr\u00E9ter cela comme une occasion de changer et de devenir meilleur. Pour \u00C9picure, tout est une question d\u0027interpr\u00E9tation. De m\u00EAme pour Sartre. D\u0027apr\u00E8s lui, les hommes sont libres de leurs d\u00E9sirs. Il dit : \u0022les hommes sont conscients de leurs d\u00E9sirs, mais ignorants des causes qui les d\u00E9terminent\u0022. Pour lui, on a toujours le choix, parmi ce que l\u0027on a pas choisi. Prenons pour exemple un homme europ\u00E9en, il d\u00E9sire s\u0027acheter une nouvelle voiture. Il veut une Skoda rouge, sachant qu\u0027il a le choix avec d\u0027autres marques de voitures. Mais d\u00E9sire celle-l\u00E0. Notre homme vient de choisir, mais il ne sait pas r\u00E9ellement pourquoi celle-l\u00E0. Il a des go\u00FBts et des pr\u00E9f\u00E9rences certes, mais il ignore qu\u0027ils peuvent \u00EAtre d\u00E9termin\u00E9s par ses origines, sa culture ou bien m\u00EAme sa famille, qui sont des choses qu\u0027il n\u0027a pas choisi. Il est donc libre de choisir sans contraintes r\u00E9elles qui le restreignent. D\u0027apr\u00E8s lui, nous sommes donc libre d\u0027interpr\u00E9ter et de choisir en toutes circonstances. De plus, nous sommes \u00E9galement libres gr\u00E2ce \u00E0 la connaissance et la culture. Prenons Descartes, pour lui la libert\u00E9 se traduit par la connaissance. Plus tu as de savoir et de culture, plus tu seras libre gr\u00E2ce \u00E0 la raison, qui est la capacit\u00E9 de raisonner moralement. Prenons deux individus, l\u0027un est dot\u00E9 d\u0027un grand savoir, tandis que l\u0027autre d\u00E9tient des connaissances pauvres. Lorsqu\u0027un choix se pr\u00E9sente face \u00E0 nos deux individus, leur libert\u00E9 de d\u00E9cision sera diff\u00E9rente en fonction de leur richesse culture. Celui qui est cultiv\u00E9 aura plus de connaissance et donc possibilit\u00E9 pour appuyer son choix. Alors que l\u0027autre prendra une d\u00E9cision moins r\u00E9fl\u00E9chie en ignorant les options que l\u0027autre connaissaient. Le savoir permet donc une plus grande libert\u00E9, peut importe les circonstances.\r\n\r\nNous venons de voir qu\u0027une libert\u00E9 en toutes circonstances \u00E9tait possible. Mais on peut se demander si \u00EAtre totalement libre est r\u00E9ellement bon?\r\n\r\nSi l\u0027on reprenait l\u0027exemple de Bakounine o\u00F9 le seul moyen d\u0027\u00EAtre libre, serait l\u0027absolue. Un monde o\u00F9 il n\u0027y aurait aucune contrainte et aucune lois. Et bien pour Kant, dans la m\u00E9taphysique des m\u0153urs, il appelle \u00E7a l\u0027\u00E9tat de nature. Un \u00E9tat o\u00F9 la libert\u00E9 de chacun n\u0027aurait aucune limite. D\u0027apr\u00E8s lui, cet \u00E9tat de nature serait un r\u00E9el chaos. Car contrairement \u00E0 ce que l\u0027on pourrait penser, une libert\u00E9 absolue n\u0027est pas r\u00E9ellement possible. Par exemple, deux individus ont une libert\u00E9 d\u00E9nu\u00E9e de contraintes. Et bien la libert\u00E9 d\u0027un risque d\u0027empi\u00E9ter sur la libert\u00E9 de l\u0027autre.\r\nSi l\u0027un d\u00E9cider de construire un b\u00E2timent, l\u00E0 o\u00F9 l\u0027autre voulait un parc. La libert\u00E9 d\u0027un a contraint l\u0027autre, donc il n\u0027a pas une totale libert\u00E9. C\u0027est pour cela que Kant d\u00E9crit l\u0027\u00E9tat de nature comme illusoire et irr\u00E9el. Tandis que l\u0027\u00E9tat civil, lui est contraint par des lois mais il est r\u00E9el et protecteur car ses lois permettent une libert\u00E9 qui ne peut \u00EAtre empi\u00E9ter par autrui. D\u0027apr\u00E8s lui, il est donc pr\u00E9f\u00E9rable de vivre dans un \u00E9tat civil.\r\nDe plus, Platon rejoint sa pens\u00E9e. D\u0027apr\u00E8s lui il est n\u00E9cessaire d\u0027avoir des contraintes sinon les individus seraient dict\u00E9s par leurs et seraient pousser \u00E0 faire des choses potentiellement immoral. Il dit aussi qu\u0027il est important d\u0027instaurer des sanctions, sinon les contraintes seraient totalement transgress\u00E9es. D\u0027apr\u00E8s Kant et Platon, il n\u0027est pas r\u00E9ellement bon d\u0027\u00EAtre libre en toute circonstances, les contraintes limitant notre libert\u00E9 sont parfois n\u00E9cessaires.\r\n\r\nEn conclusion, nous ne sommes pas libres en toutes circonstances, car dans certains environnement des contraintes et des limites nous sont appliqu\u00E9es. Cependant malgr\u00E9 tous nos sommes libres de choisir, d\u0027interpr\u00E9ter et de s\u0027\u00E9lever intellectuellement dans tous les cas. Enfin, si l\u0027on esp\u00E9rait \u00EAtre totalement libre en toutes circonstances, ce ne serait pas bon, car ce serait chaotique et anarchique, ce qui restreindrait encore plus notre libert\u00E9.",
    "date_correction": "2025-06-23T16:04:09.2382028+02:00"
  },
  {
    "id": 18,
    "devoir_id": 2,
    "note": 11.7,
    "appreciation": "Votre dissertation aborde la question de la libert\u00E9 avec un certain s\u00E9rieux et une r\u00E9flexion qui m\u00E9rite d\u0027\u00EAtre salu\u00E9e. Vous identifiez bien les nuances de la libert\u00E9 \u00E0 travers les perspectives de divers philosophes, mais il est vrai que certaines parties manquent de clart\u00E9 et de structure. Vous avez fait un effort appreciable d\u0027int\u00E9gration des concepts philosophiques, mais certaines r\u00E9f\u00E9rences pourraient \u00EAtre mieux expliqu\u00E9es pour renforcer leur pertinence. Il est \u00E9galement important de veiller \u00E0 la pr\u00E9cision de vos formulations, tant sur le plan linguistique que sur le fond. Continuez \u00E0 travailler sur la fluidit\u00E9 de la pr\u00E9sentation de vos id\u00E9es et l\u0027articulation entre les diff\u00E9rentes parties de votre texte, ce qui contribuera \u00E0 une meilleure coh\u00E9rence.",
    "points_forts": [
      "Probl\u00E9matique pertinente concernant la libert\u00E9.",
      "Utilisation de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques vari\u00E9es.",
      "D\u00E9veloppement d\u0027arguments clairs sur les limites de la libert\u00E9."
    ],
    "points_ameliorer": [
      "Clarifier certains passages et articuler vos id\u00E9es de fa\u00E7on plus fluide.",
      "Am\u00E9liorer la formulation et corriger les erreurs grammaticales et orthographiques.",
      "Renforcer les transitions entre les diff\u00E9rentes parties de votre argumentation."
    ],
    "competences": [
      {
        "nom": "Compr\u00E9hension et analyse du sujet",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre dissertation montre une bonne compr\u00E9hension du sujet \u0022Sommes-nous libres en toutes circonstances ?\u0022 Vous avez r\u00E9ussi \u00E0 identifier les termes cl\u00E9s du sujet, comme le concept de libert\u00E9, et vous avez reformul\u00E9 la question en termes de limites et de nuances de la libert\u00E9. La probl\u00E9matique que vous formulez est pertinente : \u0022dans quels circonstances notre libert\u00E9 peut-elle \u00EAtre nuanc\u00E9e ?\u0022 Toutefois, certains passages manquent de clart\u00E9 et d\u0027articulation logique, notamment lorsque vous introduisez des philosophes comme Bakounine ou Rabelais sans bien les relier \u00E0 votre question. Une am\u00E9lioration de l\u0027organisation de vos id\u00E9es et des transitions pourrait renforcer la coh\u00E9rence de votre argumentation.",
        "points_forts": [
          "Identification des termes cl\u00E9s et reformulation pertinente du sujet.",
          "Probl\u00E9matique bien formul\u00E9e, abordant les nuances de la libert\u00E9."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier les liens entre les philosophes et le sujet trait\u00E9.",
          "Am\u00E9liorer l\u0027organisation des id\u00E9es pour une meilleure fluidit\u00E9 dans l\u0027argumentation."
        ]
      },
      {
        "nom": "\u00C9laboration d\u0027un plan structur\u00E9",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre introduction annonce clairement le plan de votre dissertation, avec une question centrale pertinente sur la libert\u00E9. Cependant, l\u0027organisation des id\u00E9es dans le d\u00E9veloppement pourrait \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9e. Le passage d\u0027un argument \u00E0 l\u0027autre est parfois confus, et la transition entre vos diff\u00E9rentes parties n\u0027est pas toujours fluide. Le plan est identifiable (alors que vous discutez d\u0027abord de l\u0027absence de libert\u00E9, puis de la libert\u00E9 nuanc\u00E9e pour finalement aborder les dangereuses implications d\u0027une libert\u00E9 absolue). Cependant, vous ne structurez pas clairement chaque partie en mati\u00E8re d\u0027argumentation, et le lien entre certains concepts pourrait \u00EAtre mieux explicit\u00E9 pour renforcer la coh\u00E9rence globale.",
        "points_forts": [
          "Introduction claire avec une annonce de plan pr\u00E9cise.",
          "Utilisation de diff\u00E9rentes r\u00E9f\u00E9rences philosophiques pertinentes."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier la structure des grandes parties pour assurer une coh\u00E9rence logique.",
          "Am\u00E9liorer les transitions entre les diff\u00E9rentes sections pour une meilleure fluidit\u00E9."
        ]
      },
      {
        "nom": "R\u00E9daction de l\u0027introduction et de la conclusion",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre introduction est engageante gr\u00E2ce \u00E0 des exemples pertinents qui suscitent l\u0027int\u00E9r\u00EAt. Vous formulez clairement la probl\u00E9matique. Cependant, la transition entre la premi\u00E8re partie de votre introduction et l\u2019annonce des parties est un peu floue, ce qui nuit \u00E0 la clart\u00E9. La conclusion, bien que synth\u00E9tique, aurait pu \u00EAtre renforc\u00E9e par des ouvertures plus explicites sur de futures r\u00E9flexions. Votre tentative d\u0027\u00E9largir le propos vers les cons\u00E9quences d\u0027une libert\u00E9 totale est positive, mais elle reste trop succincte pour avoir un impact significatif.",
        "points_forts": [
          "Accroche efficace, qui capte l\u0027attention avec des exemples historiques.",
          "Clart\u00E9 de la probl\u00E9matique pos\u00E9e."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Renforcer la clart\u00E9 et la structure entre l\u0027introduction et l\u0027annonce des parties.",
          "D\u00E9velopper davantage l\u0027ouverture et la profondeur de la conclusion."
        ]
      },
      {
        "nom": "D\u00E9veloppement de l\u0027argumentation",
        "note": 14,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente un bon d\u00E9veloppement de l\u0027argumentation. Vous avez construit des paragraphes argumentatifs clairs, en abordant les diff\u00E9rentes facettes de la libert\u00E9. Le plan est structur\u00E9, ce qui permet de suivre votre raisonnement avec aisance. Vous avez cit\u00E9 des r\u00E9f\u00E9rences importantes, telles que Bakounine, Rabelais, Hannah Arendt, \u00C9pict\u00E8te et Kant, ce qui renforce la pertinence de vos arguments. Cependant, certains exemples manquent de pr\u00E9cision et d\u0027explication pour \u00EAtre pleinement efficaces. Par exemple, l\u0027exemple de l\u0027esclave aurait pu \u00EAtre davantage d\u00E9velopp\u00E9 pour montrer les implications de votre th\u00E8se. De m\u00EAme, certaines transitions entre les id\u00E9es pourraient \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9es pour une meilleure fluidit\u00E9.",
        "points_forts": [
          "Plan structur\u00E9 et clair avec des paragraphes bien d\u00E9velopp\u00E9s.",
          "Utilisation de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques pertinentes pour \u00E9tayer les arguments."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Ajouter des exemples plus pr\u00E9cis et mieux d\u00E9velopp\u00E9s pour renforcer les arguments.",
          "Am\u00E9liorer les transitions entre les diff\u00E9rentes parties de l\u0027argumentation."
        ]
      },
      {
        "nom": "Ma\u00EEtrise de la langue fran\u00E7aise",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente une structure claire et un d\u00E9veloppement pertinent des id\u00E9es. Toutefois, la ma\u00EEtrise de la langue fran\u00E7aise pourrait \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9e. Vous avez plusieurs erreurs grammaticales et orthographiques, comme par exemple \u0027qu\u0027est ce que r\u00E9ellement la libert\u00E9 ?\u0027 o\u00F9 il aurait fallu \u00E9crire \u0027qu\u0027est-ce que r\u00E9ellement la libert\u00E9 ?\u0027. De plus, la syntaxe est parfois lourde, ce qui nuit \u00E0 la fluidit\u00E9 de votre \u00E9criture. Malgr\u00E9 cela, vous d\u00E9montrez une capacit\u00E9 \u00E0 utiliser un vocabulaire sp\u00E9cifique \u00E0 la philosophie, et le fil de votre raisonnement reste compr\u00E9hensible tout au long du texte. Les exemples que vous proposez sont pertinents et bien int\u00E9gr\u00E9s \u00E0 votre argumentation.",
        "points_forts": [
          "Structure claire et logique de la dissertation",
          "Utilisation pertinente des r\u00E9f\u00E9rences philosophiques"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Corriger les erreurs grammaticales et orthographiques",
          "Am\u00E9liorer la fluidit\u00E9 de certaines phrases pour plus de clart\u00E9"
        ]
      },
      {
        "nom": "Coh\u00E9rence et coh\u00E9sion textuelle",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre dissertation traite de la probl\u00E9matique de la libert\u00E9 en toutes circonstances de mani\u00E8re structur\u00E9e, mais la coh\u00E9rence et la coh\u00E9sion de votre texte pourraient \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9es. Vous utilisez des connecteurs logiques, tels que \u0027ensuite\u0027, \u0027de plus\u0027, \u0027c\u0027est-\u00E0-dire\u0027, ce qui aide \u00E0 relier vos id\u00E9es. Cependant, certaines transitions ne sont pas toujours fluides, par exemple, passer de l\u0027argument de Bakounine \u00E0 celui de Rabelais aurait pu \u00EAtre mieux introduit pour renforcer la coh\u00E9rence entre les id\u00E9es. En outre, certaines parties de votre texte manquent de continuit\u00E9 dans l\u2019argumentation. Par exemple, la conclusion pourrait r\u00E9sumer plus clairement les liens entre les id\u00E9es pr\u00E9sent\u00E9es au d\u00E9veloppement et la question initiale. En revanche, votre plan est globalement respect\u00E9 et les parties sont bien identifi\u00E9es, ce qui aide \u00E0 la compr\u00E9hension de votre pens\u00E9e.",
        "points_forts": [
          "Utilisation de connecteurs logiques",
          "Structure respectant un plan en parties"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Am\u00E9liorer la fluidit\u00E9 et la transition entre les arguments",
          "Renforcer la coh\u00E9rence entre les parties du texte"
        ]
      },
      {
        "nom": "Esprit critique et r\u00E9flexion personnelle",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente une r\u00E9flexion personnelle int\u00E9ressante sur la question de la libert\u00E9, abordant des points de vue vari\u00E9s, notamment ceux de Bakounine et Kant. Vous introduisez correctement des exemples historiques et th\u00E9oriques pour soutenir votre argumentation, et la structure de votre texte est g\u00E9n\u00E9ralement fluide. Cependant, votre prise de position et l\u0027\u00E9valuation des arguments pourraient \u00EAtre renforc\u00E9es. Par exemple, lorsqu\u0027il s\u0027agit d\u0027\u00E9valuer la position de Bakounine sur la libert\u00E9 absolue, vous ne discutez pas de mani\u00E8re suffisamment critique les implications de cette perspective. De plus, certaines formulations manquent de clart\u00E9 et de pr\u00E9cision, ce qui peut rendre certains passages difficiles \u00E0 suivre. Enfin, bien que vous exprimiez des id\u00E9es pertinentes sur la libert\u00E9 d\u0027interpr\u00E9tation et de choix, votre r\u00E9flexion personnelle pourrait \u00EAtre davantage d\u00E9velopp\u00E9e.",
        "points_forts": [
          "Bon usage de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques vari\u00E9es pour soutenir les arguments.",
          "Structure claire avec une introduction, un d\u00E9veloppement et une conclusion."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Renforcer l\u0027\u00E9valuation critique des positions philosophiques pr\u00E9sent\u00E9es.",
          "Clarifier certaines formulations pour am\u00E9liorer la lisibilit\u00E9.",
          "D\u00E9velopper davantage la r\u00E9flexion personnelle pour donner plus de profondeur \u00E0 l\u0027argumentation."
        ]
      }
    ],
    "copie": "Depuis des ann\u00E9es, nous, hommes et femmes, nous nous battons pour nos libert\u00E9s. On s\u0027est battu pour l\u0027abolition de l\u0027esclavage, ainsi que pour le droit \u00E0 l\u0027avortement, qui sont des libert\u00E9s que nous avons r\u00E9clam\u00E9. Mais qu\u0027est ce que r\u00E9ellement la libert\u00E9 ? Quelles sont ses limites ? La libert\u00E9 est l\u0027action de pouvoir agir et penser sans contraintes, ni obligations. Mais dans quelles circonstances nous pouvons \u00EAtre libre ou ne pas l\u0027\u00EAtre ? Dans l\u0027optique d\u0027apporter des pistes de r\u00E9flexions \u00E0 ce sujet, nous allons nous demander, dans quels circonstances notre libert\u00E9 peut-elle \u00EAtre nuanc\u00E9e ? En premier lieu, nous verrons que nous ne sommes pas r\u00E9ellement libre en toutes circonstances. Ensuite, on verra que malgr\u00E9 ses contraintes nous avons une certaine libert\u00E9. Et enfin nous nous demanderons si il est bon d\u0027\u00EAtre totalement libre?\r\n\r\nTout d\u0027abord, nous pouvons partir d\u0027un point de vue o\u00F9 la libert\u00E9 serait totalement absolue. Soit nous sommes libres, soit nous ne le sommes pas, il n\u0027y aurait aucune nuance possible. Ce point de vue est celui de Bakounine. D\u0027apr\u00E8s lui, la libert\u00E9 pour \u00EAtre consid\u00E9r\u00E9e comme telle, doit \u00EAtre absolue. C\u0027est \u00E0 dire aucune modification ou contrainte possible. Prenons l\u0027exemple d\u0027un esclave au temps des colonies. Pouvait-il \u00EAtre partiellement libre? Non, c\u0027est soit il \u00E9tait libre, dans ce cas son ma\u00EEtre n\u0027avait plus aucune autorit\u00E9 ni pouvoir sur lui, soit il ne l\u0027\u00E9tait pas. Dans ce cas l\u00E0, il n\u0027y a donc pas de libert\u00E9 pr\u00E9sente qu\u0027importe les circonstances.\r\n\r\nEnsuite, pla\u00E7ons nous du point de vue o\u00F9 la libert\u00E9 peut \u00EAtre nuanc\u00E9e. Dans ce cas nous aurions une libert\u00E9, mais pas dans toutes les circonstances. Prenons le point de vue de Rabelais, dans Gargantua. Pour lui, nous les humains sommes des \u00EAtres naturellement bon, qui seraient capable de vivre sans loi ni r\u00E8gles. Les lois et les contraintes d\u0027un \u00E9tat civil serait une restriction de nos libert\u00E9s, car ce sont des contraintes, dont on aurait pas besoin. D\u0027apr\u00E8s lui, nous sommes quand m\u00EAme libre, mais dans la vie quotidienne en soci\u00E9t\u00E9, notre libert\u00E9 est contrainte \u00E0 des limites. Maintenant, amenons le cas du travail, sommes nous libre en toutes circonstances au travail ? Non, ici aussi notre libert\u00E9 est contrainte dans le travail. D\u0027apr\u00E8s Hannah Arenth, l\u0027\u00E9volution et le d\u00E9veloppement de la technique ne nous lib\u00E8re pas du travail. Elle prend comme exemple l\u0027adaptation qu\u0027a du faire l\u0027humain dans l\u0027\u00E9volution de l\u0027outil \u00E0 la machine. L\u0027outil est un objet technique qui n\u00E9cessite obligatoirement l\u0027aide de l\u0027homme, car sans lui il est inutile. Il d\u00E9pend de lui. Tandis que la machine, elle, n\u00E9cessite que tr\u00E8s peu son intervention. L\u0027outil doit s\u0027adapter \u00E0 l\u0027homme, alors que l\u0027homme doit s\u0027adapter \u00E0 la machine. Le fait de devoir se contraindre \u00E0 s\u0027adapter \u00E0 un objet technique dans le cas du travail me permet donc pas d\u0027\u00EAtre libre en toutes circonstances.\r\n\r\nLa libert\u00E9 absolue, et la contrainte des lois et l\u0027\u00E9volution technologique nous d\u00E9montre donc les limites de la libert\u00E9 dans certaines circonstances. Malgr\u00E9 tout, il existe quand m\u00EAme une libert\u00E9 imprescriptible, haut de la de tous sa.\r\n\r\nDe plus, quand bien m\u00EAme certaines restrictions existent, la libert\u00E9 peut rester la m\u00EAme en toute circonstance. On retrouve en premier lieu la libert\u00E9 d\u0027interpr\u00E9tation et de choix. D\u0027apr\u00E8s \u00C9pict\u00E8te, tous ce qui arrive d\u00E9pend du destin, c\u0027est-\u00E0-dire que tout est pr\u00E9vu au pr\u00E9alable, on appelle cette pens\u00E9e le sto\u00EFcisme. Cependant m\u00EAme si tout est pr\u00E9vu, d\u0027apr\u00E8s lui nous sommes libres d\u0027interpr\u00E9ter les choses. On prend l\u0027exemple d\u0027un prisonnier, qui a \u00E9t\u00E9 incarc\u00E9r\u00E9 pour pratiques ill\u00E9gales. Malgr\u00E9 son destin qui a \u00E9t\u00E9 de se faire arr\u00EAter, il reste libre d\u0027interpr\u00E9ter ce qu\u0027il lui arrive. Il peut voir cela comme une punition et s\u0027abattre sur son sort, ou bien il peut interpr\u00E9ter cela comme une occasion de changer et de devenir meilleur. Pour \u00C9picure, tout est une question d\u0027interpr\u00E9tation. De m\u00EAme pour Sartre. D\u0027apr\u00E8s lui, les hommes sont libres de leurs d\u00E9sirs. Il dit : \u0022les hommes sont conscients de leurs d\u00E9sirs, mais ignorants des causes qui les d\u00E9terminent\u0022. Pour lui, on a toujours le choix, parmi ce que l\u0027on a pas choisi. Prenons pour exemple un homme europ\u00E9en, il d\u00E9sire s\u0027acheter une nouvelle voiture. Il veut une Skoda rouge, sachant qu\u0027il a le choix avec d\u0027autres marques de voitures. Mais d\u00E9sire celle-l\u00E0. Notre homme vient de choisir, mais il ne sait pas r\u00E9ellement pourquoi celle-l\u00E0. Il a des go\u00FBts et des pr\u00E9f\u00E9rences certes, mais il ignore qu\u0027ils peuvent \u00EAtre d\u00E9termin\u00E9s par ses origines, sa culture ou bien m\u00EAme sa famille, qui sont des choses qu\u0027il n\u0027a pas choisi. Il est donc libre de choisir sans contraintes r\u00E9elles qui le restreignent. D\u0027apr\u00E8s lui, nous sommes donc libre d\u0027interpr\u00E9ter et de choisir en toutes circonstances. De plus, nous sommes \u00E9galement libres gr\u00E2ce \u00E0 la connaissance et la culture. Prenons Descartes, pour lui la libert\u00E9 se traduit par la connaissance. Plus tu as de savoir et de culture, plus tu seras libre gr\u00E2ce \u00E0 la raison, qui est la capacit\u00E9 de raisonner moralement. Prenons deux individus, l\u0027un est dot\u00E9 d\u0027un grand savoir, tandis que l\u0027autre d\u00E9tient des connaissances pauvres. Lorsqu\u0027un choix se pr\u00E9sente face \u00E0 nos deux individus, leur libert\u00E9 de d\u00E9cision sera diff\u00E9rente en fonction de leur richesse culture. Celui qui est cultiv\u00E9 aura plus de connaissance et donc possibilit\u00E9 pour appuyer son choix. Alors que l\u0027autre prendra une d\u00E9cision moins r\u00E9fl\u00E9chie en ignorant les options que l\u0027autre connaissaient. Le savoir permet donc une plus grande libert\u00E9, peut importe les circonstances.\r\n\r\nNous venons de voir qu\u0027une libert\u00E9 en toutes circonstances \u00E9tait possible. Mais on peut se demander si \u00EAtre totalement libre est r\u00E9ellement bon?\r\n\r\nSi l\u0027on reprenait l\u0027exemple de Bakounine o\u00F9 le seul moyen d\u0027\u00EAtre libre, serait l\u0027absolue. Un monde o\u00F9 il n\u0027y aurait aucune contrainte et aucune lois. Et bien pour Kant, dans la m\u00E9taphysique des m\u0153urs, il appelle \u00E7a l\u0027\u00E9tat de nature. Un \u00E9tat o\u00F9 la libert\u00E9 de chacun n\u0027aurait aucune limite. D\u0027apr\u00E8s lui, cet \u00E9tat de nature serait un r\u00E9el chaos. Car contrairement \u00E0 ce que l\u0027on pourrait penser, une libert\u00E9 absolue n\u0027est pas r\u00E9ellement possible. Par exemple, deux individus ont une libert\u00E9 d\u00E9nu\u00E9e de contraintes. Et bien la libert\u00E9 d\u0027un risque d\u0027empi\u00E9ter sur la libert\u00E9 de l\u0027autre.\r\nSi l\u0027un d\u00E9cider de construire un b\u00E2timent, l\u00E0 o\u00F9 l\u0027autre voulait un parc. La libert\u00E9 d\u0027un a contraint l\u0027autre, donc il n\u0027a pas une totale libert\u00E9. C\u0027est pour cela que Kant d\u00E9crit l\u0027\u00E9tat de nature comme illusoire et irr\u00E9el. Tandis que l\u0027\u00E9tat civil, lui est contraint par des lois mais il est r\u00E9el et protecteur car ses lois permettent une libert\u00E9 qui ne peut \u00EAtre empi\u00E9ter par autrui. D\u0027apr\u00E8s lui, il est donc pr\u00E9f\u00E9rable de vivre dans un \u00E9tat civil.\r\nDe plus, Platon rejoint sa pens\u00E9e. D\u0027apr\u00E8s lui il est n\u00E9cessaire d\u0027avoir des contraintes sinon les individus seraient dict\u00E9s par leurs et seraient pousser \u00E0 faire des choses potentiellement immoral. Il dit aussi qu\u0027il est important d\u0027instaurer des sanctions, sinon les contraintes seraient totalement transgress\u00E9es. D\u0027apr\u00E8s Kant et Platon, il n\u0027est pas r\u00E9ellement bon d\u0027\u00EAtre libre en toute circonstances, les contraintes limitant notre libert\u00E9 sont parfois n\u00E9cessaires.\r\n\r\nEn conclusion, nous ne sommes pas libres en toutes circonstances, car dans certains environnement des contraintes et des limites nous sont appliqu\u00E9es. Cependant malgr\u00E9 tous nos sommes libres de choisir, d\u0027interpr\u00E9ter et de s\u0027\u00E9lever intellectuellement dans tous les cas. Enfin, si l\u0027on esp\u00E9rait \u00EAtre totalement libre en toutes circonstances, ce ne serait pas bon, car ce serait chaotique et anarchique, ce qui restreindrait encore plus notre libert\u00E9.",
    "date_correction": "2025-06-23T16:10:14.5496486+02:00"
  },
  {
    "id": 19,
    "devoir_id": 2,
    "note": 9.7,
    "appreciation": "Votre dissertation pr\u00E9sente des id\u00E9es int\u00E9ressantes et t\u00E9moigne d\u0027un effort de r\u00E9flexion sur la question de la libert\u00E9. Vous avez su mobiliser des r\u00E9f\u00E9rences philosophiques pertinentes, telles que celles de Bakounine, Rabelais et Kant, ce qui enrichit votre propos. Cependant, certaines formulations manquent de clart\u00E9 et certaines transitions m\u00E9riteraient d\u0027\u00EAtre mieux travaill\u00E9es, ce qui nuit \u00E0 la fluidit\u00E9 de votre argumentation. Je vous encourage \u00E0 approfondir votre analyse en expliquant davantage vos exemples et en clarifiant certains passages qui peuvent pr\u00EAter \u00E0 confusion. En revanche, l\u0027organisation g\u00E9n\u00E9rale de votre dissertation est \u00E0 saluer, m\u00EAme si elle pourrait b\u00E9n\u00E9ficier d\u0027une structure plus rigoureuse.",
    "points_forts": [
      "Mobilisation de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques pertinentes",
      "Tentative de probl\u00E9matisation de la question de la libert\u00E9",
      "Structure g\u00E9n\u00E9rale de la dissertation claire"
    ],
    "points_ameliorer": [
      "Clarifier certaines formulations et transitions entre les id\u00E9es",
      "Approfondir les exemples pour renforcer les arguments",
      "Veiller \u00E0 la pr\u00E9cision de l\u0027expression et \u00E0 la syntaxe"
    ],
    "competences": [
      {
        "nom": "Compr\u00E9hension et analyse du sujet",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre introduction permet d\u0027aborder de mani\u00E8re pertinente la question pos\u00E9e par le sujet en identifiant des \u00E9l\u00E9ments cl\u00E9s comme la libert\u00E9 et ses limites. Vous reformulez le sujet par l\u0027\u00E9nonc\u00E9 suivant \u0027dans quelles circonstances notre libert\u00E9 peut-elle \u00EAtre nuanc\u00E9e ?\u0027, ce qui montre une tentative de probl\u00E9matisation. Cependant, certaines formulations manquent de clart\u00E9, notamment la question du \u0027bon heur\u0027 \u00E0 la fin de votre conclusion, et la mani\u00E8re dont vous structurez les id\u00E9es pourrait \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9e. Votre d\u00E9veloppement mentionne plusieurs philosophes, ce qui enrichit votre propos, mais une articulation plus lisible entre les id\u00E9es aurait renforc\u00E9 votre analyse.",
        "points_forts": [
          "Identification des termes cl\u00E9s comme \u0027libert\u00E9\u0027 et \u0027circonstances\u0027.",
          "Mention de philosophes divers (Bakounine, Rabelais, Kant, etc.) pour enrichir l\u0027argumentation."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier certaines reformulations pour une meilleure compr\u00E9hension.",
          "Am\u00E9liorer la structure argumentative pour une plus grande coh\u00E9rence dans le propos."
        ]
      },
      {
        "nom": "\u00C9laboration d\u0027un plan structur\u00E9",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre plan est globalement structur\u00E9, avec une introduction qui annonce clairement votre sujet et votre probl\u00E9matique. Vous avez divis\u00E9 votre dissertation en trois parties, chaque section abordant un aspect de la libert\u00E9. Cependant, certaines transitions entre les id\u00E9es manquent de clart\u00E9, ce qui peut perturber la logique de votre argumentation. Par exemple, la transition entre l\u0027id\u00E9e que la libert\u00E9 peut \u00EAtre nuanc\u00E9e et la discussion sur la libert\u00E9 d\u0027interpr\u00E9tation pourrait \u00EAtre plus explicit\u00E9e. De plus, si le fil directeur de votre r\u00E9flexion est perceptible, il pourrait b\u00E9n\u00E9ficier d\u0027une organisation plus rigoureuse, en renfor\u00E7ant la coh\u00E9sion entre les diff\u00E9rentes sections.",
        "points_forts": [
          "Annonce claire du plan dans l\u0027introduction",
          "D\u00E9veloppement d\u0027arguments vari\u00E9s sur la libert\u00E9"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Am\u00E9liorer les transitions entre les id\u00E9es",
          "Renforcer la coh\u00E9sion et l\u0027articulation des diff\u00E9rentes parties du plan"
        ]
      },
      {
        "nom": "R\u00E9daction de l\u0027introduction et de la conclusion",
        "note": 11,
        "analyse": "Votre introduction pr\u00E9sente une accroche qui attire l\u0027attention en soulignant l\u0027importance des luttes pour la libert\u00E9. Cependant, elle aurait pu \u00EAtre encore plus percutante. Vous ma\u00EEtrisez les \u00E9tapes cl\u00E9s de l\u0027introduction en passant par la d\u00E9finition de la libert\u00E9 et la probl\u00E9matique, mais la formulation est parfois un peu confuse et pourrait \u00EAtre plus pr\u00E9cise. Votre conclusion, bien que synth\u00E9tisant les id\u00E9es principales, reste un peu faible au niveau de l\u0027ouverture de la r\u00E9flexion, car elle manque d\u0027une perspective plus large ou d\u0027une r\u00E9flexion finale plus marquante sur la notion de libert\u00E9. Vous \u00E9voquez des auteurs pertinents et bien choisis, ce qui renforce votre argumentation, mais veillez \u00E0 rendre vos transitions plus fluides et \u00E0 mieux encadrer vos id\u00E9es pour qu\u0027elles se suivent de mani\u00E8re plus logique.",
        "points_forts": [
          "Accroche engageante soulignant l\u0027importance de la libert\u00E9.",
          "Bonne ma\u00EEtrise des \u00E9tapes cl\u00E9s de l\u0027introduction, avec d\u00E9finition et probl\u00E9matique."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarification et pr\u00E9cision dans la formulation de l\u0027introduction.",
          "Renforcer l\u0027ouverture de la r\u00E9flexion dans la conclusion."
        ]
      },
      {
        "nom": "D\u00E9veloppement de l\u0027argumentation",
        "note": 14,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente une structure coh\u00E9rente et un d\u00E9veloppement argumentatif clair. Vous avez r\u00E9ussi \u00E0 construire des paragraphes argumentatifs qui s\u0027articulent autour de diff\u00E9rentes conceptions de la libert\u00E9, comme en t\u00E9moigne votre utilisation des id\u00E9es de Bakounine, Rabelais, Hannah Arendt, \u00C9pict\u00E8te et Kant. Cependant, bien que vous ayez int\u00E9gr\u00E9 des exemples pertinents, certains passages manquent parfois de profondeur et de d\u00E9veloppement. Par exemple, votre illustration du point de vue d\u0027\u00C9pict\u00E8te aurait pu \u00EAtre davantage explicit\u00E9 pour renforcer l\u0027argument sur l\u0027interpr\u00E9tation des \u00E9v\u00E9nements. De plus, la vari\u00E9t\u00E9 des r\u00E9f\u00E9rences philosophiques est appr\u00E9ciable, mais il serait b\u00E9n\u00E9fique d\u0027expliciter davantage leur port\u00E9e dans le cadre de votre th\u00E8se.",
        "points_forts": [
          "Bonne structuration des id\u00E9es",
          "Utilisation efficace des r\u00E9f\u00E9rences philosophiques"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Approfondir certains exemples pour en renforcer l\u0027impact",
          "Clarifier la port\u00E9e logique de certaines transitions entre id\u00E9es"
        ]
      },
      {
        "nom": "Ma\u00EEtrise de la langue fran\u00E7aise",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre dissertation d\u00E9montre une ma\u00EEtrise correcte de la langue fran\u00E7aise, mais elle pr\u00E9sente plusieurs imperfections qui nuisent \u00E0 la clart\u00E9 de vos id\u00E9es. Par exemple, vous usez de formules comme \u00AB qu\u0027est ce que r\u00E9ellement la libert\u00E9 \u00BB qui devraient \u00EAtre formul\u00E9es avec un \u0027qu\u0027est-ce que\u0027 pour respecter la syntaxe standard. De plus, des tournures telles que \u00AB nous ne sommes pas r\u00E9ellement libre en toutes circonstances \u00BB contiennent une faute d\u0027accord (\u0027libre\u0027 devrait \u00EAtre \u0027libres\u0027). Les transitions entre les parties de votre dissertation sont parfois abruptes, ce qui pourrait nuire \u00E0 la fluidit\u00E9 du texte. Cela dit, vous utilisez un vocabulaire philosophique ad\u00E9quat, et vous d\u00E9montrez des efforts pour aborder les concepts de mani\u00E8re r\u00E9fl\u00E9chie et structur\u00E9e.",
        "points_forts": [
          "Utilisation appropri\u00E9e de concepts philosophiques",
          "Structure g\u00E9n\u00E9rale de la dissertation bien d\u00E9finie"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Soigner l\u0027orthographe et la grammaire",
          "Am\u00E9liorer la fluidit\u00E9 de la syntaxe et les transitions entre les id\u00E9es"
        ]
      },
      {
        "nom": "Coh\u00E9rence et coh\u00E9sion textuelle",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente une bonne structure g\u00E9n\u00E9rale, avec une probl\u00E9matique clairement d\u00E9finie et une articulation des id\u00E9es qui permet une progression logique dans votre argumentation. Vous avez utilis\u00E9 des connecteurs logiques tels que \u0027ensuite\u0027, \u0027tout d\u0027abord\u0027, \u0027de plus\u0027, ce qui contribue \u00E0 la coh\u00E9sion du texte. Cependant, certaines transitions entre les id\u00E9es pourraient \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9es pour assurer une plus grande fluidit\u00E9 dans la lecture. Par exemple, la transition entre le point de vue de Bakounine sur la libert\u00E9 absolue et le point de vue de Rabelais manque de liens explicites, ce qui nuit \u00E0 la coh\u00E9rence entre les parties. De m\u00EAme, la conclusion, bien qu\u0027elle r\u00E9sume efficacement les enjeux soulev\u00E9s, pourrait mieux rappeler la probl\u00E9matique initiale, renfor\u00E7ant ainsi la coh\u00E9sion de l\u0027ensemble.",
        "points_forts": [
          "Clart\u00E9 de la probl\u00E9matique pos\u00E9e",
          "Utilisation de connecteurs logiques"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Renforcer les transitions entre les id\u00E9es pour une meilleure fluidit\u00E9",
          "Mieux rappeler la probl\u00E9matique dans la conclusion pour renforcer la coh\u00E9rence"
        ]
      },
      {
        "nom": "Esprit critique et r\u00E9flexion personnelle",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente une r\u00E9flexion personnelle et une argumentation coh\u00E9rente sur la question de la libert\u00E9. Vous exposez clairement les diff\u00E9rentes positions philosophiques, comme celle de Bakounine sur la libert\u00E9 absolue ou celle de Kant sur l\u0027\u00E9tat de nature. Vous apportez des exemples concrets qui enrichissent votre propos, tels que le cas du travail et des choix quotidiens. Cependant, votre argumentation souffre parfois d\u0027un manque de profondeur et de clart\u00E9 dans certains passages, ce qui nuit \u00E0 la fluidit\u00E9 de votre discours. Par ailleurs, quelques phrases restent mal formul\u00E9es, ce qui rend la lecture plus difficile. Il serait b\u00E9n\u00E9fique de travailler davantage sur la structuration de vos id\u00E9es et de veiller \u00E0 la pr\u00E9cision de votre expression.",
        "points_forts": [
          "Argumentation structur\u00E9e avec une introduction, un d\u00E9veloppement et une conclusion clairs.",
          "Utilisation d\u0027exemples concrets pour illustrer les id\u00E9es, comme l\u0027esclavage et le travail.",
          "Bonne r\u00E9f\u00E9rence \u00E0 des philosophes vari\u00E9s, enrichissant le d\u00E9bat."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier certaines id\u00E9es pour am\u00E9liorer la compr\u00E9hension.",
          "Veiller \u00E0 la coh\u00E9rence de la r\u00E9daction et \u00E0 la formulation des phrases.",
          "Approfondir l\u0027analyse de certains arguments pour renforcer la r\u00E9flexion."
        ]
      }
    ],
    "copie": "Depuis des ann\u00E9es, nous, hommes et femmes, nous nous battons pour nos libert\u00E9s. On s\u0027est battu pour l\u0027abolition de l\u0027esclavage, ainsi que pour le droit \u00E0 l\u0027avortement, qui sont des libert\u00E9s que nous avons r\u00E9clam\u00E9. Mais qu\u0027est ce que r\u00E9ellement la libert\u00E9 ? Quelles sont ses limites ? La libert\u00E9 est l\u0027action de pouvoir agir et penser sans contraintes, ni obligations. Mais dans quelles circonstances nous pouvons \u00EAtre libre ou ne pas l\u0027\u00EAtre ? Dans l\u0027optique d\u0027apporter des pistes de r\u00E9flexions \u00E0 ce sujet, nous allons nous demander, dans quels circonstances notre libert\u00E9 peut-elle \u00EAtre nuanc\u00E9e ? En premier lieu, nous verrons que nous ne sommes pas r\u00E9ellement libre en toutes circonstances. Ensuite, on verra que malgr\u00E9 ses contraintes nous avons une certaine libert\u00E9. Et enfin nous nous demanderons si il est bon d\u0027\u00EAtre totalement libre?\r\n\r\nTout d\u0027abord, nous pouvons partir d\u0027un point de vue o\u00F9 la libert\u00E9 serait totalement absolue. Soit nous sommes libres, soit nous ne le sommes pas, il n\u0027y aurait aucune nuance possible. Ce point de vue est celui de Bakounine. D\u0027apr\u00E8s lui, la libert\u00E9 pour \u00EAtre consid\u00E9r\u00E9e comme telle, doit \u00EAtre absolue. C\u0027est \u00E0 dire aucune modification ou contrainte possible. Prenons l\u0027exemple d\u0027un esclave au temps des colonies. Pouvait-il \u00EAtre partiellement libre? Non, c\u0027est soit il \u00E9tait libre, dans ce cas son ma\u00EEtre n\u0027avait plus aucune autorit\u00E9 ni pouvoir sur lui, soit il ne l\u0027\u00E9tait pas. Dans ce cas l\u00E0, il n\u0027y a donc pas de libert\u00E9 pr\u00E9sente qu\u0027importe les circonstances.\r\n\r\nEnsuite, pla\u00E7ons nous du point de vue o\u00F9 la libert\u00E9 peut \u00EAtre nuanc\u00E9e. Dans ce cas nous aurions une libert\u00E9, mais pas dans toutes les circonstances. Prenons le point de vue de Rabelais, dans Gargantua. Pour lui, nous les humains sommes des \u00EAtres naturellement bon, qui seraient capable de vivre sans loi ni r\u00E8gles. Les lois et les contraintes d\u0027un \u00E9tat civil serait une restriction de nos libert\u00E9s, car ce sont des contraintes, dont on aurait pas besoin. D\u0027apr\u00E8s lui, nous sommes quand m\u00EAme libre, mais dans la vie quotidienne en soci\u00E9t\u00E9, notre libert\u00E9 est contrainte \u00E0 des limites. Maintenant, amenons le cas du travail, sommes nous libre en toutes circonstances au travail ? Non, ici aussi notre libert\u00E9 est contrainte dans le travail. D\u0027apr\u00E8s Hannah Arenth, l\u0027\u00E9volution et le d\u00E9veloppement de la technique ne nous lib\u00E8re pas du travail. Elle prend comme exemple l\u0027adaptation qu\u0027a du faire l\u0027humain dans l\u0027\u00E9volution de l\u0027outil \u00E0 la machine. L\u0027outil est un objet technique qui n\u00E9cessite obligatoirement l\u0027aide de l\u0027homme, car sans lui il est inutile. Il d\u00E9pend de lui. Tandis que la machine, elle, n\u00E9cessite que tr\u00E8s peu son intervention. L\u0027outil doit s\u0027adapter \u00E0 l\u0027homme, alors que l\u0027homme doit s\u0027adapter \u00E0 la machine. Le fait de devoir se contraindre \u00E0 s\u0027adapter \u00E0 un objet technique dans le cas du travail me permet donc pas d\u0027\u00EAtre libre en toutes circonstances.\r\n\r\nLa libert\u00E9 absolue, et la contrainte des lois et l\u0027\u00E9volution technologique nous d\u00E9montre donc les limites de la libert\u00E9 dans certaines circonstances. Malgr\u00E9 tout, il existe quand m\u00EAme une libert\u00E9 imprescriptible, haut de la de tous sa.\r\n\r\nDe plus, quand bien m\u00EAme certaines restrictions existent, la libert\u00E9 peut rester la m\u00EAme en toute circonstance. On retrouve en premier lieu la libert\u00E9 d\u0027interpr\u00E9tation et de choix. D\u0027apr\u00E8s \u00C9pict\u00E8te, tous ce qui arrive d\u00E9pend du destin, c\u0027est-\u00E0-dire que tout est pr\u00E9vu au pr\u00E9alable, on appelle cette pens\u00E9e le sto\u00EFcisme. Cependant m\u00EAme si tout est pr\u00E9vu, d\u0027apr\u00E8s lui nous sommes libres d\u0027interpr\u00E9ter les choses. On prend l\u0027exemple d\u0027un prisonnier, qui a \u00E9t\u00E9 incarc\u00E9r\u00E9 pour pratiques ill\u00E9gales. Malgr\u00E9 son destin qui a \u00E9t\u00E9 de se faire arr\u00EAter, il reste libre d\u0027interpr\u00E9ter ce qu\u0027il lui arrive. Il peut voir cela comme une punition et s\u0027abattre sur son sort, ou bien il peut interpr\u00E9ter cela comme une occasion de changer et de devenir meilleur. Pour \u00C9picure, tout est une question d\u0027interpr\u00E9tation. De m\u00EAme pour Sartre. D\u0027apr\u00E8s lui, les hommes sont libres de leurs d\u00E9sirs. Il dit : \u0022les hommes sont conscients de leurs d\u00E9sirs, mais ignorants des causes qui les d\u00E9terminent\u0022. Pour lui, on a toujours le choix, parmi ce que l\u0027on a pas choisi. Prenons pour exemple un homme europ\u00E9en, il d\u00E9sire s\u0027acheter une nouvelle voiture. Il veut une Skoda rouge, sachant qu\u0027il a le choix avec d\u0027autres marques de voitures. Mais d\u00E9sire celle-l\u00E0. Notre homme vient de choisir, mais il ne sait pas r\u00E9ellement pourquoi celle-l\u00E0. Il a des go\u00FBts et des pr\u00E9f\u00E9rences certes, mais il ignore qu\u0027ils peuvent \u00EAtre d\u00E9termin\u00E9s par ses origines, sa culture ou bien m\u00EAme sa famille, qui sont des choses qu\u0027il n\u0027a pas choisi. Il est donc libre de choisir sans contraintes r\u00E9elles qui le restreignent. D\u0027apr\u00E8s lui, nous sommes donc libre d\u0027interpr\u00E9ter et de choisir en toutes circonstances. De plus, nous sommes \u00E9galement libres gr\u00E2ce \u00E0 la connaissance et la culture. Prenons Descartes, pour lui la libert\u00E9 se traduit par la connaissance. Plus tu as de savoir et de culture, plus tu seras libre gr\u00E2ce \u00E0 la raison, qui est la capacit\u00E9 de raisonner moralement. Prenons deux individus, l\u0027un est dot\u00E9 d\u0027un grand savoir, tandis que l\u0027autre d\u00E9tient des connaissances pauvres. Lorsqu\u0027un choix se pr\u00E9sente face \u00E0 nos deux individus, leur libert\u00E9 de d\u00E9cision sera diff\u00E9rente en fonction de leur richesse culture. Celui qui est cultiv\u00E9 aura plus de connaissance et donc possibilit\u00E9 pour appuyer son choix. Alors que l\u0027autre prendra une d\u00E9cision moins r\u00E9fl\u00E9chie en ignorant les options que l\u0027autre connaissaient. Le savoir permet donc une plus grande libert\u00E9, peut importe les circonstances.\r\n\r\nNous venons de voir qu\u0027une libert\u00E9 en toutes circonstances \u00E9tait possible. Mais on peut se demander si \u00EAtre totalement libre est r\u00E9ellement bon?\r\n\r\nSi l\u0027on reprenait l\u0027exemple de Bakounine o\u00F9 le seul moyen d\u0027\u00EAtre libre, serait l\u0027absolue. Un monde o\u00F9 il n\u0027y aurait aucune contrainte et aucune lois. Et bien pour Kant, dans la m\u00E9taphysique des m\u0153urs, il appelle \u00E7a l\u0027\u00E9tat de nature. Un \u00E9tat o\u00F9 la libert\u00E9 de chacun n\u0027aurait aucune limite. D\u0027apr\u00E8s lui, cet \u00E9tat de nature serait un r\u00E9el chaos. Car contrairement \u00E0 ce que l\u0027on pourrait penser, une libert\u00E9 absolue n\u0027est pas r\u00E9ellement possible. Par exemple, deux individus ont une libert\u00E9 d\u00E9nu\u00E9e de contraintes. Et bien la libert\u00E9 d\u0027un risque d\u0027empi\u00E9ter sur la libert\u00E9 de l\u0027autre.\r\nSi l\u0027un d\u00E9cider de construire un b\u00E2timent, l\u00E0 o\u00F9 l\u0027autre voulait un parc. La libert\u00E9 d\u0027un a contraint l\u0027autre, donc il n\u0027a pas une totale libert\u00E9. C\u0027est pour cela que Kant d\u00E9crit l\u0027\u00E9tat de nature comme illusoire et irr\u00E9el. Tandis que l\u0027\u00E9tat civil, lui est contraint par des lois mais il est r\u00E9el et protecteur car ses lois permettent une libert\u00E9 qui ne peut \u00EAtre empi\u00E9ter par autrui. D\u0027apr\u00E8s lui, il est donc pr\u00E9f\u00E9rable de vivre dans un \u00E9tat civil.\r\nDe plus, Platon rejoint sa pens\u00E9e. D\u0027apr\u00E8s lui il est n\u00E9cessaire d\u0027avoir des contraintes sinon les individus seraient dict\u00E9s par leurs et seraient pousser \u00E0 faire des choses potentiellement immoral. Il dit aussi qu\u0027il est important d\u0027instaurer des sanctions, sinon les contraintes seraient totalement transgress\u00E9es. D\u0027apr\u00E8s Kant et Platon, il n\u0027est pas r\u00E9ellement bon d\u0027\u00EAtre libre en toute circonstances, les contraintes limitant notre libert\u00E9 sont parfois n\u00E9cessaires.\r\n\r\nEn conclusion, nous ne sommes pas libres en toutes circonstances, car dans certains environnement des contraintes et des limites nous sont appliqu\u00E9es. Cependant malgr\u00E9 tous nos sommes libres de choisir, d\u0027interpr\u00E9ter et de s\u0027\u00E9lever intellectuellement dans tous les cas. Enfin, si l\u0027on esp\u00E9rait \u00EAtre totalement libre en toutes circonstances, ce ne serait pas bon, car ce serait chaotique et anarchique, ce qui restreindrait encore plus notre libert\u00E9.",
    "date_correction": "2025-06-23T16:17:30.9938025+02:00"
  },
  {
    "id": 20,
    "devoir_id": 2,
    "note": 9.7,
    "appreciation": "Votre dissertation t\u00E9moigne d\u0027un r\u00E9el effort de r\u00E9flexion sur la notion de libert\u00E9, mais elle souffre de certaines incoh\u00E9rences et d\u0027un manque de clart\u00E9 dans l\u0027argumentation. Vous avez r\u00E9ussi \u00E0 identifier des penseurs significatifs comme Bakounine, Rabelais, \u00C9pict\u00E8te, Kant et Platon, ce qui enrichit votre propos. N\u00E9anmoins, certaines transitions entre vos id\u00E9es manquent de fluidit\u00E9, et les exemples, bien que pertinents, pourraient \u00EAtre davantage d\u00E9velopp\u00E9s pour renforcer votre argumentation. Votre introduction et votre conclusion sont globalement bien structur\u00E9es, mais une meilleure articulation des id\u00E9es vous aiderait \u00E0 capter davantage l\u0027attention du lecteur. En travaillant sur la clart\u00E9 et la rigueur de votre d\u00E9monstration, vous pourriez sensiblement am\u00E9liorer vos prochains essais.",
    "points_forts": [
      "Identification pertinente des philosophes en rapport avec la libert\u00E9.",
      "Probl\u00E9matique qui invite \u00E0 r\u00E9fl\u00E9chir sur les nuances de la libert\u00E9.",
      "Exemples concrets qui illustrent bien vos arguments."
    ],
    "points_ameliorer": [
      "Clarifier et structurer davantage vos transitions entre les id\u00E9es.",
      "D\u00E9velopper plus en profondeur vos exemples pour expliquer vos arguments.",
      "Accorder une attention particuli\u00E8re \u00E0 la syntaxe et \u00E0 l\u0027orthographe pour \u00E9viter les erreurs."
    ],
    "competences": [
      {
        "nom": "Compr\u00E9hension et analyse du sujet",
        "note": 12,
        "analyse": "Vous avez bien identifi\u00E9 les termes cl\u00E9s du sujet, tels que \u0022libert\u00E9\u0022 et \u0022circonstances\u0022, et vous avez reformul\u00E9 la question de mani\u00E8re pertinente. Votre probl\u00E9matique, qui interroge les nuances de la libert\u00E9 en diff\u00E9rentes circonstances, est pertinente et invite \u00E0 la r\u00E9flexion. Cependant, la structure de votre dissertation et certains encha\u00EEnements d\u0027id\u00E9es pourraient \u00EAtre plus clairs. Par exemple, l\u0027introduction, bien qu\u0027elle pose des questions importantes, manque de pr\u00E9cision dans la transition vers votre probl\u00E9matique, ce qui nuit \u00E0 la fluidit\u00E9 de la lecture. Vos r\u00E9f\u00E9rences \u00E0 des philosophes comme Bakounine, Rabelais, \u00C9pict\u00E8te, Kant et Platon sont int\u00E9ressantes et montrent une bonne compr\u00E9hension des enjeux philosophiques de la libert\u00E9. Cependant, certains d\u00E9veloppements peuvent sembler d\u00E9sordonn\u00E9s, ce qui rend difficile la compr\u00E9hension de votre propos.",
        "points_forts": [
          "Identification claire des termes cl\u00E9s du sujet.",
          "Utilisation pertinente de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques vari\u00E9es."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier la structure de la dissertation pour am\u00E9liorer la fluidit\u00E9 de l\u0027argumentation.",
          "Pr\u00E9ciser certaines transitions entre les id\u00E9es pour que le raisonnement soit plus coh\u00E9rent."
        ]
      },
      {
        "nom": "\u00C9laboration d\u0027un plan structur\u00E9",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente une structure relativement claire, mais souffre d\u0027une certaine confusion dans l\u0027articulation des id\u00E9es. Vous annoncez votre plan dans l\u0027introduction, ce qui est positif, mais cela pourrait \u00EAtre formul\u00E9 de mani\u00E8re plus pr\u00E9cise. Par exemple, les transitions entre les diff\u00E9rentes parties manquent parfois de clart\u00E9, ce qui rend l\u0027encha\u00EEnement des arguments moins fluide. Vous avez essay\u00E9 d\u0027aborder diff\u00E9rents angles de la question de la libert\u00E9, en faisant r\u00E9f\u00E9rence \u00E0 des penseurs comme Bakounine, Rabelais, Hannah Arendt, \u00C9pict\u00E8te, Sartre, Kant et Platon, ce qui montre une bonne connaissance des diff\u00E9rents courants de pens\u00E9e. Cependant, le fil conducteur de votre r\u00E9flexion pourrait \u00EAtre mieux mis en avant, afin de renforcer la logique de votre argumentation.",
        "points_forts": [
          "Annonce du plan dans l\u0027introduction permettant au lecteur de suivre votre raisonnement.",
          "Utilisation de r\u00E9f\u00E9rences vari\u00E9es et pertinentes \u00E0 des philosophes sur la question de la libert\u00E9."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier les transitions entre les parties pour rendre l\u0027argumentation plus coh\u00E9rente.",
          "Pr\u00E9ciser davantage le plan dans l\u0027introduction et veiller \u00E0 un fil conducteur plus solide tout au long de la dissertation."
        ]
      },
      {
        "nom": "R\u00E9daction de l\u0027introduction et de la conclusion",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre introduction aborde le sujet de mani\u00E8re int\u00E9ressante avec une accroche qui \u00E9voque les luttes pour les libert\u00E9s. Toutefois, elle aurait pu \u00EAtre encore plus percutante et mieux structur\u00E9e pour attirer imm\u00E9diatement l\u0027attention. Vous mentionnez clairement les enjeux de la question et exposez le plan de mani\u00E8re logique, mais certains \u00E9l\u00E9ments de formulation sont un peu flous, notamment dans la transition entre votre accroche et la probl\u00E9matique pos\u00E9e. En ce qui concerne votre conclusion, elle r\u00E9sume les points principaux, mais elle pourrait b\u00E9n\u00E9ficier d\u0027une ouverture plus marqu\u00E9e, incitant \u00E0 la r\u00E9flexion ou \u00E0 un retour sur les implications plus larges de la question de la libert\u00E9. Globalement, votre introduction et votre conclusion montrent une compr\u00E9hension du sujet et une capacit\u00E9 \u00E0 articuler une r\u00E9flexion, mais une am\u00E9lioration dans la clart\u00E9 et le style serait b\u00E9n\u00E9fique.",
        "points_forts": [
          "Introduction avec une accroche sur les luttes pour les libert\u00E9s",
          "Plan clair et logique expos\u00E9 dans l\u0027introduction"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Rendre l\u0027accroche plus percutante et engageante",
          "Clarifier la transition entre l\u0027introduction et la probl\u00E9matique",
          "Am\u00E9liorer l\u0027ouverture de la conclusion pour stimuler la r\u00E9flexion"
        ]
      },
      {
        "nom": "D\u00E9veloppement de l\u0027argumentation",
        "note": 13,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente une structure argument\u00E9e avec plusieurs paragraphes qui r\u00E9pondent \u00E0 la probl\u00E9matique pos\u00E9e. Vous avez su introduire des r\u00E9f\u00E9rences philosophiques, telles que celles de Bakounine, Rabelais, Hannah Arendt, \u00C9pict\u00E8te et Kant, ce qui enrichit votre argumentation. N\u00E9anmoins, certaines de vos transitions entre les id\u00E9es manquent de fluidit\u00E9, ce qui nuit \u00E0 la clart\u00E9 de l\u0027ensemble. Par ailleurs, il y a des fautes de syntaxe et d\u0027orthographe, comme dans l\u0027expression \u0027nous sommes libre en toutes circonstances\u0027, o\u00F9 le verbe \u0027sommes\u0027 devrait s\u0027accorder en genre et en nombre. Des exemples concrets, tels que celui du prisonnier, sont pertinents, mais gagneraient \u00E0 \u00EAtre plus d\u00E9velopp\u00E9s pour illustrer davantage vos arguments. Globalement, votre raisonnement est coh\u00E9rent, mais l\u0027accompagnement des id\u00E9es par des exemples cibl\u00E9s et davantage de rigueur dans la forme auraient renforc\u00E9 votre note.",
        "points_forts": [
          "Argumentation structur\u00E9e en plusieurs parties clairement d\u00E9finies.",
          "Int\u00E9gration de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques pertinentes."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Am\u00E9liorer la fluidit\u00E9 des transitions entre les id\u00E9es.",
          "Veiller \u00E0 l\u0027orthographe et \u00E0 la syntaxe pour \u00E9viter les fautes.",
          "D\u00E9velopper davantage vos exemples pour illustrer vos arguments."
        ]
      },
      {
        "nom": "Ma\u00EEtrise de la langue fran\u00E7aise",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente une ma\u00EEtrise correcte de la langue fran\u00E7aise, mais elle contient quelques erreurs d\u0027orthographe et de grammaire qui nuisent \u00E0 la clart\u00E9 de l\u0027expression. Par exemple, on note \u0027au temps des colonies\u0027 qui aurait pu \u00EAtre pr\u00E9cis\u00E9 ou reformul\u00E9 pour plus de fluidit\u00E9 et d\u0027exactitude, et l\u0027emploi de \u0027auquel\u0027 ou \u0027dans lequel\u0027 \u00E0 la place de \u0027o\u00F9\u0027 dans certaines phrases aurait \u00E9t\u00E9 plus appropri\u00E9. Par ailleurs, des tournures comme \u0027ce dont on aurait pas besoin\u0027 au lieu de \u0027besoin\u0027 ou la phrase \u0027notre libert\u00E9 est contrainte \u00E0 des limites\u0027 auraient pu \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9es pour une meilleure compr\u00E9hension. N\u00E9anmoins, le vocabulaire utilis\u00E9 est pertinent et adapt\u00E9 au sujet, bien qu\u0027il puisse b\u00E9n\u00E9ficier d\u0027une plus grande richesse et diversit\u00E9. Enfin, la structure des phrases est globalement fluide, mais certaines parties demeurent maladroites ou trop r\u00E9p\u00E9titives, ce qui donne une impression de lourdeur.",
        "points_forts": [
          "Pertinence et clart\u00E9 des id\u00E9es expos\u00E9es",
          "Utilisation d\u0027exemples philosophiques vari\u00E9s pour \u00E9tayer les propos"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Corriger les erreurs d\u0027orthographe et de grammaire pour am\u00E9liorer la lisibilit\u00E9",
          "Enrichir le vocabulaire et varier les structures de phrases pour plus de fluidit\u00E9",
          "\u00C9viter certaines expressions trop famili\u00E8res et privil\u00E9gier la rigueur du langage formel"
        ]
      },
      {
        "nom": "Coh\u00E9rence et coh\u00E9sion textuelle",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente une structure globale relativement coh\u00E9rente avec une introduction qui pose bien le probl\u00E8me de la libert\u00E9. Vous avez clairement articul\u00E9 vos id\u00E9es en trois parties, ce qui est un point positif. Cependant, la transition entre certaines id\u00E9es manque de fluidit\u00E9. Par exemple, votre passage de Bakounine \u00E0 Rabelais aurait pu \u00EAtre mieux connect\u00E9 pour renforcer la coh\u00E9sion de votre raisonnement. Les connecteurs logiques utilis\u00E9s sont ad\u00E9quats, mais leur diversit\u00E9 est limit\u00E9e, ce qui peut nuire \u00E0 la clart\u00E9 de l\u0027argumentation. Il est par ailleurs not\u00E9 que certains passages, comme ceux sur \u00C9pict\u00E8te et Kant, sortent du fil conducteur de votre probl\u00E9matique, ce qui affecte la coh\u00E9rence globale de l\u0027argumentation.",
        "points_forts": [
          "Le plan est structur\u00E9 en trois parties clairement d\u00E9finies.",
          "Vous avez int\u00E9gr\u00E9 plusieurs penseurs avec des exemples pertinents."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Variez davantage les connecteurs logiques pour am\u00E9liorer la fluidit\u00E9 de votre texte.",
          "Renforcez les transitions entre les diff\u00E9rentes parties pour assurer une meilleure coh\u00E9sion."
        ]
      },
      {
        "nom": "Esprit critique et r\u00E9flexion personnelle",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre dissertation d\u00E9montre un r\u00E9el effort de r\u00E9flexion personnelle et d\u0027esprit critique, notamment en abordant des perspectives vari\u00E9es sur la notion de libert\u00E9. Vous introduisez plusieurs penseurs, tels que Bakounine, Rabelais, \u00C9pict\u00E8te, et Kant, pour enrichir votre argumentation, ce qui t\u00E9moigne d\u0027un bon niveau de connaissance. Toutefois, la clart\u00E9 de vos arguments pourrait \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9e. Certaines transitions entre les id\u00E9es manquent de fluidit\u00E9, et certaines formulations sont un peu confuses. Par exemple, l\u0027id\u00E9e de la libert\u00E9 absolue pourrait \u00EAtre mieux distingu\u00E9e de celle d\u0027une libert\u00E9 nuanc\u00E9e. Vous arrivez \u00E0 la conclusion que la libert\u00E9 totale n\u0027est pas souhaitable, ce qui est un point fort, mais il aurait \u00E9t\u00E9 b\u00E9n\u00E9fique d\u0027\u00E9largir plus votre pens\u00E9e critique sur la n\u00E9cessit\u00E9 des contraintes. Enfin, l\u0027utilisation de l\u0027exemple du prisonnier pourrait \u00EAtre approfondie. Dans l\u0027ensemble, vous avez montr\u00E9 une compr\u00E9hension du sujet, mais le d\u00E9veloppement et la clart\u00E9 de votre r\u00E9flexion vous limitent \u00E0 une note correcte.",
        "points_forts": [
          "Utilisation de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques vari\u00E9es (Bakounine, Rabelais, Kant) pour illustrer des arguments.",
          "Bonne structuration g\u00E9n\u00E9rale de la dissertation, abordant diff\u00E9rentes perspectives sur la libert\u00E9."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Am\u00E9liorer la fluidit\u00E9 des transitions entre les diff\u00E9rents arguments pour renforcer la coh\u00E9rence.",
          "Clarifier certaines id\u00E9es, notamment la distinction entre libert\u00E9 absolue et libert\u00E9 nuanc\u00E9e."
        ]
      }
    ],
    "copie": "Depuis des ann\u00E9es, nous, hommes et femmes, nous nous battons pour nos libert\u00E9s. On s\u0027est battu pour l\u0027abolition de l\u0027esclavage, ainsi que pour le droit \u00E0 l\u0027avortement, qui sont des libert\u00E9s que nous avons r\u00E9clam\u00E9. Mais qu\u0027est ce que r\u00E9ellement la libert\u00E9 ? Quelles sont ses limites ? La libert\u00E9 est l\u0027action de pouvoir agir et penser sans contraintes, ni obligations. Mais dans quelles circonstances nous pouvons \u00EAtre libre ou ne pas l\u0027\u00EAtre ? Dans l\u0027optique d\u0027apporter des pistes de r\u00E9flexions \u00E0 ce sujet, nous allons nous demander, dans quels circonstances notre libert\u00E9 peut-elle \u00EAtre nuanc\u00E9e ? En premier lieu, nous verrons que nous ne sommes pas r\u00E9ellement libre en toutes circonstances. Ensuite, on verra que malgr\u00E9 ses contraintes nous avons une certaine libert\u00E9. Et enfin nous nous demanderons si il est bon d\u0027\u00EAtre totalement libre?\r\n\r\nTout d\u0027abord, nous pouvons partir d\u0027un point de vue o\u00F9 la libert\u00E9 serait totalement absolue. Soit nous sommes libres, soit nous ne le sommes pas, il n\u0027y aurait aucune nuance possible. Ce point de vue est celui de Bakounine. D\u0027apr\u00E8s lui, la libert\u00E9 pour \u00EAtre consid\u00E9r\u00E9e comme telle, doit \u00EAtre absolue. C\u0027est \u00E0 dire aucune modification ou contrainte possible. Prenons l\u0027exemple d\u0027un esclave au temps des colonies. Pouvait-il \u00EAtre partiellement libre? Non, c\u0027est soit il \u00E9tait libre, dans ce cas son ma\u00EEtre n\u0027avait plus aucune autorit\u00E9 ni pouvoir sur lui, soit il ne l\u0027\u00E9tait pas. Dans ce cas l\u00E0, il n\u0027y a donc pas de libert\u00E9 pr\u00E9sente qu\u0027importe les circonstances.\r\n\r\nEnsuite, pla\u00E7ons nous du point de vue o\u00F9 la libert\u00E9 peut \u00EAtre nuanc\u00E9e. Dans ce cas nous aurions une libert\u00E9, mais pas dans toutes les circonstances. Prenons le point de vue de Rabelais, dans Gargantua. Pour lui, nous les humains sommes des \u00EAtres naturellement bon, qui seraient capable de vivre sans loi ni r\u00E8gles. Les lois et les contraintes d\u0027un \u00E9tat civil serait une restriction de nos libert\u00E9s, car ce sont des contraintes, dont on aurait pas besoin. D\u0027apr\u00E8s lui, nous sommes quand m\u00EAme libre, mais dans la vie quotidienne en soci\u00E9t\u00E9, notre libert\u00E9 est contrainte \u00E0 des limites. Maintenant, amenons le cas du travail, sommes nous libre en toutes circonstances au travail ? Non, ici aussi notre libert\u00E9 est contrainte dans le travail. D\u0027apr\u00E8s Hannah Arenth, l\u0027\u00E9volution et le d\u00E9veloppement de la technique ne nous lib\u00E8re pas du travail. Elle prend comme exemple l\u0027adaptation qu\u0027a du faire l\u0027humain dans l\u0027\u00E9volution de l\u0027outil \u00E0 la machine. L\u0027outil est un objet technique qui n\u00E9cessite obligatoirement l\u0027aide de l\u0027homme, car sans lui il est inutile. Il d\u00E9pend de lui. Tandis que la machine, elle, n\u00E9cessite que tr\u00E8s peu son intervention. L\u0027outil doit s\u0027adapter \u00E0 l\u0027homme, alors que l\u0027homme doit s\u0027adapter \u00E0 la machine. Le fait de devoir se contraindre \u00E0 s\u0027adapter \u00E0 un objet technique dans le cas du travail me permet donc pas d\u0027\u00EAtre libre en toutes circonstances.\r\n\r\nLa libert\u00E9 absolue, et la contrainte des lois et l\u0027\u00E9volution technologique nous d\u00E9montre donc les limites de la libert\u00E9 dans certaines circonstances. Malgr\u00E9 tout, il existe quand m\u00EAme une libert\u00E9 imprescriptible, haut de la de tous sa.\r\n\r\nDe plus, quand bien m\u00EAme certaines restrictions existent, la libert\u00E9 peut rester la m\u00EAme en toute circonstance. On retrouve en premier lieu la libert\u00E9 d\u0027interpr\u00E9tation et de choix. D\u0027apr\u00E8s \u00C9pict\u00E8te, tous ce qui arrive d\u00E9pend du destin, c\u0027est-\u00E0-dire que tout est pr\u00E9vu au pr\u00E9alable, on appelle cette pens\u00E9e le sto\u00EFcisme. Cependant m\u00EAme si tout est pr\u00E9vu, d\u0027apr\u00E8s lui nous sommes libres d\u0027interpr\u00E9ter les choses. On prend l\u0027exemple d\u0027un prisonnier, qui a \u00E9t\u00E9 incarc\u00E9r\u00E9 pour pratiques ill\u00E9gales. Malgr\u00E9 son destin qui a \u00E9t\u00E9 de se faire arr\u00EAter, il reste libre d\u0027interpr\u00E9ter ce qu\u0027il lui arrive. Il peut voir cela comme une punition et s\u0027abattre sur son sort, ou bien il peut interpr\u00E9ter cela comme une occasion de changer et de devenir meilleur. Pour \u00C9picure, tout est une question d\u0027interpr\u00E9tation. De m\u00EAme pour Sartre. D\u0027apr\u00E8s lui, les hommes sont libres de leurs d\u00E9sirs. Il dit : \u0022les hommes sont conscients de leurs d\u00E9sirs, mais ignorants des causes qui les d\u00E9terminent\u0022. Pour lui, on a toujours le choix, parmi ce que l\u0027on a pas choisi. Prenons pour exemple un homme europ\u00E9en, il d\u00E9sire s\u0027acheter une nouvelle voiture. Il veut une Skoda rouge, sachant qu\u0027il a le choix avec d\u0027autres marques de voitures. Mais d\u00E9sire celle-l\u00E0. Notre homme vient de choisir, mais il ne sait pas r\u00E9ellement pourquoi celle-l\u00E0. Il a des go\u00FBts et des pr\u00E9f\u00E9rences certes, mais il ignore qu\u0027ils peuvent \u00EAtre d\u00E9termin\u00E9s par ses origines, sa culture ou bien m\u00EAme sa famille, qui sont des choses qu\u0027il n\u0027a pas choisi. Il est donc libre de choisir sans contraintes r\u00E9elles qui le restreignent. D\u0027apr\u00E8s lui, nous sommes donc libre d\u0027interpr\u00E9ter et de choisir en toutes circonstances. De plus, nous sommes \u00E9galement libres gr\u00E2ce \u00E0 la connaissance et la culture. Prenons Descartes, pour lui la libert\u00E9 se traduit par la connaissance. Plus tu as de savoir et de culture, plus tu seras libre gr\u00E2ce \u00E0 la raison, qui est la capacit\u00E9 de raisonner moralement. Prenons deux individus, l\u0027un est dot\u00E9 d\u0027un grand savoir, tandis que l\u0027autre d\u00E9tient des connaissances pauvres. Lorsqu\u0027un choix se pr\u00E9sente face \u00E0 nos deux individus, leur libert\u00E9 de d\u00E9cision sera diff\u00E9rente en fonction de leur richesse culture. Celui qui est cultiv\u00E9 aura plus de connaissance et donc possibilit\u00E9 pour appuyer son choix. Alors que l\u0027autre prendra une d\u00E9cision moins r\u00E9fl\u00E9chie en ignorant les options que l\u0027autre connaissaient. Le savoir permet donc une plus grande libert\u00E9, peut importe les circonstances.\r\n\r\nNous venons de voir qu\u0027une libert\u00E9 en toutes circonstances \u00E9tait possible. Mais on peut se demander si \u00EAtre totalement libre est r\u00E9ellement bon?\r\n\r\nSi l\u0027on reprenait l\u0027exemple de Bakounine o\u00F9 le seul moyen d\u0027\u00EAtre libre, serait l\u0027absolue. Un monde o\u00F9 il n\u0027y aurait aucune contrainte et aucune lois. Et bien pour Kant, dans la m\u00E9taphysique des m\u0153urs, il appelle \u00E7a l\u0027\u00E9tat de nature. Un \u00E9tat o\u00F9 la libert\u00E9 de chacun n\u0027aurait aucune limite. D\u0027apr\u00E8s lui, cet \u00E9tat de nature serait un r\u00E9el chaos. Car contrairement \u00E0 ce que l\u0027on pourrait penser, une libert\u00E9 absolue n\u0027est pas r\u00E9ellement possible. Par exemple, deux individus ont une libert\u00E9 d\u00E9nu\u00E9e de contraintes. Et bien la libert\u00E9 d\u0027un risque d\u0027empi\u00E9ter sur la libert\u00E9 de l\u0027autre.\r\nSi l\u0027un d\u00E9cider de construire un b\u00E2timent, l\u00E0 o\u00F9 l\u0027autre voulait un parc. La libert\u00E9 d\u0027un a contraint l\u0027autre, donc il n\u0027a pas une totale libert\u00E9. C\u0027est pour cela que Kant d\u00E9crit l\u0027\u00E9tat de nature comme illusoire et irr\u00E9el. Tandis que l\u0027\u00E9tat civil, lui est contraint par des lois mais il est r\u00E9el et protecteur car ses lois permettent une libert\u00E9 qui ne peut \u00EAtre empi\u00E9ter par autrui. D\u0027apr\u00E8s lui, il est donc pr\u00E9f\u00E9rable de vivre dans un \u00E9tat civil.\r\nDe plus, Platon rejoint sa pens\u00E9e. D\u0027apr\u00E8s lui il est n\u00E9cessaire d\u0027avoir des contraintes sinon les individus seraient dict\u00E9s par leurs et seraient pousser \u00E0 faire des choses potentiellement immoral. Il dit aussi qu\u0027il est important d\u0027instaurer des sanctions, sinon les contraintes seraient totalement transgress\u00E9es. D\u0027apr\u00E8s Kant et Platon, il n\u0027est pas r\u00E9ellement bon d\u0027\u00EAtre libre en toute circonstances, les contraintes limitant notre libert\u00E9 sont parfois n\u00E9cessaires.\r\n\r\nEn conclusion, nous ne sommes pas libres en toutes circonstances, car dans certains environnement des contraintes et des limites nous sont appliqu\u00E9es. Cependant malgr\u00E9 tous nos sommes libres de choisir, d\u0027interpr\u00E9ter et de s\u0027\u00E9lever intellectuellement dans tous les cas. Enfin, si l\u0027on esp\u00E9rait \u00EAtre totalement libre en toutes circonstances, ce ne serait pas bon, car ce serait chaotique et anarchique, ce qui restreindrait encore plus notre libert\u00E9.",
    "date_correction": "2025-06-23T16:27:10.8605987+02:00"
  },
  {
    "id": 21,
    "devoir_id": 2,
    "note": 16.4,
    "appreciation": "Votre dissertation sur la libert\u00E9 aborde un sujet complexe avec une certaine pertinence et une pluralit\u00E9 de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques. Vous parvenez \u00E0 esquisser une probl\u00E9matique int\u00E9ressante et \u00E0 d\u00E9velopper des arguments qui montrent votre compr\u00E9hension du sujet. Cependant, il subsiste des manques au niveau de la fluidit\u00E9 de l\u0027argumentation et de la clart\u00E9 dans l\u0027exposition des id\u00E9es. Vous faites preuve d\u0027une bonne r\u00E9flexion mais il serait b\u00E9n\u00E9fique d\u0027am\u00E9liorer la structure de vos transitions et de pr\u00E9ciser certains arguments. L\u0027utilisation de citations directes aurait aussi pu renforcer vos points de vue. Malgr\u00E9 ces imperfections, votre travail pr\u00E9sente une base solide sur laquelle vous pouvez construire et approfondir votre r\u00E9flexion.",
    "points_forts": [
      "Probl\u00E9matique int\u00E9ressante pos\u00E9e sur la libert\u00E9 et ses limites.",
      "Mobilisation de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques vari\u00E9es, enrichissant l\u0027analyse.",
      "Tentative de structuration de l\u0027argumentation autour d\u0027exemples pertinents."
    ],
    "points_ameliorer": [
      "Am\u00E9liorer la fluidit\u00E9 et la clart\u00E9 des transitions entre les id\u00E9es.",
      "Expliciter davantage certains arguments, notamment ceux de Rabelais et Kant.",
      "Travailler sur la ma\u00EEtrise de la langue, en corrigeant les maladresses grammaticales et syntaxiques."
    ],
    "competences": [
      {
        "nom": "Compr\u00E9hension et analyse du sujet",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre dissertation aborde le sujet de la libert\u00E9 avec des exemples pertinents et une tentative de structuration claire. Vous identifiez les termes cl\u00E9s autour de la libert\u00E9 et des contraintes, comme l\u0027esclavage, et introduisez une probl\u00E9matique int\u00E9ressante : \u0022dans quelles circonstances notre libert\u00E9 peut-elle \u00EAtre nuanc\u00E9e ?\u0022 Votre reformulation du sujet est ad\u00E9quate, m\u00EAme si elle pourrait \u00EAtre plus pr\u00E9cise. Vous explorez plusieurs perspectives philosophiques, de Bakounine \u00E0 Kant, ce qui enrichit l\u0027analyse de la probl\u00E9matique. Cependant, certaines transitions entre vos id\u00E9es manquent de fluidit\u00E9, et la construction de certains arguments reste parfois floue (comme celle de Rabelais) et pourrait \u00EAtre mieux explicit\u00E9e. Malgr\u00E9 cela, votre travail montre une compr\u00E9hension solide et une capacit\u00E9 d\u0027analyse correcte.",
        "points_forts": [
          "Bonne identification des termes cl\u00E9s autour de la libert\u00E9 et des contraintes.",
          "Utilisation de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques vari\u00E9es pour soutenir les arguments."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifiez certaines des transitions entre les arguments pour une lecture plus fluide.",
          "Pr\u00E9cisez davantage la reformulation de la probl\u00E9matique pour poser clairement le cadre de la r\u00E9flexion."
        ]
      },
      {
        "nom": "\u00C9laboration d\u0027un plan structur\u00E9",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente un plan globalement structur\u00E9, bien qu\u0027il fasse preuve de certaines incoh\u00E9rences. Vous annoncez clairement votre plan dans l\u0027introduction, ce qui est un bon point : vous \u00E9voquez les diff\u00E9rentes perspectives sur la libert\u00E9 et les contraintes qui l\u0027accompagnent. Cependant, la transition entre vos id\u00E9es est parfois floue, ce qui nuit \u00E0 la fluidit\u00E9 de votre raisonnement. Vous avez fait r\u00E9f\u00E9rence \u00E0 plusieurs penseurs, ce qui enrichit votre argumentation, mais il aurait \u00E9t\u00E9 utile de clarifier davantage chaque partie lors de la pr\u00E9sentation de votre plan. Par exemple, l\u0027id\u00E9e que la libert\u00E9 ne peut \u00EAtre absolue est bien introduite, mais les liens entre certains points m\u00E9ritent d\u0027\u00EAtre plus explicit\u00E9s.",
        "points_forts": [
          "Annonciation claire du plan dans l\u0027introduction.",
          "Utilisation d\u0027exemples pertinents et de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques vari\u00E9es."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier les transitions entre les diff\u00E9rentes parties pour renforcer la coh\u00E9rence du raisonnement.",
          "Structurer davantage les id\u00E9es en d\u00E9veloppant les liens entre les arguments pour \u00E9viter les r\u00E9p\u00E9titions."
        ]
      },
      {
        "nom": "R\u00E9daction de l\u0027introduction et de la conclusion",
        "note": 13,
        "analyse": "Votre introduction pr\u00E9sente des \u00E9l\u00E9ments int\u00E9ressants en accrochant le lecteur par un constat sur la lutte pour la libert\u00E9, mais elle aurait gagn\u00E9 \u00E0 \u00EAtre plus concise et \u00E0 mieux expliquer la probl\u00E9matique. Vous introduisez de mani\u00E8re claire les axes de r\u00E9flexion que vous allez aborder, ce qui est positif. En revanche, votre conclusion reste un peu redondante avec des id\u00E9es d\u00E9j\u00E0 abord\u00E9es et manquerait d\u0027une ouverture plus marquante. Une meilleure articulation entre ces deux parties aurait permis de donner plus de force \u00E0 votre argumentation.",
        "points_forts": [
          "Accroche initiale engageante sur la lutte pour les libert\u00E9s.",
          "Probl\u00E9matique claire qui annonce des axes de r\u00E9flexion."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Raffiner et synth\u00E9tiser davantage l\u0027introduction pour plus de clart\u00E9.",
          "\u00C9viter la redondance dans la conclusion et offrir une ouverture plus significative."
        ]
      },
      {
        "nom": "D\u00E9veloppement de l\u0027argumentation",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente un d\u00E9veloppement argumentatif int\u00E9ressant, vous confrontant \u00E0 des id\u00E9es de philosophes reconnus sur la notion de libert\u00E9. Vous avez su construire des paragraphes distincts et organiser votre r\u00E9flexion autour d\u0027exemples pertinents, comme celui d\u0027\u00C9pict\u00E8te et de la dichotomie entre libert\u00E9 et contraintes sociales. Cependant, l\u0027argumentation gagnerait \u00E0 \u00EAtre davantage structur\u00E9e, notamment par une meilleure transition entre les id\u00E9es. Par moments, certaines r\u00E9f\u00E9rences manquent de clart\u00E9, ce qui nuit \u00E0 la fluidit\u00E9 de l\u0027ensemble. L\u0027usage de citations directes pourrait aussi renforcer l\u0027impact de vos arguments. Vous faites de bonnes tentatives d\u0027int\u00E9gration des id\u00E9es de diff\u00E9rents penseurs, mais il convient d\u0027\u00E9largir et de pr\u00E9ciser ces int\u00E9grations pour rendre votre analyse encore plus convaincante.",
        "points_forts": [
          "Bonne introduction, qui pose des questions pertinentes sur la libert\u00E9.",
          "Int\u00E9gration d\u0027exemples vari\u00E9s et d\u0027id\u00E9es de philosophes comme Rabelais, Hannah Arendt et Kant."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier les transitions entre les paragraphes pour une meilleure coh\u00E9sion.",
          "Utiliser davantage de citations pour renforcer les arguments.",
          "Affiner la d\u00E9finition initiale de la libert\u00E9 pour poser un socle conceptuel plus solide."
        ]
      },
      {
        "nom": "Ma\u00EEtrise de la langue fran\u00E7aise",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre copie d\u00E9montre une ma\u00EEtrise correcte de la langue fran\u00E7aise, avec une grande capacit\u00E9 \u00E0 articuler vos id\u00E9es et \u00E0 utiliser des r\u00E9f\u00E9rences philosophiques pertinentes. Cependant, certaines maladresses grammaticales et des erreurs de syntaxe nuisent \u00E0 la fluidit\u00E9 de votre argumentation. Par exemple, vous \u00E9crivez \u0022nous avons r\u00E9clam\u00E9\u0022 au lieu de \u0022que nous avons r\u00E9clam\u00E9e\u0022 pour garder la coh\u00E9rence dans le temps. De plus, des tournures comme \u0022c\u0027est \u00E0 dire\u0022 doivent \u00EAtre pr\u00E9c\u00E9d\u00E9es d\u0027une virgule, ou encore, l\u0027expression \u0022nous nous demanderons si il est bon\u0022 devrait \u00EAtre corrig\u00E9e en \u0022si c\u0027est bon d\u0027\u00EAtre totalement libre\u201C. Il est \u00E9galement utile de v\u00E9rifier l\u2019accord des adjectifs, comme dans \u0022libert\u00E9 imprescriptible, haut de la de tous sa\u0022, qui semble n\u00E9cessiter une reformulation. Malgr\u00E9 ces imperfections, vos id\u00E9es sont bien exprim\u00E9es et compr\u00E9hensibles.",
        "points_forts": [
          "Usage de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques pertinentes",
          "Capacit\u00E9 \u00E0 articuler des arguments de mani\u00E8re logique"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "R\u00E9viser la grammaire et les accords",
          "Travailler la fluidit\u00E9 de la syntaxe pour plus de clart\u00E9"
        ]
      },
      {
        "nom": "Coh\u00E9rence et coh\u00E9sion textuelle",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente une certaine coh\u00E9rence et coh\u00E9sion textuelle. Vous utilisez des connecteurs logiques tels que \u0027ensuite\u0027, \u0027tout d\u0027abord\u0027, et \u0027de plus\u0027, ce qui aide \u00E0 la fluidit\u00E9 de la lecture. Cependant, la transition entre certaines id\u00E9es manque parfois de clart\u00E9. Par exemple, l\u0027exemple concernant Bakounine et la notion de libert\u00E9 absolue est introduit sans un lien explicite avec l\u0027id\u00E9e pr\u00E9c\u00E9dente de libre interpr\u00E9tation. De plus, vous reconnaissez les limites de la libert\u00E9 tout en discutant des perspectives philosophiques, mais la transition entre ces r\u00E9flexions pourrait \u00EAtre mieux articul\u00E9e. Votre probl\u00E9matique est \u00E9galement bien identifi\u00E9e, mais la contribution \u00E0 celle-ci pourrait \u00EAtre davantage renforc\u00E9e par des articulations plus pr\u00E9cises entre vos arguments.",
        "points_forts": [
          "Utilisation ad\u00E9quate de connecteurs logiques",
          "Structure g\u00E9n\u00E9rale respectant le plan annonc\u00E9"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier certaines transitions entre les id\u00E9es",
          "Renforcer les liens entre les parties pour une meilleure coh\u00E9rence"
        ]
      },
      {
        "nom": "Esprit critique et r\u00E9flexion personnelle",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre dissertation aborde avec rigueur la question de la libert\u00E9 en fournissant des r\u00E9flexions argument\u00E9es, ce qui est un point positif. Vous commencez par poser des questions pertinentes sur la nature de la libert\u00E9 et les contextes dans lesquels elle est limit\u00E9e. L\u0027emploi de penseurs comme Bakounine, Rabelais et Kant montre une tentative d\u0027ancrer votre r\u00E9flexion dans des r\u00E9f\u00E9rences philosophiques. N\u00E9anmoins, votre argumentation manque parfois de clart\u00E9 et d\u0027articulation, notamment dans la transition entre les id\u00E9es et les exemples. Par exemple, la fa\u00E7on dont vous introduisez le sto\u00EFcisme avec \u00C9pict\u00E8te pourrait \u00EAtre mieux int\u00E9gr\u00E9e \u00E0 votre discours. Certaines sections, comme celle sur la condition humaine face aux machines, sont au bord de la redondance et pourraient \u00EAtre plus concises. Dans l\u0027ensemble, vous d\u00E9montrez une capacit\u00E9 \u00E0 r\u00E9fl\u00E9chir de mani\u00E8re critique, mais votre pr\u00E9sentation des id\u00E9es pourrait b\u00E9n\u00E9ficier d\u0027une structure plus rigoureuse.",
        "points_forts": [
          "Introduction engageante avec des questions pertinentes.",
          "Usage de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques vari\u00E9es pour enrichir l\u0027argumentation."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifiez la structure de votre dissertation pour une meilleure lisibilit\u00E9.",
          "Affinez certaines transitions et connections entre les id\u00E9es.",
          "\u00C9vitez la redondance et simplifiez certains passages pour renforcer l\u0027impact de vos arguments."
        ]
      }
    ],
    "copie": "Depuis des ann\u00E9es, nous, hommes et femmes, nous nous battons pour nos libert\u00E9s. On s\u0027est battu pour l\u0027abolition de l\u0027esclavage, ainsi que pour le droit \u00E0 l\u0027avortement, qui sont des libert\u00E9s que nous avons r\u00E9clam\u00E9. Mais qu\u0027est ce que r\u00E9ellement la libert\u00E9 ? Quelles sont ses limites ? La libert\u00E9 est l\u0027action de pouvoir agir et penser sans contraintes, ni obligations. Mais dans quelles circonstances nous pouvons \u00EAtre libre ou ne pas l\u0027\u00EAtre ? Dans l\u0027optique d\u0027apporter des pistes de r\u00E9flexions \u00E0 ce sujet, nous allons nous demander, dans quels circonstances notre libert\u00E9 peut-elle \u00EAtre nuanc\u00E9e ? En premier lieu, nous verrons que nous ne sommes pas r\u00E9ellement libre en toutes circonstances. Ensuite, on verra que malgr\u00E9 ses contraintes nous avons une certaine libert\u00E9. Et enfin nous nous demanderons si il est bon d\u0027\u00EAtre totalement libre?\r\n\r\nTout d\u0027abord, nous pouvons partir d\u0027un point de vue o\u00F9 la libert\u00E9 serait totalement absolue. Soit nous sommes libres, soit nous ne le sommes pas, il n\u0027y aurait aucune nuance possible. Ce point de vue est celui de Bakounine. D\u0027apr\u00E8s lui, la libert\u00E9 pour \u00EAtre consid\u00E9r\u00E9e comme telle, doit \u00EAtre absolue. C\u0027est \u00E0 dire aucune modification ou contrainte possible. Prenons l\u0027exemple d\u0027un esclave au temps des colonies. Pouvait-il \u00EAtre partiellement libre? Non, c\u0027est soit il \u00E9tait libre, dans ce cas son ma\u00EEtre n\u0027avait plus aucune autorit\u00E9 ni pouvoir sur lui, soit il ne l\u0027\u00E9tait pas. Dans ce cas l\u00E0, il n\u0027y a donc pas de libert\u00E9 pr\u00E9sente qu\u0027importe les circonstances.\r\n\r\nEnsuite, pla\u00E7ons nous du point de vue o\u00F9 la libert\u00E9 peut \u00EAtre nuanc\u00E9e. Dans ce cas nous aurions une libert\u00E9, mais pas dans toutes les circonstances. Prenons le point de vue de Rabelais, dans Gargantua. Pour lui, nous les humains sommes des \u00EAtres naturellement bon, qui seraient capable de vivre sans loi ni r\u00E8gles. Les lois et les contraintes d\u0027un \u00E9tat civil serait une restriction de nos libert\u00E9s, car ce sont des contraintes, dont on aurait pas besoin. D\u0027apr\u00E8s lui, nous sommes quand m\u00EAme libre, mais dans la vie quotidienne en soci\u00E9t\u00E9, notre libert\u00E9 est contrainte \u00E0 des limites. Maintenant, amenons le cas du travail, sommes nous libre en toutes circonstances au travail ? Non, ici aussi notre libert\u00E9 est contrainte dans le travail. D\u0027apr\u00E8s Hannah Arenth, l\u0027\u00E9volution et le d\u00E9veloppement de la technique ne nous lib\u00E8re pas du travail. Elle prend comme exemple l\u0027adaptation qu\u0027a du faire l\u0027humain dans l\u0027\u00E9volution de l\u0027outil \u00E0 la machine. L\u0027outil est un objet technique qui n\u00E9cessite obligatoirement l\u0027aide de l\u0027homme, car sans lui il est inutile. Il d\u00E9pend de lui. Tandis que la machine, elle, n\u00E9cessite que tr\u00E8s peu son intervention. L\u0027outil doit s\u0027adapter \u00E0 l\u0027homme, alors que l\u0027homme doit s\u0027adapter \u00E0 la machine. Le fait de devoir se contraindre \u00E0 s\u0027adapter \u00E0 un objet technique dans le cas du travail me permet donc pas d\u0027\u00EAtre libre en toutes circonstances.\r\n\r\nLa libert\u00E9 absolue, et la contrainte des lois et l\u0027\u00E9volution technologique nous d\u00E9montre donc les limites de la libert\u00E9 dans certaines circonstances. Malgr\u00E9 tout, il existe quand m\u00EAme une libert\u00E9 imprescriptible, haut de la de tous sa.\r\n\r\nDe plus, quand bien m\u00EAme certaines restrictions existent, la libert\u00E9 peut rester la m\u00EAme en toute circonstance. On retrouve en premier lieu la libert\u00E9 d\u0027interpr\u00E9tation et de choix. D\u0027apr\u00E8s \u00C9pict\u00E8te, tous ce qui arrive d\u00E9pend du destin, c\u0027est-\u00E0-dire que tout est pr\u00E9vu au pr\u00E9alable, on appelle cette pens\u00E9e le sto\u00EFcisme. Cependant m\u00EAme si tout est pr\u00E9vu, d\u0027apr\u00E8s lui nous sommes libres d\u0027interpr\u00E9ter les choses. On prend l\u0027exemple d\u0027un prisonnier, qui a \u00E9t\u00E9 incarc\u00E9r\u00E9 pour pratiques ill\u00E9gales. Malgr\u00E9 son destin qui a \u00E9t\u00E9 de se faire arr\u00EAter, il reste libre d\u0027interpr\u00E9ter ce qu\u0027il lui arrive. Il peut voir cela comme une punition et s\u0027abattre sur son sort, ou bien il peut interpr\u00E9ter cela comme une occasion de changer et de devenir meilleur. Pour \u00C9picure, tout est une question d\u0027interpr\u00E9tation. De m\u00EAme pour Sartre. D\u0027apr\u00E8s lui, les hommes sont libres de leurs d\u00E9sirs. Il dit : \u0022les hommes sont conscients de leurs d\u00E9sirs, mais ignorants des causes qui les d\u00E9terminent\u0022. Pour lui, on a toujours le choix, parmi ce que l\u0027on a pas choisi. Prenons pour exemple un homme europ\u00E9en, il d\u00E9sire s\u0027acheter une nouvelle voiture. Il veut une Skoda rouge, sachant qu\u0027il a le choix avec d\u0027autres marques de voitures. Mais d\u00E9sire celle-l\u00E0. Notre homme vient de choisir, mais il ne sait pas r\u00E9ellement pourquoi celle-l\u00E0. Il a des go\u00FBts et des pr\u00E9f\u00E9rences certes, mais il ignore qu\u0027ils peuvent \u00EAtre d\u00E9termin\u00E9s par ses origines, sa culture ou bien m\u00EAme sa famille, qui sont des choses qu\u0027il n\u0027a pas choisi. Il est donc libre de choisir sans contraintes r\u00E9elles qui le restreignent. D\u0027apr\u00E8s lui, nous sommes donc libre d\u0027interpr\u00E9ter et de choisir en toutes circonstances. De plus, nous sommes \u00E9galement libres gr\u00E2ce \u00E0 la connaissance et la culture. Prenons Descartes, pour lui la libert\u00E9 se traduit par la connaissance. Plus tu as de savoir et de culture, plus tu seras libre gr\u00E2ce \u00E0 la raison, qui est la capacit\u00E9 de raisonner moralement. Prenons deux individus, l\u0027un est dot\u00E9 d\u0027un grand savoir, tandis que l\u0027autre d\u00E9tient des connaissances pauvres. Lorsqu\u0027un choix se pr\u00E9sente face \u00E0 nos deux individus, leur libert\u00E9 de d\u00E9cision sera diff\u00E9rente en fonction de leur richesse culture. Celui qui est cultiv\u00E9 aura plus de connaissance et donc possibilit\u00E9 pour appuyer son choix. Alors que l\u0027autre prendra une d\u00E9cision moins r\u00E9fl\u00E9chie en ignorant les options que l\u0027autre connaissaient. Le savoir permet donc une plus grande libert\u00E9, peut importe les circonstances.\r\n\r\nNous venons de voir qu\u0027une libert\u00E9 en toutes circonstances \u00E9tait possible. Mais on peut se demander si \u00EAtre totalement libre est r\u00E9ellement bon?\r\n\r\nSi l\u0027on reprenait l\u0027exemple de Bakounine o\u00F9 le seul moyen d\u0027\u00EAtre libre, serait l\u0027absolue. Un monde o\u00F9 il n\u0027y aurait aucune contrainte et aucune lois. Et bien pour Kant, dans la m\u00E9taphysique des m\u0153urs, il appelle \u00E7a l\u0027\u00E9tat de nature. Un \u00E9tat o\u00F9 la libert\u00E9 de chacun n\u0027aurait aucune limite. D\u0027apr\u00E8s lui, cet \u00E9tat de nature serait un r\u00E9el chaos. Car contrairement \u00E0 ce que l\u0027on pourrait penser, une libert\u00E9 absolue n\u0027est pas r\u00E9ellement possible. Par exemple, deux individus ont une libert\u00E9 d\u00E9nu\u00E9e de contraintes. Et bien la libert\u00E9 d\u0027un risque d\u0027empi\u00E9ter sur la libert\u00E9 de l\u0027autre.\r\nSi l\u0027un d\u00E9cider de construire un b\u00E2timent, l\u00E0 o\u00F9 l\u0027autre voulait un parc. La libert\u00E9 d\u0027un a contraint l\u0027autre, donc il n\u0027a pas une totale libert\u00E9. C\u0027est pour cela que Kant d\u00E9crit l\u0027\u00E9tat de nature comme illusoire et irr\u00E9el. Tandis que l\u0027\u00E9tat civil, lui est contraint par des lois mais il est r\u00E9el et protecteur car ses lois permettent une libert\u00E9 qui ne peut \u00EAtre empi\u00E9ter par autrui. D\u0027apr\u00E8s lui, il est donc pr\u00E9f\u00E9rable de vivre dans un \u00E9tat civil.\r\nDe plus, Platon rejoint sa pens\u00E9e. D\u0027apr\u00E8s lui il est n\u00E9cessaire d\u0027avoir des contraintes sinon les individus seraient dict\u00E9s par leurs et seraient pousser \u00E0 faire des choses potentiellement immoral. Il dit aussi qu\u0027il est important d\u0027instaurer des sanctions, sinon les contraintes seraient totalement transgress\u00E9es. D\u0027apr\u00E8s Kant et Platon, il n\u0027est pas r\u00E9ellement bon d\u0027\u00EAtre libre en toute circonstances, les contraintes limitant notre libert\u00E9 sont parfois n\u00E9cessaires.\r\n\r\nEn conclusion, nous ne sommes pas libres en toutes circonstances, car dans certains environnement des contraintes et des limites nous sont appliqu\u00E9es. Cependant malgr\u00E9 tous nos sommes libres de choisir, d\u0027interpr\u00E9ter et de s\u0027\u00E9lever intellectuellement dans tous les cas. Enfin, si l\u0027on esp\u00E9rait \u00EAtre totalement libre en toutes circonstances, ce ne serait pas bon, car ce serait chaotique et anarchique, ce qui restreindrait encore plus notre libert\u00E9.",
    "date_correction": "2025-06-23T16:37:19.3450219+02:00"
  },
  {
    "id": 22,
    "devoir_id": 2,
    "note": 11.5,
    "appreciation": "Votre dissertation t\u00E9moigne d\u0027une r\u00E9flexion int\u00E9ressante sur la question de la libert\u00E9, mais elle n\u00E9cessite encore des am\u00E9liorations pour atteindre une plus grande clart\u00E9 et coh\u00E9rence. Vous avez su mobiliser des exemples pertinents et des r\u00E9f\u00E9rences philosophiques, mais la structure de votre argumentation et la formulation de certaines id\u00E9es manquent parfois de pr\u00E9cision. Je vous encourage \u00E0 travailler sur la clart\u00E9 de vos transitions et sur la d\u00E9finition de vos concepts cl\u00E9s dans vos futures productions.",
    "points_forts": [
      "Utilisation d\u0027exemples pertinents, comme la s\u00E9rie The Walking Dead et la pens\u00E9e de Spinoza.",
      "Une r\u00E9flexion personnelle sur la libert\u00E9 et ses limites dans diff\u00E9rentes situations.",
      "Une tentative d\u0027aborder des concepts philosophiques de mani\u00E8re accessible."
    ],
    "points_ameliorer": [
      "Clarifiez votre probl\u00E9matique et d\u00E9finissez mieux les termes cl\u00E9s comme \u0027libert\u00E9\u0027 et \u0027circonstances\u0027.",
      "Am\u00E9liorez la structure et la fluidit\u00E9 de vos transitions entre les id\u00E9es pour renforcer la coh\u00E9rence de votre argumentation.",
      "Veillez \u00E0 l\u0027expression et \u00E0 la grammaire pour \u00E9viter les confusions et rendre votre propos plus lisible."
    ],
    "competences": [
      {
        "nom": "Compr\u00E9hension et analyse du sujet",
        "note": 11,
        "analyse": "Vous avez tent\u00E9 de r\u00E9pondre \u00E0 la question de mani\u00E8re pertinente en utilisant des exemples et en citant des penseurs comme Spinoza. Cependant, votre reformulation du sujet et votre probl\u00E9matique manquent de clart\u00E9. La formulation \u0027sommes-nous le propre arbitre de nos choix dans toutes les situations ?\u0027 s\u0027\u00E9loigne un peu de la question initiale, qui est plus g\u00E9n\u00E9rale. De plus, votre introduction, bien qu\u0027elle \u00E9tablisse un contexte, aurait b\u00E9n\u00E9fici\u00E9 d\u0027une d\u00E9finition plus pr\u00E9cise des termes cl\u00E9s comme \u0027libert\u00E9\u0027 et \u0027circonstances\u0027. Une meilleure structuration de vos id\u00E9es aurait \u00E9galement facilit\u00E9 la compr\u00E9hension de votre raisonnement.",
        "points_forts": [
          "Utilisation d\u0027exemples concrets pour illustrer vos arguments",
          "Mention de philosophes comme Spinoza, ce qui enrichit votre r\u00E9flexion"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier et reformuler la probl\u00E9matique pour qu\u0027elle r\u00E9ponde plus directement au sujet",
          "D\u00E9finir les termes cl\u00E9s du sujet (libert\u00E9, circonstances) d\u00E8s l\u0027introduction pour orienter le lecteur",
          "Am\u00E9liorer la fluidit\u00E9 et la structure de vos arguments afin de rendre votre raisonnement plus coh\u00E9rent"
        ]
      },
      {
        "nom": "\u00C9laboration d\u0027un plan structur\u00E9",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre plan est structur\u00E9 de mani\u00E8re globalement coh\u00E9rente, avec deux grandes parties clairement identifi\u00E9es : l\u0027argumentation que nous ne sommes pas libres en toutes circonstances et la discussion sur la possibilit\u00E9 de libert\u00E9 dans certaines situations. Cependant, l\u0027annonce de votre plan dans l\u0027introduction pourrait \u00EAtre plus explicite. Vous mentionnez vos deux parties, mais les transitions entre les id\u00E9es manquent parfois de clart\u00E9, ce qui rend difficile le suivi logique de votre pens\u00E9e. Malgr\u00E9 ces points, vous d\u00E9montrez une compr\u00E9hension des enjeux de la libert\u00E9, en mobilisant des r\u00E9f\u00E9rences philosophiques comme celles de Spinoza, ce qui renforce la pertinence de votre argumentation.",
        "points_forts": [
          "Structure g\u00E9n\u00E9rale du plan avec deux parties distinctes.",
          "Utilisation de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques pour \u00E9tayer l\u0027argumentation."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifiez davantage l\u0027annonce de votre plan dans l\u0027introduction.",
          "Assurez-vous que les transitions entre les id\u00E9es et parties soient plus fluides pour am\u00E9liorer la logique d\u0027ensemble."
        ]
      },
      {
        "nom": "R\u00E9daction de l\u0027introduction et de la conclusion",
        "note": 11,
        "analyse": "Votre introduction pr\u00E9sente une accroche originale en utilisant la s\u00E9rie \u0027The Walking Dead\u0027 pour aborder la question de la libert\u00E9, ce qui attire l\u0027attention. Cependant, elle manque de clart\u00E9 dans la formulation de votre probl\u00E9matique, ce qui nuit \u00E0 la compr\u00E9hension de votre fil conducteur. Vous liez bien les id\u00E9es dans l\u0027introduction et proposez une annonce de plan, mais la transition vers le d\u00E9veloppement n\u0027est pas parfaitement fluide. La conclusion, bien que reliant les id\u00E9es, pourrait davantage ouvrir la r\u00E9flexion sur les implications de votre argumentation. Ainsi, vous avez montr\u00E9 des efforts dans la structuration, mais il existe des marges d\u0027am\u00E9lioration concernant la clart\u00E9 et la fluidit\u00E9.",
        "points_forts": [
          "Accroche originale et pertinente",
          "Annonce du plan clair"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier la probl\u00E9matique",
          "Am\u00E9liorer la fluidit\u00E9 de la transition vers le d\u00E9veloppement",
          "Enrichir la conclusion pour ouvrir davantage la r\u00E9flexion"
        ]
      },
      {
        "nom": "D\u00E9veloppement de l\u0027argumentation",
        "note": 11,
        "analyse": "Votre argumentation pr\u00E9sente une structure relativement claire, avec une tentative de d\u00E9veloppement en deux parties. Vous introduisez des exemples issus de la culture populaire et des r\u00E9f\u00E9rences philosophiques telles que Spinoza, ce qui renforce votre propos. Cependant, l\u0027utilisation de ces exemples manque parfois de clart\u00E9 et de pertinence directe par rapport \u00E0 la question pos\u00E9e. Par exemple, l\u0027exemple du meurtre met l\u0027accent sur des lois sociales, mais aurait pu \u00EAtre mieux li\u00E9 \u00E0 la d\u00E9finition de libert\u00E9. De plus, certaines phrases sont confuses, ce qui nuit \u00E0 la fluidit\u00E9 de votre argumentation. Enfin, il serait b\u00E9n\u00E9fique de d\u00E9velopper plus en profondeur certaines id\u00E9es, comme la relation entre libert\u00E9 individuelle et addictions.",
        "points_forts": [
          "Arguments structur\u00E9s en deux parties",
          "Utilisation de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques (Spinoza)"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier les exemples pour les rendre plus pertinents",
          "Travailler sur la fluidit\u00E9 des phrases et la structure des paragraphes"
        ]
      },
      {
        "nom": "Ma\u00EEtrise de la langue fran\u00E7aise",
        "note": 11,
        "analyse": "Votre copie pr\u00E9sente une r\u00E9flexion int\u00E9ressante sur la question de la libert\u00E9, mais elle souffre de plusieurs imperfections linguistiques qui nuisent \u00E0 la clart\u00E9 de votre propos. Vous utilisez des exemples pertinents tels que The Walking Dead et la r\u00E9f\u00E9rence \u00E0 Spinoza, ce qui enrichit votre argumentation. Cependant, certaines phrases manquent de fluidit\u00E9 et de coh\u00E9rence, par exemple \u0027des situations qu\u0027elles soient positives ou n\u00E9gatives\u0027 aurait pu \u00EAtre mieux formul\u00E9. De plus, les r\u00E9p\u00E9titions (\u0027libres\u0027, \u0027libert\u00E9\u0027) contribuent \u00E0 une redondance dans le texte. Vous montrez une certaine ma\u00EEtrise du vocabulaire sp\u00E9cifique, mais des erreurs de grammaire (comme \u0027elle nous emp\u00EAche d\u0027\u00EAtre libres \u00E0 100 %\u0027) et des fautes d\u0027orthographe (par exemple, \u0027s\u0027est \u00EAtre\u0027 au lieu de \u0027c\u0027est \u00EAtre\u0027) affectent la lisibilit\u00E9 de vos id\u00E9es.",
        "points_forts": [
          "Utilisation d\u0027exemples pertinents et concrets",
          "R\u00E9flexion structur\u00E9e en deux parties"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Am\u00E9liorer la clart\u00E9 et la fluidit\u00E9 des phrases",
          "R\u00E9duire les r\u00E9p\u00E9titions et corriger les erreurs de grammaire/orthographe"
        ]
      },
      {
        "nom": "Coh\u00E9rence et coh\u00E9sion textuelle",
        "note": 11,
        "analyse": "Votre texte pr\u00E9sente une certaine coh\u00E9rence dans l\u0027argumentation, notamment dans l\u0027exposition de vos id\u00E9es sur la libert\u00E9. Cependant, il manque parfois de clart\u00E9 et de fluidit\u00E9. Par exemple, l\u0027introduction, bien que posant une question pertinente, pourrait b\u00E9n\u00E9ficier d\u0027une mise en contexte plus explicite. Les transitions entre les id\u00E9es et les parties gagneraient \u00E0 \u00EAtre renforc\u00E9es par des connecteurs logiques appropri\u00E9s, afin de mieux guider le lecteur au fil de votre r\u00E9flexion. L\u0027usage de \u0027mais\u0027 et \u0027alors\u0027 dans les passages pourrait \u00EAtre plus vari\u00E9 pour enrichir la structure argumentative. Vous avez, par ailleurs, bien r\u00E9sum\u00E9 l\u0027id\u00E9e de Spinoza concernant la d\u00E9termination, ce qui montre que vous comprenez bien certaines notions philosophiques, mais l\u0027articulation entre les exemples et vos id\u00E9es principales aurait pu \u00EAtre mieux d\u00E9velopp\u00E9e. Globalement, votre capacit\u00E9 \u00E0 contribuer \u00E0 la probl\u00E9matique est pr\u00E9sente, mais elle est parfois entrav\u00E9e par des phrases qui manquent de clart\u00E9.",
        "points_forts": [
          "Bonne identification de la probl\u00E9matique centrale sur la libert\u00E9.",
          "Utilisation d\u0027exemples pertinents pour illustrer vos arguments, notamment celui de Spinoza."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Renforcer l\u0027usage des connecteurs logiques pour am\u00E9liorer la fluidit\u00E9 du texte.",
          "Clarifier les transitions entre les id\u00E9es pour assurer une meilleure coh\u00E9rence entre les diff\u00E9rentes parties."
        ]
      },
      {
        "nom": "Esprit critique et r\u00E9flexion personnelle",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre dissertation montre une d\u00E9marche de r\u00E9flexion personnelle qui m\u00E9rite d\u0027\u00EAtre soulign\u00E9e. Vous avez r\u00E9ussi \u00E0 poser clairement la probl\u00E9matique de la libert\u00E9 et \u00E0 prendre position sur le sujet, en vous appuyant sur des exemples concrets tels que la s\u00E9rie The Walking Dead, les lois de l\u0027\u00C9tat, et des concepts philosophique comme ceux de Spinoza. Cependant, votre argumentation manque parfois de clart\u00E9 et de structure. Par exemple, l\u0027id\u00E9e que la pollution et la mort restreignent notre libert\u00E9 pourrait \u00EAtre mieux d\u00E9velopp\u00E9e pour soutenir votre th\u00E8se. De plus, vos transitions entre les diff\u00E9rentes parties manquent de fluidit\u00E9, ce qui nuit \u00E0 la coh\u00E9rence de l\u0027ensemble. Enfin, certaines phrases sont alambiqu\u00E9es et m\u00E9riteraient d\u0027\u00EAtre simplifi\u00E9es pour renforcer la compr\u00E9hension.",
        "points_forts": [
          "Prise de position claire sur la question de la libert\u00E9.",
          "Utilisation d\u0027exemples vari\u00E9s qui illustrent la r\u00E9flexion."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Am\u00E9liorer la clart\u00E9 et la structure de l\u0027argumentation.",
          "Travailler la fluidit\u00E9 des transitions entre id\u00E9es.",
          "Simplifier certaines phrases pour plus de compr\u00E9hension."
        ]
      }
    ],
    "copie": "Dans la s\u00E9rie am\u00E9ricaine The Walking Dead, ils sont dans un monde sans soci\u00E9t\u00E9 o\u00F9 il reste la Nature et les humains, il n\u0027y a ni lois, ni policier, ni d\u0027Etat pour \u00E9mettre l\u0027autorit\u00E9 dans les pays, alors on peut dire qu\u0027ils sont libres, mais le sont-ils totalement ? Alors sommes-nous libres en toutes circonstances? La libert\u00E9, \u00EAtre libre, s\u0027est \u00EAtre le propre arbitre de nos choix, nous sommes preneurs de nos d\u00E9cisions, avec ou sans repr\u00E9sailles! Mais la libert\u00E9 peut d\u00E9pendre au non des circonstances, les circonstances qui sont des situations qu\u0027elles soient positives ou n\u00E9gatives. Alors on pose la question suivante: Sommes-nous le propre arbitre de nos choix dans toutes les situations? Pour r\u00E9pondre \u00E0 cette probl\u00E9matique, je vais proc\u00E9der en 2 grandes parties, la premi\u00E8re qui portera sur NON, nous ne sommes pas libres en toutes circonstances, et la deuxi\u00E8me partie qui sera: Mais nous pouvons l\u0027\u00EAtre dans certaines situations.\r\n\r\nNous ne sommes pas libres en toutes circonstances. L\u0027un des facteurs qui montre que nous ne sommes pas libres est l\u0027\u00C9tat. Il nous impose des lois, des r\u00E8gles qui sont certes utiles pour le bon fonctionnement de la vie en soci\u00E9t\u00E9, mais elle nous emp\u00EAche d\u0027\u00EAtre libres \u00E0 100 %, car nous avons des obligations comme aller \u00E0 l\u0027\u00E9cole jusqu\u0027en 3\u00E8me, aller au travail car sans le travail pas de source de revenu, donc impossible de vivre en soci\u00E9t\u00E9, ob\u00E9ir aux lois et encore plein d\u0027obligations.\r\n\r\nPar exemple, un meurtre se passe dans la ville de Bourg-l\u00E8s-Valence, les forces de l\u0027ordre vont se mobiliser pour trouver le tueur et l\u0027arr\u00EAter pour lui faire subir la peine qu\u0027il m\u00E9rite. Si nous \u00E9tions libres \u00E0 100 %, le tueur ne serait m\u00EAme pas parti et aurait fait ce qu\u0027il veut sans se poser de questions et sans avoir la peur que la police le trouve.\r\n\r\nSelon Spinoza, dans la Lettre \u00E0 Schuller, nous ne sommes pas libres de nos choix mais d\u00E9termin\u00E9s, c\u0027est \u00E0 dire que nous savons ce qu\u0027on veut la plupart du temps, nous sommes pr\u00E9visibles. Par exemple, Parcoursup nous avons h\u00E9sit\u00E9 \u00E0 mettre certains v\u0153ux ou pas, mais cela est pr\u00E9visible car nous avons comme des limites. Imaginons qu\u0027il y ait une sp\u00E9cialit\u00E9 qui me pla\u00EEt \u00E0 Paris, alors que j\u0027habite \u00E0 Valence, j\u0027aimerais cocher le v\u0153u mais certes je ne peux pas car les soucis financiers m\u0027en emp\u00EAchent, alors certes nos d\u00E9sirs sont puissants mais nous ne sommes pas toujours pr\u00EAts \u00E0 y acc\u00E9der car nous sommes pas libres. Alors d\u0027apr\u00E8s Spinoza, en r\u00E9sum\u00E9, la libert\u00E9 est une illusion et nos choix ne sont pas libres mais bien pr\u00E9visibles.\r\n\r\nPour finir sur l\u0027id\u00E9e que nous sommes pas libres en toutes circonstances, la Nature aussi nous le montre si l\u0027on pollue, on d\u00E9grade la plan\u00E8te et notre sant\u00E9. Et si nous sommes en mauvaise sant\u00E9 ce qui nous attend c\u0027est la mort. Tout de m\u00EAme, la mort est dans notre Nature donc nous sommes pas libres car pour les moments de nos vies o\u00F9 l\u0027on profite \u00E0 pas le risque de mort est toujours l\u00E0 alors oui. Certes vivre dans un monde o\u00F9 tout est permis o\u00F9 on est vraiment libre au final la mort elle est toujours pr\u00E9sente.\r\n\r\nDans cette m\u00EAme partie que malgr\u00E9 qu\u0027on ne soit pas libre dans toutes circonstances on peut l\u0027\u00EAtre dans certaines situations. Tout d\u0027abord, je vais parler de la libert\u00E9 individuelle. C\u0027est lorsque que d\u0027un c\u00F4t\u00E9 on a notre volont\u00E9 et de l\u0027autre il y a les d\u00E9sirs, les envies. C\u0027est par exemple lorsqu\u0027on veut arr\u00EAter quelque chose mais que l\u0027envie de cette chose prend le dessus. Pour illustrer nous allons prendre l\u0027exemple des addictions, un alcoolique est seul chez lui. Il veut vraiment arr\u00EAter son addiction \u00E0 l\u0027alcool car \u00E7a le rend malade et que son entourage n\u0027appr\u00E9cie pas cela, il voit une bouteille d\u0027alcool son envie, ses d\u00E9sirs se multiplient mais d\u0027un c\u00F4t\u00E9 il a le choix entre sa volont\u00E9 d\u0027arr\u00EAter et de l\u0027autre son envie. Il est donc libre de choisir ce qu\u0027il souhaite. C\u0027est cela qu\u0027on appelle la Libert\u00E9 individuelle, d\u0027un c\u00F4t\u00E9 notre envie et de l\u0027autre la volont\u00E9.\r\n\r\nIl y a d\u0027autres libert\u00E9s qui sont les libert\u00E9s d\u0027expression ou encore une fois il y a des limites. Il y a la libert\u00E9 de culture etc. Mais nous avons une libert\u00E9 qui est bien, c\u0027est celle du choix apr\u00E8s le coll\u00E8ge, certes nous sommes dans l\u0027obligation de rester au coll\u00E8ge jusqu\u0027en 3eme mais ensuite nous pouvons changer de fili\u00E8res, faire quelque chose qui nous correspond bien, comme un CAP ou arr\u00EAter l\u0027\u00E9cole et directement faire de la pratique donc aller faire un travail. Par exemple, il y a beaucoup d\u0027influenceurs qui ont arr\u00EAt\u00E9 l\u0027\u00E9cole en 3eme et qui ont \u00E9t\u00E9 libres de faire ce qu\u0027il voulait et maintenant r\u00E9ussissent dans la vie.\r\n\r\nPour finir, nous ne sommes pas libres en toutes circonstances, nous avons toujours des limites et m\u00EAme libre pour avoir plusieurs sens. Ce qu\u0027on retient aussi c\u0027est que sommes-nous libres si on le d\u00E9cide ou alors les choses qu\u0027on nous imposent font qu\u0027on ne sait pas libres ? Mais d\u0027apr\u00E8s les arguments, les exemples que j\u0027ai cit\u00E9, nous ne pouvons pas \u00EAtre libres en toutes circonstances car il y a des facteurs qui sont pr\u00E9sents dans chaque personne et c\u0027est cela qui nous emp\u00EAche d\u0027\u00EAtre libre.",
    "date_correction": "2025-06-23T16:43:49.8011845+02:00"
  },
  {
    "id": 23,
    "devoir_id": 3,
    "note": 10.5,
    "appreciation": "Votre dissertation aborde la question \u0027Avons-nous besoin d\u0027art ?\u0027 avec une certaine r\u00E9flexion, mais plusieurs \u00E9l\u00E9ments pourraient \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9s. Vous pr\u00E9sentez des id\u00E9es int\u00E9ressantes, notamment sur la subjectivit\u00E9 de l\u0027art et son r\u00F4le dans la construction personnelle. Cependant, votre argumentation manque de clart\u00E9 et de structure, ce qui rend difficile la compr\u00E9hension de votre propos. De plus, certaines formulations et l\u0027orthographe n\u00E9cessitent une attention particuli\u00E8re pour fluidifier votre texte. Je vous encourage \u00E0 travailler sur la construction de votre plan et sur la coh\u00E9rence de vos id\u00E9es, tout en veillant \u00E0 l\u0027expression \u00E9crite. Avec plus de rigueur et de profondeur, votre r\u00E9flexion pourrait s\u0027enrichir consid\u00E9rablement.",
    "points_forts": [
      "Vous explorez des id\u00E9es pertinentes sur l\u0027importance de l\u0027art.",
      "Votre r\u00E9flexion sur la subjectivit\u00E9 de l\u0027art et son r\u00F4le dans la soci\u00E9t\u00E9 est int\u00E9ressante.",
      "Vous pr\u00E9sentez des exemples concrets, comme l\u0027\u0153uvre de Koons, ce qui apporte de la profondeur \u00E0 votre argumentation."
    ],
    "points_ameliorer": [
      "Clarifiez votre probl\u00E9matique et d\u00E9veloppez-la davantage.",
      "Am\u00E9liorez la structure de votre plan pour faciliter la compr\u00E9hension de votre argumentation.",
      "Revoyez l\u0027orthographe et la syntaxe pour rendre votre texte plus fluide."
    ],
    "competences": [
      {
        "nom": "Compr\u00E9hension et analyse du sujet",
        "note": 10,
        "analyse": "Vous montrez une tentative de compr\u00E9hension du sujet en affirmant que l\u0027art n\u0027est pas n\u00E9cessaire pour tous, comme le d\u00E9montre votre reformulation : \u0022Avons-nous tous besoins d\u0027art ?\u0022 Toutefois, votre probl\u00E9matique aurait pu \u00EAtre davantage approfondie. Vous \u00E9voquez des \u00E9l\u00E9ments cl\u00E9s tels que l\u0027importance de l\u0027art dans la construction personnelle, sa subjectivit\u00E9, et son r\u00F4le dans l\u0027expression de messages forts. Cependant, votre r\u00E9flexion manque de clart\u00E9 et de profondeur dans certaines id\u00E9es, ce qui rend difficile la compr\u00E9hension de votre argumentation. Les phrases sont parfois longues et manquent de coh\u00E9rence, ce qui nuit \u00E0 l\u0027analyse globale du sujet.",
        "points_forts": [
          "Tentative de reformulation de la question initiale en une probl\u00E9matique.",
          "\u00C9l\u00E9ments pertinents concernant le r\u00F4le de l\u0027art dans la soci\u00E9t\u00E9 et l\u0027individualit\u00E9."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier et d\u00E9velopper la probl\u00E9matique de mani\u00E8re plus pr\u00E9cise.",
          "Am\u00E9liorer la structure des phrases pour une meilleure coh\u00E9rence de l\u0027argumentation.",
          "Apercevoir les diff\u00E9rentes perspectives sur l\u0027art et ses besoins de mani\u00E8re plus \u00E9quilibr\u00E9e."
        ]
      },
      {
        "nom": "\u00C9laboration d\u0027un plan structur\u00E9",
        "note": 10,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente une r\u00E9flexion int\u00E9ressante et des id\u00E9es pertinentes sur la question de l\u0027art. Cependant, l\u0027organisation de votre plan pourrait \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9e. Vous commencez avec une d\u00E9finition du besoin d\u0027art, mais la transition vers votre premi\u00E8re partie manque de clart\u00E9. De plus, l\u0027annonce de votre plan dans l\u0027introduction est absente. Vous avancez deux points de vue, mais ils ne sont pas clairement s\u00E9par\u00E9s ni annonc\u00E9s, rendant ainsi la structure de votre argumentation difficile \u00E0 suivre. Un plan en deux parties, avec une premi\u00E8re partie sur l\u0027absence de besoin d\u0027art et une seconde sur ses b\u00E9n\u00E9fices, aurait \u00E9t\u00E9 b\u00E9n\u00E9fique. En outre, les exemples mentionn\u00E9s, comme celui de Koons, sont pertinents, mais il aurait \u00E9t\u00E9 judicieux de les introduire plus formellement pour mieux articuler votre r\u00E9flexion. La conclusion r\u00E9sume assez bien votre pens\u00E9e, mais elle aurait gagn\u00E9 \u00E0 synth\u00E9tiser les diff\u00E9rents points d\u00E9velopp\u00E9s dans le corps du texte.",
        "points_forts": [
          "R\u00E9flexion int\u00E9ressante sur le sujet de l\u0027art",
          "Exemples pertinents pour illustrer vos id\u00E9es"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier l\u0027annonce de votre plan dans l\u0027introduction",
          "Structurer clairement les parties de votre dissertation"
        ]
      },
      {
        "nom": "R\u00E9daction de l\u0027introduction et de la conclusion",
        "note": 10,
        "analyse": "Votre introduction se veut accrocheuse en \u00E9voquant l\u0027importance historique de l\u0027art, ce qui est un bon point. Cependant, elle pr\u00E9sente des fautes de formulation et ne parvient pas \u00E0 clarifier la probl\u00E9matique de fa\u00E7on convaincante. L\u0027ajout de la question \u0027Avons-nous tous besoin d\u0027art?\u0027 \u00E0 la fin de l\u0027introduction pourrait \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9. La conclusion, bien qu\u0027elle synth\u00E9tise certaines id\u00E9es, reste confuse par moments et manque de clart\u00E9 dans la formulation finale, ce qui ne permet pas de bien faire ressortir la r\u00E9ponse \u00E0 la question pos\u00E9e.",
        "points_forts": [
          "Tentative d\u0027accroche dans l\u0027introduction qui \u00E9voque l\u0027importance de l\u0027art.",
          "Int\u00E9gration de r\u00E9flexions personnelles et d\u0027exemples dans le d\u00E9veloppement."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarification et pr\u00E9cision dans la formulation de la probl\u00E9matique dans l\u0027introduction.",
          "Structuration plus nette des id\u00E9es dans la conclusion, avec une r\u00E9ponse claire et directe \u00E0 la question initiale.",
          "Structure de phrase et orthographe : plusieurs erreurs sont pr\u00E9sentes, ce qui nuit \u00E0 la compr\u00E9hension."
        ]
      },
      {
        "nom": "D\u00E9veloppement de l\u0027argumentation",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente une r\u00E9flexion int\u00E9ressante sur la question \u0027Avons-nous besoin d\u0027art ?\u0027. Vous parvenez \u00E0 construire des paragraphes argumentatifs qui articulent une th\u00E8se, une antith\u00E8se et une synth\u00E8se, ce qui est positif. Cependant, certains points pourraient \u00EAtre davantage d\u00E9velopp\u00E9s et clarifi\u00E9s. Par exemple, vous \u00E9noncez que l\u0027art n\u0027est pas n\u00E9cessaire pour survivre et que peu de gens en pratiquent, mais votre argumentation gagnerait \u00E0 int\u00E9grer des r\u00E9f\u00E9rences historiques ou culturelles qui \u00E9tayent votre propos. L\u0027exemple de \u0027Play-Doh de Koons\u0027 est pertinent, mais il aurait \u00E9t\u00E9 b\u00E9n\u00E9fique de d\u00E9velopper un peu plus l\u0027impact de cette oeuvre pour renforcer votre argumentation. Enfin, l\u0027orthographe et la syntaxe ainsi que les r\u00E9p\u00E9titions peuvent nuire \u00E0 la clart\u00E9 de votre propos, ce qui vous emp\u00EAche d\u0027atteindre une note plus \u00E9lev\u00E9e.",
        "points_forts": [
          "Construction d\u0027une argumentation avec une th\u00E8se et une antith\u00E8se.",
          "Utilisation d\u0027un exemple contemporain pertinent."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier et d\u00E9velopper davantage certains arguments.",
          "Int\u00E9grer des r\u00E9f\u00E9rences historiques ou culturelles pour soutenir votre propos.",
          "Am\u00E9liorer la syntaxe et l\u0027orthographe pour accro\u00EEtre la clart\u00E9 de votre discours."
        ]
      },
      {
        "nom": "Ma\u00EEtrise de la langue fran\u00E7aise",
        "note": 10,
        "analyse": "Votre copie pr\u00E9sente un niveau correct de ma\u00EEtrise de la langue fran\u00E7aise, mais elle contient plusieurs erreurs qui nuisent \u00E0 la clart\u00E9 et \u00E0 la fluidit\u00E9 du texte. Par exemple, vous \u00E9crivez \u0027Besoins : quelque chose auquel on \u00E9prouve une n\u00E9cessit\u00E9\u0027 sans lier correctement cette d\u00E9finition au reste de votre propos, ce qui donne une impression de discontinuit\u00E9. De plus, l\u0027utilisation du mot \u0027pluralit\u00E9\u0027 au singulier, jusqu\u0027\u00E0 l\u0027expression \u0027nous n\u0027avons pas tous Besoins\u0027 montre un manque d\u0027attention \u00E0 l\u0027orthographe. Des phrases comme \u0027l\u0027art a \u00E9norm\u00E9ment \u00E9voluer\u0027 sont grammaticalement incorrectes, le verbe \u0027\u00E9voluer\u0027 doit \u00EAtre \u00E0 l\u0027infinitif sans \u0027a\u0027 et le mot \u0027Besoin\u0027 appara\u00EEt souvent avec une majuscule sans raison. Cela affecte aussi la fluidit\u00E9 de votre syntaxe, rendant par moment vos id\u00E9es confuses. Vous d\u00E9montrez cependant une certaine capacit\u00E9 \u00E0 articuler vos pens\u00E9es et \u00E0 structurer votre dissertation, ce qui est positif.",
        "points_forts": [
          "Compr\u00E9hension des enjeux li\u00E9s \u00E0 l\u0027art et \u00E0 ses impacts sur l\u0027individu.",
          "Tentative de structurer l\u0027argumentation en plusieurs parties."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Attention \u00E0 l\u0027orthographe et \u00E0 la grammaire (exemples : accords, majuscules, conjugaison).",
          "Fluidit\u00E9 de la syntaxe, en veillant \u00E0 lier les id\u00E9es et \u00E0 \u00E9viter les phrases trop longues ou confuses."
        ]
      },
      {
        "nom": "Coh\u00E9rence et coh\u00E9sion textuelle",
        "note": 10,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente une structure coh\u00E9rente, avec une introduction, une probl\u00E9matique et une conclusion, ce qui montre un certain effort pour assurer la coh\u00E9sion textuelle. Cependant, l\u0027utilisation des connecteurs logiques est tr\u00E8s limit\u00E9e, ce qui nuit \u00E0 la fluidit\u00E9 de votre argumentation. Par exemple, les transitions entre les id\u00E9es ne sont pas toujours claires, notamment lors du passage entre la premi\u00E8re et la deuxi\u00E8me partie de votre d\u00E9veloppement o\u00F9 vous annoncez que l\u0027art est important sans une transition fluide. De plus, certaines phrases manquent de clart\u00E9, comme \u0027la majorit\u00E9 des gens ne pratique pas d\u0027arts\u0027, qui pourrait \u00EAtre reformul\u00E9e pour une meilleure compr\u00E9hension. Votre d\u00E9veloppement pourrait \u00E9galement b\u00E9n\u00E9ficier d\u0027une meilleure connexion entre les id\u00E9es pr\u00E9sent\u00E9es et la probl\u00E9matique pos\u00E9e. Malgr\u00E9 cela, vous arrivez \u00E0 contribuer \u00E0 votre probl\u00E9matique en \u00E9voquant des exemples concrets, mais le manque d\u0027une structure argumentaire plus rigoureuse limite votre r\u00E9ponse.",
        "points_forts": [
          "Pr\u00E9sence d\u0027une probl\u00E9matique r\u00E9fl\u00E9chie",
          "Pertinence de certains exemples concrets"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Am\u00E9liorer l\u0027utilisation des connecteurs logiques",
          "Renforcer la coh\u00E9rence entre les parties de l\u0027argumentation",
          "Clarifier certaines formulations pour une meilleure compr\u00E9hension"
        ]
      },
      {
        "nom": "Esprit critique et r\u00E9flexion personnelle",
        "note": 10,
        "analyse": "Bien que vous ayez abord\u00E9 la question de mani\u00E8re pertinente, votre argumentation manque de clart\u00E9 et de structure. Vous exprimez des id\u00E9es int\u00E9ressantes, comme le fait que l\u0027art n\u0027est pas un besoin fondamental pour la survie, mais vous ne les d\u00E9veloppez pas toujours de mani\u00E8re assez convaincante. Par exemple, vous mentionnez que l\u0027art peut jouer un r\u00F4le dans la construction de notre personnalit\u00E9, cependant, vous ne fournissez pas d\u0027exemples concrets pour illustrer cette id\u00E9e. De plus, certaines parties de votre texte, comme l\u0027exemple de \u0027Play-Doh de Koons\u0027, semblent un peu d\u00E9connect\u00E9es de votre argument principal et auraient pu \u00EAtre mieux int\u00E9gr\u00E9es. Enfin, la conclusion, bien qu\u0027elle r\u00E9sume votre pens\u00E9e, aurait b\u00E9n\u00E9fici\u00E9 d\u0027une formulation plus synth\u00E9tique. N\u0027oubliez pas l\u0027importance d\u0027une bonne structure dans vos explications et d\u0027\u00E9tayer vos arguments.",
        "points_forts": [
          "Proposition d\u0027une probl\u00E9matique int\u00E9ressante",
          "Compr\u00E9hension des multiples dimensions de l\u0027art"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier et structurer les arguments",
          "Introduire des exemples plus pertinents et mieux int\u00E9gr\u00E9s",
          "Formuler une conclusion plus concise et marquante"
        ]
      }
    ],
    "copie": "\u0022Avons - nous besoins d\u0027art ?\u0022\r\n\r\nBesoins : quelque chose auquel on \u00E9prouve une n\u00E9cessit\u00E9, un besoin important, quelqu\u0027un d\u0027indispensable...\r\n\r\nDepuis ces derniers si\u00E8cles, l\u0027art a toujours occup\u00E9 une  grande place dans la vie de chacun et chacune, que ce  soit des tableaux ou des sculptures ou m\u00EAme des grands monuments, l\u0027art \u00E9tait omnipr\u00E9sent et faisait partie int\u00E9grante  de la vie de chacun. D\u0027ann\u00E9e en ann\u00E9e l\u0027art a \u00E9norm\u00E9ment \u00E9voluer, transform\u00E9e, on a vu appara\u00EEtre des nouveaux  arts martiaux, de l\u0027art abstrait... La majorit\u00E9 des gens  ne pratique pas d\u0027arts, en g\u00E9n\u00E9ral, mais l\u0027art n\u0027est pas fait pour  tout le monde et on m\u0027en a pas tous Besoins.\r\n\r\nCela m\u0027am\u00E8ne a me poser la question suivante  \u0022Avons - nous tous besoins d\u0027art ?\u0022\r\n\r\nDans un premiers temps, je r\u00E9pondrais que non, nous n\u0027avons  pas tous Besoin d\u0027art pour survivre, exister ou encore pour  assurer nos besoins primaires. La plupart des pays  \u00E9mergents, en pays en guerre n\u0027ont pas Besoin de l\u0027art pour leurs  survie puisque leur besoins primaires ne sont pas exprim\u00E9s  : manger, boire, se reproduire, dormir. Donc ce Besoin d\u0027accomplissements n\u0027est pas une priorit\u00E9 pour eux.\r\nMais nous \u00E9galement en tant qu\u0027humain nous n\u0027avons pas r\u00E9ellement besoins de l\u0027Art pour exister et survivre, l\u0027art est subjectif et il requiert beaucoup de sagesse et maturit\u00E9.\r\n\r\nLa plupart des personnes qui pratique et qui ont pratiquer de l\u0027art \u00E9tait et sont des adultes, la plupart du temps, ce qui nous montre bien que ce besoins ne vient pas \u00E0 tout le monde et qu\u0027il d\u00E9pend de chacun. Mais dans un second temps, on se rend compte que l\u0027art est quand important et joue un r\u00F4le dans la construction de notre personnalit\u00E9 et de notre vision.\r\n\r\nIl est vrai que l\u0027art n\u0027est pas indispensable dans nos vies mais dans certains cas ce n\u0027est pas toujours vrai, il permet de faire passer des messages forts et questionner autrui. Il est parfois m\u00EAme tr\u00E8s important dans la remise en question de notre soci\u00E9t\u00E9 et notre civilisation et de l\u0027\u00E9thique, ce que l\u0027on trouve juste ou non.\r\n\r\nComme exemple qui d\u00E9fend mon id\u00E9e je vais citer \u0022Play-Doh de Koons\u0022, qui repr\u00E9sente une sculpture recompos\u00E9e \u00E0 base de vieille p\u00E2te \u00E0 modeler qui fait 6 m de haut. En effet, cela nous questionne sur ce qui est vraiment l\u0027art, les limites et les enjeux... Est-ce que des restes de p\u00E2te \u00E0 modeler c\u0027est de l\u0027art ? Est-ce que un enfant peut lui aussi faire de l\u0027art ?\r\n\r\nDans certaines situations, o\u00F9 l\u0027art nous permet de faire valoir nos id\u00E9es, exprimer une vision, un choix. Ici L\u0027oeuvre de Koons nous fait comprendre que selon lui l\u0027art n\u0027est pas seulement des tableaux ou des grandes fresques, l\u0027art c\u0027est ce qui nous provoque un sentiment d\u0027accomplissements et de pouvoir donner notre vision aux autres de comment nous voyons le monde et ce que l\u0027art repr\u00E9sente pour nous.\r\n\r\nL\u0027art peut \u00EAtre un \u00E9chappatoire pour certains et r\u00E9v\u00E9ler quelque chose de cr\u00E9atif et de nouveaux en eux, mais il sert surtout \u00E0 faire entendre nos id\u00E9es, notre vision du monde et \u00E9galement un besoin pour nous, besoin d\u0027appartenance ou encore besoin de s\u00E9curit\u00E9, ou d\u0027accomplissements, l\u0027art permet tout cela.\r\n\r\nMais pour synth\u00E9tiser tout \u00E7a il faut qu\u0027on conclue avec une derni\u00E8re partie qui va r\u00E9soudre la question pos\u00E9e. Pour terminer, je pense que l\u0027art est un outil int\u00E9ressant pour la plupart d\u0027entre nous, il permet de nous remettre en question sur notre vision des choses et de pouvoir changer notre point de vue sur certaines choses (nous rendres meilleur chaque jour).\r\n\r\nD\u0027autre part, je pense m\u00EAme qu\u0027il est b\u00E9n\u00E9fique pour tous mais nous n\u0027avons pas tous les m\u00EAmes moyens de les pratiquer, ni m\u00EAme les capacit\u00E9s pour.\r\n\r\nC\u0027est pourquoi je pense que l\u0027art n\u0027est pas la chose \u00E0 laquelle on pense tout de suite quand on parle de besoin, mais il permet de s\u0027\u00E9manciper spirituellement et physiquement, et l\u0027art permet de r\u00E9pondre \u00E0 des besoins plus profond que simplement manger dormir, se reproduire.\r\n\r\nPour conclure l\u0027art n\u0027est pas un besoin fondamental pour l\u0027\u00EAtre humain, mais bien utilis\u00E9, il permet de grandir et de devenir meilleur chaque jour, et \u00E7a, chaque humain en a besoin au cours de sa vie. Je tiens juste \u00E0 bien pr\u00E9ciser que je n\u0027ai pas eu de professeur de philosophie de l\u0027ann\u00E9e \u00E0 part 1 mois et que je n\u0027ai pas eu de cours sur les auteurs et les notions au programme. Merci \u00E0 vous. Bonne journ\u00E9e.",
    "date_correction": "2025-06-23T16:45:27.0848168+02:00"
  },
  {
    "id": 24,
    "devoir_id": 3,
    "note": 11.4,
    "appreciation": "Votre dissertation aborde la probl\u00E9matique du besoin d\u0027art avec un certain int\u00E9r\u00EAt, et vous avez montr\u00E9 une capacit\u00E9 \u00E0 identifier des concepts cl\u00E9s dans le sujet. N\u00E9anmoins, l\u0027ensemble de votre r\u00E9flexion manque parfois de profondeur et de clart\u00E9. Vous avez bien structur\u00E9 vos id\u00E9es, mais des liens plus explicites avec vos r\u00E9f\u00E9rences philosophiques auraient enrichi votre argumentation. Il serait b\u00E9n\u00E9fique d\u0027am\u00E9liorer la fluidit\u00E9 des transitions entre les parties et de pr\u00E9ciser davantage votre probl\u00E9matique. Pour vos futurs travaux, essayez de mieux articuler vos id\u00E9es et de d\u00E9velopper vos r\u00E9flexions personnelles. La mobilisation de culture philosophique est int\u00E9ressante, mais besoin d\u0027une analyse plus pouss\u00E9e pour \u00E9tayer vos arguments.",
    "points_forts": [
      "Identification des concepts cl\u00E9s li\u00E9s \u00E0 la question du besoin d\u0027art.",
      "Utilisation d\u0027exemples pertinents pour illustrer vos propos, tels que la Tour Eiffel et la Joconde.",
      "Capacit\u00E9 \u00E0 structurer une r\u00E9flexion autour de plusieurs axes."
    ],
    "points_ameliorer": [
      "Clarifier votre probl\u00E9matique et \u00E9tablir un fil conducteur plus fort entre vos arguments.",
      "Am\u00E9liorer la fluidit\u00E9 des transitions entre les diff\u00E9rentes parties de votre dissertation.",
      "D\u00E9velopper davantage vos r\u00E9f\u00E9rences philosophiques pour renforcer votre argumentation."
    ],
    "competences": [
      {
        "nom": "Compr\u00E9hension et analyse du sujet",
        "note": 11,
        "analyse": "Votre copie montre une compr\u00E9hension ad\u00E9quate du sujet \u0027Avons-nous besoin d\u0027art ?\u0027. Vous avez bien identifi\u00E9 plusieurs termes cl\u00E9s, notamment en distinguant l\u0027art et la technique ainsi qu\u0027en explorant les diff\u00E9rentes facettes de l\u0027utilit\u00E9 de l\u0027art. Vous avez reformul\u00E9 la question en demandant si l\u0027art est un besoin permanent, ce qui montre une capacit\u00E9 d\u0027appropriation du sujet. Cependant, votre probl\u00E9matique m\u00E9riterait d\u0027\u00EAtre plus structur\u00E9e, en pr\u00E9sentant clairement un fil conducteur qui relie vos arguments. Les r\u00E9f\u00E9rences \u00E0 des philosophes comme Benjamin, Socrate et Aristote apportent une dimension philosophique int\u00E9ressante, mais il aurait \u00E9t\u00E9 judicieux de les lier plus explicitement \u00E0 la probl\u00E9matique. Quelques id\u00E9es sont encore floues et manquent de profondeur, ce qui donne une impression inachev\u00E9e \u00E0 l\u0027ensemble de vos r\u00E9flexions.",
        "points_forts": [
          "Identification correcte des termes cl\u00E9s li\u00E9s \u00E0 l\u0027art et \u00E0 son utilit\u00E9.",
          "R\u00E9f\u00E9rences pertinentes \u00E0 des philosophes, montrant une capacit\u00E9 \u00E0 tisser le lien entre la th\u00E9orie et le sujet."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifiez et structurez davantage votre probl\u00E9matique pour orienter votre r\u00E9flexion.",
          "D\u00E9veloppez plus en profondeur certains arguments en lien avec votre question initiale afin d\u0027apporter plus de nuances et de profondeur \u00E0 vos id\u00E9es."
        ]
      },
      {
        "nom": "\u00C9laboration d\u0027un plan structur\u00E9",
        "note": 11,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente une structure g\u00E9n\u00E9rale qui permet de suivre votre raisonnement, mais l\u0027\u00E9laboration de votre plan n\u00E9cessite des pr\u00E9cisions et une clart\u00E9 plus marqu\u00E9e. Vous annoncez votre plan dans l\u0027introduction en mentionnant les trois sections : la possibilit\u00E9 de vivre sans art, sa pr\u00E9sence omnipr\u00E9sente, et son besoin exprim\u00E9 de mani\u00E8re involontaire. Cependant, la transition entre vos paragraphes n\u0027est pas toujours fluide et peut pr\u00EAter \u00E0 confusion. De plus, il serait b\u00E9n\u00E9fique d\u0027explorer davantage les types de plans en philosophie, afin d\u0027organiser vos id\u00E9es selon un sch\u00E9ma plus logique et rigoureux. Par exemple, une approche th\u00E8se-antith\u00E8se-synth\u00E8se aurait pu renforcer votre argumentation. Malgr\u00E9 cela, le contenu philosophique est pertinent et engageant, ce qui montre un int\u00E9r\u00EAt pour le sujet, mais il y a encore des am\u00E9liorations possibles dans l\u0027organisation des id\u00E9es.",
        "points_forts": [
          "Pertinence des r\u00E9f\u00E9rences philosophiques, notamment Benjamin et Aristote.",
          "Questionnement int\u00E9ressant sur la d\u00E9finition et le besoin d\u0027art."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifiez et approfondissez les transitions entre les diff\u00E9rentes parties de votre d\u00E9veloppement.",
          "Envisagez une structure plus conventionnelle du plan pour renforcer la logique de votre argumentation."
        ]
      },
      {
        "nom": "R\u00E9daction de l\u0027introduction et de la conclusion",
        "note": 11,
        "analyse": "Votre introduction pr\u00E9sente une accroche qui alerte le lecteur sur la question du besoin d\u0027art, mais elle manque d\u0027une formulation plus engageante et originale. Vous pr\u00E9sentez ensuite l\u0027architecture de votre r\u00E9flexion, ce qui est positif. Cependant, il faudrait davantage d\u00E9velopper la probl\u00E9matique pour qu\u0027elle soit plus claire. La conclusion, bien qu\u2019elle r\u00E9capitule votre pens\u00E9e, pourrait mieux synth\u00E9tiser les arguments principaux et ouvrir sur d\u0027autres questions ou perspectives. Vous pourriez aussi formuler des liens plus \u00E9vidents entre les sections pour renforcer la coh\u00E9rence globale.",
        "points_forts": [
          "Vous identifiez une probl\u00E9matique claire et la structure de votre plan est pr\u00E9sente.",
          "Vous int\u00E9grez des r\u00E9f\u00E9rences philosophiques pertinentes, comme celles de Socrate et d\u0027Aristote."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Rendez l\u0027accroche plus captivante pour retenir l\u0027attention du lecteur.",
          "Clarifiez et approfondissez votre probl\u00E9matique dans l\u0027introduction.",
          "Travailler sur la synth\u00E8se dans la conclusion pour mieux faire ressortir vos arguments."
        ]
      },
      {
        "nom": "D\u00E9veloppement de l\u0027argumentation",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente une r\u00E9flexion int\u00E9ressante sur la question de l\u0027art et son r\u00F4le dans la vie humaine. Vous parvenez \u00E0 structurer votre argumentation autour de trois axes : la possibilit\u00E9 de vivre sans art, la pr\u00E9sence omnipr\u00E9sente de l\u0027art et l\u0027existence d\u0027un besoin d\u0027art qui se manifeste de mani\u00E8re inconsciente. Vous illustrez vos propos avec des exemples pertinents, comme la Tour Eiffel et la Joconde, qui renforcent l\u0027id\u00E9e de l\u0027impact culturel de l\u0027art. Cependant, bien que vous ayez int\u00E9gr\u00E9 quelques r\u00E9f\u00E9rences philosophiques, comme celles de Benjamin et de Socrate, elles manquent de profondeur et de d\u00E9veloppement. Une meilleure int\u00E9gration et analyse de ces r\u00E9f\u00E9rences auraient pu renforcer votre argumentation. De plus, il serait b\u00E9n\u00E9fique d\u0027am\u00E9liorer la transition entre vos id\u00E9es pour en fluidifier la compr\u00E9hension.",
        "points_forts": [
          "Strat\u00E9gie argumentaire bien structur\u00E9e autour de trois grands axes.",
          "Exemples pertinents illustrant vos propos sur l\u0027art.",
          "R\u00E9f\u00E9rences \u00E0 des philosophes ajoutant une dimension r\u00E9flexive."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "D\u00E9velopper davantage vos r\u00E9f\u00E9rences philosophiques pour renforcer votre argumentation.",
          "Am\u00E9liorer la fluidit\u00E9 de votre texte avec de meilleures transitions entre les id\u00E9es."
        ]
      },
      {
        "nom": "Coh\u00E9rence et coh\u00E9sion textuelle",
        "note": 11,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente des id\u00E9es int\u00E9ressantes sur le besoin d\u0027art. N\u00E9anmoins, la coh\u00E9rence et la coh\u00E9sion de votre texte laissent \u00E0 d\u00E9sirer. Par exemple, les transitions entre certaines parties, comme celle entre la premi\u00E8re et la seconde, manquent de fluidit\u00E9. L\u0027utilisation de connecteurs logiques pourrait \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9e pour mieux structurer votre discours. La question de la perception du beau est bien introduite avec la r\u00E9f\u00E9rence \u00E0 Socrate et Aristote, mais il aurait \u00E9t\u00E9 b\u00E9n\u00E9fique de lier davantage ces id\u00E9es avec votre probl\u00E9matique initiale et d\u0027assurer une int\u00E9gration plus fluide des arguments. Enfin, votre conclusion apporte une r\u00E9flexion pertinente, mais elle m\u00E9rite d\u0027\u00EAtre mieux articul\u00E9e par rapport aux arguments d\u00E9velopp\u00E9s dans le corps du texte.",
        "points_forts": [
          "Interrogation pertinente sur le besoin d\u0027art.",
          "Utilisation de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques, telles que celles de Socrate et Aristote."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Am\u00E9liorer l\u0027utilisation des connecteurs logiques pour assurer une meilleure coh\u00E9sion.",
          "Renforcer la liaison entre les diff\u00E9rentes parties de l\u0027argumentation pour mieux servir la probl\u00E9matique."
        ]
      },
      {
        "nom": "Esprit critique et r\u00E9flexion personnelle",
        "note": 11,
        "analyse": "Votre dissertation aborde la question de l\u0027art avec un certain degr\u00E9 de r\u00E9flexion personnelle, comme lorsque vous \u00E9voquez que \u0022l\u0027art est un besoin exprim\u00E9 de fa\u00E7on involontaire\u0022 et le fait que son absence serait ressentie comme un \u0022vide\u0022. Cependant, vous pr\u00E9sentez des arguments qui manquent parfois de clart\u00E9 ou de profondeur. La citation de Benjamin sur la valeur de l\u0027art face \u00E0 la technique est pertinente, mais vous pourriez mieux l\u0027articuler avec votre propre analyse. Les id\u00E9es autour de la subjectivit\u00E9 du beau, inspir\u00E9es de Socrate et Aristote, sont un bon point, mais m\u00E9riteraient d\u0027\u00EAtre d\u00E9velopp\u00E9es davantage pour \u00E9clairer pleinement votre position. Vous parvenez n\u00E9anmoins \u00E0 exprimer un certain esprit critique, tout en ayant encore besoin d\u0027affermir votre argumentation et d\u0027\u00E9valuer les diverses perspectives sur l\u0027art.",
        "points_forts": [
          "Position personnelle sur la n\u00E9cessit\u00E9 de l\u0027art exprim\u00E9e de mani\u00E8re claire.",
          "Mention pertinente de philosophes et de concepts comme la subjectivit\u00E9 du beau et l\u0027impact de l\u0027art sur la culture."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "D\u00E9velopper et articuler davantage les arguments pr\u00E9sent\u00E9s pour qu\u0027ils soient plus coh\u00E9rents.",
          "\u00C9valuer plus en profondeur les implications de la pens\u00E9e des philosophes cit\u00E9s et int\u00E9grer ces r\u00E9flexions dans votre argumentation."
        ]
      }
    ],
    "copie": "L\u0027art se d\u00E9fini comme une cr\u00E9ation faite par l\u0027homme lui permettant de se d\u00E9tach\u00E9 de la nature. Contrairement \u00E0 la technique, l\u0027art est destin\u00E9 \u00E0 la contemplation, il ne r\u00E9pond \u00E0 aucun besoin vital pour l\u0027homme. L\u0027art est-il un besoin permanent pour l\u0027homme?\r\n\r\nDans un premier temps nous verrons qu\u0027il est possible de vivre sans l\u0027art. Puis qu\u0027en r\u00E9alit\u00E9, elle nous entoure au quotidien, enfin nous \u00E9voquerons le fait que se besoin d\u0027art est exprim\u00E9 de mani\u00E8re involontaire.\r\n\r\nEn apparence, il est possible de vivre sans la pr\u00E9sence d\u0027oeuvre d\u0027art. Tout ce qui est n\u00E9cessaire \u00E0 l\u0027homme ne n\u00E9cessite pas de l\u0027art. On peut vivre dans un logement sans tableau ni m\u00EAme sculpture, on peut aussi manger, dormir, se d\u00E9placer sans pour autant avoir de l\u0027art. \r\nIl est possible de vivre dans d\u0027excellentes condition au milieu de la for\u00EAt isol\u00E9 du reste du monde avec l\u0027absence de tout types d\u0027oeuvre d\u0027art. \r\nDe plus selon le c\u00E9l\u00E8bre philosophe BENJAMIN, avec l\u0027arriv\u00E9 de nouvelles techniques, l\u0027art n\u0027a plus aucune valeur puisqu\u0027il est d\u00E9sormais possible de recr\u00E9er \u00E0 l\u2019identique une \u0153uvre d\u2019art et cela ind\u00E9finiment.\r\n\r\nMais en r\u00E9alit\u00E9, l\u2019art nous entoure quotidiennement de mani\u00E8re universel.\r\nGr\u00E2ce \u00E0 l\u2019art, les pays ce distingue et enrichisse leur culture. Prenons l\u2019exemple de la France, sa capital Paris \u00E0 pour symbole dominant la dame de fer, cr\u00E9\u00E9 par Gustave Eiffel, elle est consid\u00E9r\u00E9e comme une \u0153uvre d\u2019art connu mondialement. Tout comme le c\u00E9l\u00E8bre tableau de L\u00E9onard de Vinci, la Joconde pr\u00E9serv\u00E9 au mus\u00E9e du Louvre.\r\nDe plus, l\u2019art peut avoir des biens faits th\u00E9rapeutique \u00E0 travers sa beaut\u00E9 et son message, l\u2019art laisse libre \u00E0 l\u2019imagination de chacun, elle permet d\u2019apais\u00E9 le corp et l\u2019esprit.\r\n\r\nLe philosophe Socrate se demande : \u00AB qu\u0027est ce que le beau ? \u00BB. On dit souvent d\u0027une \u0153uvre qu\u0027elle est belle pourtant certaines \u0153uvres ne font pas l\u0027unanimit\u00E9. Cette d\u00E9finition du beau est quelque part propre \u00E0 chacun, certaines personnes vont exprimer un r\u00E9el plaisir face \u00E0 la contemplation d\u0027une \u0153uvre. D\u0027autres vont ne pas appr\u00E9cier l\u0027\u0153uvre et la juger diff\u00E9rente de leur go\u00FBt. Enfin certains la trouverons belle non pas pour ce qu\u0027elle exprime mais pour la valeur qu\u0027elle peut procurer.\r\nARISTOTE lui vas \u00E9mettre une distinction entre le beau et l\u0027utile. Certes une \u0153uvre peut \u00EAtre belle mais est-elle utile ? Encore une fois cela vas d\u00E9pendre de l\u0027\u0153uvre et de la perception de l\u0027homme.\r\n\r\nUn tableau, une sculpture ou encore un dessin peuvent \u00E9mettre un message et par cons\u00E9quent \u00EAtre utile \u00E0 la compr\u00E9hension.\r\nCertaines personnes peuvent trouver une utilit\u00E9 \u00E0 travers chaque \u0153uvre d\u0027art, \u00E0 l\u0027inverse d\u0027autres n\u0027\u00E9prouvent aucune utilit\u00E9.\r\nPar exemple des parents peuvent trouver utile un dessin fait par leur enfant afin de comprendre un message, \u00E0 l\u0027inverse des individus ext\u00E9rieur trouverons ce m\u00EAme dessin inutile.\r\nDe m\u00EAme pour la chirurgie esth\u00E9tique, certains consid\u00E8rent cela comme de l\u0027art mais hormis la personne concern\u00E9e, les autres n\u0027y trouverons aucune utilit\u00E9.\r\n\r\nDonc, l\u0027art est un besoin exprim\u00E9 de fa\u00E7on involontaire, sans le savoir il est omnipr\u00E9sent sois \u00E0 travers des oeuvres sign\u00E9es sois \u00E0 travers des cr\u00E9ations personnel, il suffit de sortir de chez sois, se rendre \u00E0 la boulangerie et rentr\u00E9 pour croiser des oeuvres sans m\u00EAme s\u0027en apercevoir.\r\n\r\nIl existe des dizaines de type d\u0027id\u00E9e d\u0027art diff\u00E9rents unique en son genre m\u00EAme si certains sont plus pr\u00E9sent.\r\n\r\nL\u0027art ne dispose d\u0027aucune limite, elle \u00E9volue depuis son apparition, il est difficile de fixer une d\u00E9finition qui convienne \u00E0 tous puisque chacun a sa propre perception et d\u00E9finition de l\u0027art. \r\nImaginons que du jour au lendemain, l\u0027art disparaisse de notre monde, c\u0027est \u00E0 ce moment pr\u00E9cis que l\u0027homme va se rendre compte de l\u0027importance de l\u0027art, non pas pour vivre mais pour ne pas ressentir cette sensation de vide. L\u0027art est donc un besoin \u00E9voqu\u00E9 par l\u0027inconscient de l\u0027homme.",
    "date_correction": "2025-06-23T17:18:24.4022408+02:00"
  },
  {
    "id": 25,
    "devoir_id": 3,
    "note": 11.4,
    "appreciation": "Votre dissertation aborde la question de l\u0027art avec des id\u00E9es int\u00E9ressantes, mais elle n\u00E9cessite davantage de rigueur et de pr\u00E9cision dans l\u0027argumentation. Vous avez bien reformul\u00E9 la probl\u00E9matique et tent\u00E9 d\u0027analyser les diff\u00E9rents aspects de la question, n\u00E9anmoins la structure et la coh\u00E9rence de votre texte manquent parfois de clart\u00E9. Vous \u00E9voquez des philosophes comme Benjamin et Socrate, ce qui est une bonne chose, mais vous devriez approfondir ces r\u00E9f\u00E9rences pour enrichir votre r\u00E9flexion. En travaillant sur votre r\u00E9daction, notamment en tenant compte des transitions et en corrigeant les erreurs grammaticales, vous pourriez mieux articuler vos id\u00E9es et captiver votre lecteur.",
    "points_forts": [
      "Bonne reformulation de la probl\u00E9matique pos\u00E9e.",
      "Mention de philosophes pertinents comme Benjamin et Socrate.",
      "Des exemples concrets qui pourraient enrichir la r\u00E9flexion."
    ],
    "points_ameliorer": [
      "Clarifiez et renforcez la structure de votre argumentation.",
      "D\u00E9veloppez davantage les r\u00E9f\u00E9rences philosophiques pour les int\u00E9grer pleinement dans votre discours.",
      "Travaillez sur la correction grammaticale et la fluidit\u00E9 des phrases."
    ],
    "competences": [
      {
        "nom": "Compr\u00E9hension et analyse du sujet",
        "note": 11,
        "analyse": "Votre dissertation montre une compr\u00E9hension g\u00E9n\u00E9rale du sujet \u0027Avons-nous besoin d\u0027art ?\u0027, mais il y a plusieurs lacunes dans l\u0027analyse et la formulation de la probl\u00E9matique. Vous avez bien reformul\u00E9 le sujet en posant la question \u0027l\u0027art est-il un besoin permanent pour l\u0027homme ?\u0027, ce qui est un bon point. Cependant, votre explication initiale sur ce que repr\u00E9sente l\u0027art pourrait \u00EAtre plus d\u00E9velopp\u00E9e. L\u0027id\u00E9e que l\u0027art est juste pour la contemplation et ne r\u00E9pond \u00E0 aucun besoin vital n\u0027est pas pleinement approfondie. Vous mentionnez des philosophes comme Benjamin et Socrate, ce qui montre une tentative de r\u00E9flexion critique, mais les r\u00E9f\u00E9rences auraient pu \u00EAtre mieux int\u00E9gr\u00E9es et contextualis\u00E9es dans votre argumentation. Votre plan est assez flou dans certains passages et le propos n\u00E9cessite plus de liant et de structure.",
        "points_forts": [
          "Bonne reformulation de la question pos\u00E9e permettant d\u0027aborder le sujet.",
          "Utilisation de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques, ce qui montre une tentative de r\u00E9flexion et d\u0027approfondissement."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier et approfondir la d\u00E9finition de l\u0027art au d\u00E9but de la copie.",
          "Renforcer l\u0027int\u00E9gration des r\u00E9f\u00E9rences philosophiques dans le raisonnement.",
          "Structurer davantage votre plan pour que chaque partie s\u0027encha\u00EEne logiquement et soutienne clairement la probl\u00E9matique."
        ]
      },
      {
        "nom": "\u00C9laboration d\u0027un plan structur\u00E9",
        "note": 11,
        "analyse": "Votre plan pr\u00E9sente quelques \u00E9l\u00E9ments organis\u00E9s, mais il souffre d\u0027un manque de clart\u00E9 et de rigueur dans la structure. Vous annoncez un plan dans l\u0027introduction, cependant, la formulation est vague et pourrait \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9e pour mieux guider le lecteur. Les transitions entre les diff\u00E9rentes parties ne sont pas toujours fluides, ce qui rend le fil de la pens\u00E9e parfois difficile \u00E0 suivre. Bien que vous ayez abord\u00E9 les diff\u00E9rents aspects de l\u0027art, la mani\u00E8re dont vous les articulez pourrait \u00EAtre plus logique et coh\u00E9rente, notamment en pr\u00E9f\u00E9rant une approche plus th\u00E9matique ou chronologique.",
        "points_forts": [
          "L\u0027annonce d\u0027un plan dans l\u0027introduction, bien que vague, montre une tentative de structure.",
          "Vous abordez plusieurs aspects de la question, ce qui refl\u00E8te une volont\u00E9 d\u0027explorer le sujet de mani\u00E8re vari\u00E9e."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier l\u0027annonce du plan dans l\u0027introduction pour qu\u0027elle soit plus pr\u00E9cise et informative.",
          "Am\u00E9liorer la coh\u00E9rence entre les diff\u00E9rentes parties de votre texte, en \u00E9tablissant des transitions plus solides.",
          "Choisir un type de plan (th\u00E9matique ou dialectique) et s\u0027y tenir pour donner plus de logique \u00E0 l\u0027ensemble."
        ]
      },
      {
        "nom": "R\u00E9daction de l\u0027introduction et de la conclusion",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre introduction pr\u00E9sente quelques \u00E9l\u00E9ments int\u00E9ressants, comme la d\u00E9finition de l\u0027art et la question pos\u00E9e, mais elle manque d\u0027une accroche v\u00E9ritablement engageante pour capter l\u0027attention du lecteur. Par ailleurs, la transition entre ces id\u00E9es pourrait \u00EAtre plus fluide. Dans la conclusion, vous synth\u00E9tisez votre propos et ouvrez sur une r\u00E9flexion pertinente concernant l\u0027absence de l\u0027art, mais la formulation pourrait \u00EAtre plus percutante. L\u0027id\u00E9e que l\u0027art est un besoin inconscient est int\u00E9ressante et m\u00E9rite d\u0027\u00EAtre davantage d\u00E9velopp\u00E9e.",
        "points_forts": [
          "D\u00E9finition de l\u0027art en introduction",
          "Ouverture sur la r\u00E9flexion de l\u0027importance de l\u0027art en conclusion"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Rendre l\u0027accroche plus originale et engageante",
          "Fluidifier la transition entre les \u00E9tapes de l\u0027introduction",
          "Formuler la conclusion de mani\u00E8re plus percutante"
        ]
      },
      {
        "nom": "D\u00E9veloppement de l\u0027argumentation",
        "note": 11,
        "analyse": "Votre dissertation traite d\u0027une question complexe et pertinente, et vous parvenez \u00E0 pr\u00E9senter plusieurs aspects du sujet. Vous commencez bien en montrant qu\u0027il est possible de vivre sans art, avec un exemple de vie isol\u00E9e en pleine nature. Cependant, l\u0027argumentation manque de rigueur et de structure. Les transitions entre les parties ne sont pas toujours claires, ce qui complique la compr\u00E9hension de votre raisonnement. Par ailleurs, vous utilisez des r\u00E9f\u00E9rences philosophiques, ce qui est louable, mais il aurait \u00E9t\u00E9 pr\u00E9f\u00E9rable d\u0027expliquer ces r\u00E9f\u00E9rences et de les int\u00E9grer plus efficacement dans votre argumentation. Par exemple, votre mention de Benjamin aurait gagn\u00E9 \u00E0 \u00EAtre approfondie pour bien relier ses id\u00E9es \u00E0 votre th\u00E8se.",
        "points_forts": [
          "Questionnement pertinent sur le besoin d\u0027art",
          "Utilisation de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifiez les transitions entre les paragraphes",
          "Approfondissez l\u0027explication des r\u00E9f\u00E9rences cit\u00E9es",
          "Structurez mieux les arguments pour \u00E9viter des r\u00E9p\u00E9titions et confusions"
        ]
      },
      {
        "nom": "Ma\u00EEtrise de la langue fran\u00E7aise",
        "note": 11,
        "analyse": "Votre r\u00E9daction montre une tentative de structurer votre pens\u00E9e autour du th\u00E8me de l\u0027art, ce qui est positif. Cependant, plusieurs erreurs grammaticales et syntaxiques viennent perturber la fluidit\u00E9 de votre texte. Par exemple, \u0027se d\u00E9tach\u00E9\u0027 devrait \u00EAtre \u0027se d\u00E9tacher\u0027 et \u0027arriv\u00E9\u0027 devrait \u00EAtre \u0027arriv\u00E9e\u0027. De plus, l\u0027utilisation du terme \u0027elle\u0027 pour d\u00E9signer l\u0027art est incorrecte ; vous auriez d\u00FB maintenir la coh\u00E9rence en utilisant le masculin. Les phrases sont parfois longues et pourraient \u00EAtre clarifi\u00E9es. Bien que vous ayez utilis\u00E9 un vocabulaire int\u00E9ressant et des r\u00E9f\u00E9rences philosophiques, le manque de pr\u00E9cision et de ma\u00EEtrise de la langue nuisent \u00E0 l\u0027expression de vos id\u00E9es.",
        "points_forts": [
          "Bonne structuration des id\u00E9es",
          "Usage pertinent de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Am\u00E9liorer la grammaire et l\u0027orthographe",
          "Rendre la syntaxe plus fluide en \u00E9vitant les phrases trop longues"
        ]
      },
      {
        "nom": "Coh\u00E9rence et coh\u00E9sion textuelle",
        "note": 11,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente une certaine coh\u00E9rence, mais elle souffre de probl\u00E8mes de structure et d\u0027organisation. Bien que chaque partie aborde des aspects diff\u00E9rents de la probl\u00E9matique \u0027Avons-nous besoin d\u0027art ?\u0027, la transition entre elles manque parfois de fluidit\u00E9. Par exemple, la transition entre le premier et le deuxi\u00E8me paragraphe est un peu abrupte. De plus, l\u0027utilisation des connecteurs logiques reste assez limit\u00E9e, ce qui nuit \u00E0 la clart\u00E9 de l\u0027ensemble. Vous avez tent\u00E9 de poser une probl\u00E9matique claire, par exemple en vous interrogeant sur la perception du beau selon Socrate et Aristote, mais certains passages deviennent confus et se perdent dans des digressions. En outre, la phrase de conclusion aurait pu renforcer l\u0027argumentation en liant toutes les id\u00E9es pr\u00E9sent\u00E9es.",
        "points_forts": [
          "Pr\u00E9sente des id\u00E9es pertinentes et vari\u00E9es sur la valeur de l\u0027art.",
          "Inclusion de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques qui enrichissent le propos."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Am\u00E9liorer la structure des paragraphes pour une meilleure fluidit\u00E9.",
          "Utiliser davantage de connecteurs logiques pour clarifier les transitions.",
          "\u00C9viter les digressions pour rester concentr\u00E9 sur la probl\u00E9matique."
        ]
      },
      {
        "nom": "Esprit critique et r\u00E9flexion personnelle",
        "note": 11,
        "analyse": "Votre dissertation aborde la question de la n\u00E9cessit\u00E9 de l\u0027art avec un certain nombre d\u0027arguments int\u00E9ressants. Vous d\u00E9butez avec l\u0027id\u00E9e que l\u0027on peut vivre sans art, en citant des exemples concrets tels que vivre isol\u00E9 dans la nature, ce qui pose une question int\u00E9ressante sur la d\u00E9finition m\u00EAme de l\u0027art et de ses implications. Cependant, l\u0027argument de Walter Benjamin sur la valeur de l\u0027art \u00E0 l\u0027\u00E8re des reproductions techniques aurait d\u00FB \u00EAtre davantage d\u00E9velopp\u00E9 pour vraiment approfondir votre r\u00E9flexion. Au fil de votre dissertation, vous tentez d\u0027illustrer comment l\u0027art est omnipr\u00E9sent et affecte notre quotidien, mais certaines transitions entre les id\u00E9es manquent de clart\u00E9. De plus, l\u0027expression de vos pens\u00E9es aurait b\u00E9n\u00E9fici\u00E9 d\u0027une meilleure structuration pour renforcer la coh\u00E9rence de votre argumentation. La conclusion est originale, car elle invite \u00E0 r\u00E9fl\u00E9chir \u00E0 l\u0027absence d\u0027art et \u00E0 la sensation de vide qui pourrait en r\u00E9sulter, cependant, l\u0027id\u00E9e n\u0027est pas totalement argument\u00E9e et reste superficielle. En somme, bien que vous ayez des id\u00E9es pertinentes, elles manquent de profondeur et d\u0027exemples concrets dans leur d\u00E9veloppement.",
        "points_forts": [
          "Bonne introduction qui pose la probl\u00E9matique et attire l\u0027attention.",
          "Exemples d\u0027\u0153uvres c\u00E9l\u00E8bres comme la Torre Eiffel et la Joconde, qui illustrent le lien entre art et culture."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Mieux structurer vos arguments pour une meilleure clart\u00E9.",
          "D\u00E9velopper davantage certains points, particuli\u00E8rement l\u0027argument de Benjamin et l\u0027importance subjective de l\u0027art.",
          "Veillez \u00E0 corriger les fautes d\u0027orthographe et de grammaire afin de renforcer la qualit\u00E9 de la langue."
        ]
      }
    ],
    "copie": "L\u0027art se d\u00E9fini comme une cr\u00E9ation faite par l\u0027homme lui permettant de se d\u00E9tach\u00E9 de la nature. Contrairement \u00E0 la technique, l\u0027art est destin\u00E9 \u00E0 la contemplation, il ne r\u00E9pond \u00E0 aucun besoin vital pour l\u0027homme. L\u0027art est-il un besoin permanent pour l\u0027homme?\r\n\r\nDans un premier temps nous verrons qu\u0027il est possible de vivre sans l\u0027art. Puis qu\u0027en r\u00E9alit\u00E9, elle nous entoure au quotidien, enfin nous \u00E9voquerons le fait que se besoin d\u0027art est exprim\u00E9 de mani\u00E8re involontaire.\r\n\r\nEn apparence, il est possible de vivre sans la pr\u00E9sence d\u0027oeuvre d\u0027art. Tout ce qui est n\u00E9cessaire \u00E0 l\u0027homme ne n\u00E9cessite pas de l\u0027art. On peut vivre dans un logement sans tableau ni m\u00EAme sculpture, on peut aussi manger, dormir, se d\u00E9placer sans pour autant avoir de l\u0027art. \r\nIl est possible de vivre dans d\u0027excellentes condition au milieu de la for\u00EAt isol\u00E9 du reste du monde avec l\u0027absence de tout types d\u0027oeuvre d\u0027art. \r\nDe plus selon le c\u00E9l\u00E8bre philosophe BENJAMIN, avec l\u0027arriv\u00E9 de nouvelles techniques, l\u0027art n\u0027a plus aucune valeur puisqu\u0027il est d\u00E9sormais possible de recr\u00E9er \u00E0 l\u2019identique une \u0153uvre d\u2019art et cela ind\u00E9finiment.\r\n\r\nMais en r\u00E9alit\u00E9, l\u2019art nous entoure quotidiennement de mani\u00E8re universel.\r\nGr\u00E2ce \u00E0 l\u2019art, les pays ce distingue et enrichisse leur culture. Prenons l\u2019exemple de la France, sa capital Paris \u00E0 pour symbole dominant la dame de fer, cr\u00E9\u00E9 par Gustave Eiffel, elle est consid\u00E9r\u00E9e comme une \u0153uvre d\u2019art connu mondialement. Tout comme le c\u00E9l\u00E8bre tableau de L\u00E9onard de Vinci, la Joconde pr\u00E9serv\u00E9 au mus\u00E9e du Louvre.\r\nDe plus, l\u2019art peut avoir des biens faits th\u00E9rapeutique \u00E0 travers sa beaut\u00E9 et son message, l\u2019art laisse libre \u00E0 l\u2019imagination de chacun, elle permet d\u2019apais\u00E9 le corp et l\u2019esprit.\r\n\r\nLe philosophe Socrate se demande : \u00AB qu\u0027est ce que le beau ? \u00BB. On dit souvent d\u0027une \u0153uvre qu\u0027elle est belle pourtant certaines \u0153uvres ne font pas l\u0027unanimit\u00E9. Cette d\u00E9finition du beau est quelque part propre \u00E0 chacun, certaines personnes vont exprimer un r\u00E9el plaisir face \u00E0 la contemplation d\u0027une \u0153uvre. D\u0027autres vont ne pas appr\u00E9cier l\u0027\u0153uvre et la juger diff\u00E9rente de leur go\u00FBt. Enfin certains la trouverons belle non pas pour ce qu\u0027elle exprime mais pour la valeur qu\u0027elle peut procurer.\r\nARISTOTE lui vas \u00E9mettre une distinction entre le beau et l\u0027utile. Certes une \u0153uvre peut \u00EAtre belle mais est-elle utile ? Encore une fois cela vas d\u00E9pendre de l\u0027\u0153uvre et de la perception de l\u0027homme.\r\n\r\nUn tableau, une sculpture ou encore un dessin peuvent \u00E9mettre un message et par cons\u00E9quent \u00EAtre utile \u00E0 la compr\u00E9hension.\r\nCertaines personnes peuvent trouver une utilit\u00E9 \u00E0 travers chaque \u0153uvre d\u0027art, \u00E0 l\u0027inverse d\u0027autres n\u0027\u00E9prouvent aucune utilit\u00E9.\r\nPar exemple des parents peuvent trouver utile un dessin fait par leur enfant afin de comprendre un message, \u00E0 l\u0027inverse des individus ext\u00E9rieur trouverons ce m\u00EAme dessin inutile.\r\nDe m\u00EAme pour la chirurgie esth\u00E9tique, certains consid\u00E8rent cela comme de l\u0027art mais hormis la personne concern\u00E9e, les autres n\u0027y trouverons aucune utilit\u00E9.\r\n\r\nDonc, l\u0027art est un besoin exprim\u00E9 de fa\u00E7on involontaire, sans le savoir il est omnipr\u00E9sent sois \u00E0 travers des oeuvres sign\u00E9es sois \u00E0 travers des cr\u00E9ations personnel, il suffit de sortir de chez sois, se rendre \u00E0 la boulangerie et rentr\u00E9 pour croiser des oeuvres sans m\u00EAme s\u0027en apercevoir.\r\n\r\nIl existe des dizaines de type d\u0027id\u00E9e d\u0027art diff\u00E9rents unique en son genre m\u00EAme si certains sont plus pr\u00E9sent.\r\n\r\nL\u0027art ne dispose d\u0027aucune limite, elle \u00E9volue depuis son apparition, il est difficile de fixer une d\u00E9finition qui convienne \u00E0 tous puisque chacun a sa propre perception et d\u00E9finition de l\u0027art. \r\nImaginons que du jour au lendemain, l\u0027art disparaisse de notre monde, c\u0027est \u00E0 ce moment pr\u00E9cis que l\u0027homme va se rendre compte de l\u0027importance de l\u0027art, non pas pour vivre mais pour ne pas ressentir cette sensation de vide. L\u0027art est donc un besoin \u00E9voqu\u00E9 par l\u0027inconscient de l\u0027homme.",
    "date_correction": "2025-06-23T17:25:41.0020462+02:00"
  },
  {
    "id": 26,
    "devoir_id": 2,
    "note": 16.6,
    "appreciation": "Votre dissertation aborde la question de la libert\u00E9 avec honn\u00EAtet\u00E9 et un certain niveau de r\u00E9flexion philosophique. Vous tentez de nuancer la d\u00E9finition de la libert\u00E9 en int\u00E9grant de multiples perspectives, ce qui est louable. Cependant, certaines formulations manquent de clart\u00E9 et la structure pourrait \u00EAtre mieux articul\u00E9e. Vous avez mobilis\u00E9 des r\u00E9f\u00E9rences int\u00E9ressantes, mais il serait b\u00E9n\u00E9fique de les expliciter davantage et de renforcer les liens entre vos arguments. Votre conclusion est assez claire, mais pourrait gagner en ouverture sur des perspectives plus larges. Pensez \u00E0 travailler sur la fluidit\u00E9 de vos transitions et sur la pr\u00E9cision des formulations pour rendre vos id\u00E9es encore plus percutantes.",
    "points_forts": [
      "Introduction int\u00E9ressante avec des exemples historiques pertinents.",
      "Mobilisation de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques vari\u00E9es, ce qui enrichit votre argumentation.",
      "D\u00E9veloppement d\u0027une r\u00E9flexion sur les nuances de la libert\u00E9, ce qui est un point essentiel du sujet."
    ],
    "points_ameliorer": [
      "Pr\u00E9ciser et d\u00E9velopper davantage votre probl\u00E9matique pour mieux en explorer les enjeux.",
      "Am\u00E9liorer la fluidit\u00E9 et la clart\u00E9 de votre r\u00E9daction, notamment dans les transitions entre les id\u00E9es.",
      "Travailler sur la grammaire et l\u0027orthographe pour assurer une lecture plus agr\u00E9able et sans ambigu\u00EFt\u00E9."
    ],
    "competences": [
      {
        "nom": "Compr\u00E9hension et analyse du sujet",
        "note": 12,
        "analyse": "Vous avez montr\u00E9 une bonne capacit\u00E9 \u00E0 identifier les termes cl\u00E9s de la question de la libert\u00E9, en soulignant les diff\u00E9rents aspects et en vous interrogeant sur ses limites. Vous avez reformul\u00E9 le sujet en expliquant ce qu\u0027est r\u00E9ellement la libert\u00E9 et avez introduit une probl\u00E9matique pertinente : dans quelles circonstances la libert\u00E9 peut-elle \u00EAtre nuanc\u00E9e ? Toutefois, bien que votre plan soit clair et structur\u00E9, votre probl\u00E9matique pourrait \u00EAtre un peu plus d\u00E9velopp\u00E9e pour exprimer pleinement la tension entre libert\u00E9 et contrainte. Vous avez \u00E9galement utilis\u00E9 des r\u00E9f\u00E9rences philosophiques int\u00E9ressantes comme celles de Bakounine et Kant, mais il serait b\u00E9n\u00E9fique d\u0027expliciter davantage leur rapport avec la question pos\u00E9e.",
        "points_forts": [
          "Identification claire des notions de libert\u00E9 et de contrainte",
          "Utilisation de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques pertinentes",
          "Structure de la r\u00E9flexion bien d\u00E9finie"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "D\u00E9velopper davantage la probl\u00E9matique pour qu\u0027elle refl\u00E8te toute la complexit\u00E9 du sujet",
          "Clarifier certaines id\u00E9es, en particulier celles li\u00E9es aux exemples et \u00E0 leur lien avec la libert\u00E9",
          "Travailler sur la reformulation de certaines d\u00E9finitions pour plus de clart\u00E9."
        ]
      },
      {
        "nom": "\u00C9laboration d\u0027un plan structur\u00E9",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre plan est globalement structur\u00E9, bien que quelques \u00E9l\u00E9ments m\u00E9ritent d\u0027\u00EAtre clarifi\u00E9s. Vous avez introduit une probl\u00E9matique pertinente et annonc\u00E9 un plan en trois parties. Cependant, la transition entre les diff\u00E9rentes parties pourrait \u00EAtre mieux articul\u00E9e. Par exemple, la connexion entre la premi\u00E8re partie et la seconde n\u0027est pas enti\u00E8rement fluide. Les r\u00E9f\u00E9rences \u00E0 des penseurs comme Bakounine, Rabelais et \u00C9pict\u00E8te enrichissent votre argumentation, mais il aurait \u00E9t\u00E9 b\u00E9n\u00E9fique de pr\u00E9ciser davantage comment chaque partie du plan se relie \u00E0 la question de la libert\u00E9. En termes d\u0027organisation, bien que vous abordiez des points vari\u00E9s sur la libert\u00E9, il est parfois difficile de suivre le fil conducteur de votre argumentation en raison de formulations un peu confuses.",
        "points_forts": [
          "Introduction claire avec une bonne probl\u00E9matique formul\u00E9e.",
          "Utilisation de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques pertinentes pour soutenir les arguments."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Am\u00E9liorer la fluidit\u00E9 des transitions entre les parties pour renforcer la coh\u00E9rence du plan.",
          "Clarifier certaines formations d\u0027arguments pour \u00E9viter les confusions dans la lecture."
        ]
      },
      {
        "nom": "R\u00E9daction de l\u0027introduction et de la conclusion",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre introduction pr\u00E9sente un certain nombre d\u0027\u00E9l\u00E9ments positifs, notamment une accroche sur la lutte pour les libert\u00E9s qui capte l\u0027attention. Toutefois, elle pourrait \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9e par une formulation plus claire de la probl\u00E9matique. Vous mentionnez ensuite votre plan, ce qui est une bonne pratique, mais la transition entre les id\u00E9es pourrait \u00EAtre plus fluide. La conclusion r\u00E9sume bien vos id\u00E9es, mais elle manque d\u0027une ouverture qui donnerait une r\u00E9elle perspective sur la question. Une telle ouverture permettrait d\u0027orienter la r\u00E9flexion vers d\u0027autres dimensions du sujet.",
        "points_forts": [
          "Accroche pertinente sur la lutte pour les libert\u00E9s.",
          "Pr\u00E9sentation claire de la probl\u00E9matique et du plan."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier la probl\u00E9matique en d\u00E9but d\u0027introduction.",
          "Renforcer la fluidit\u00E9 des transitions et l\u0027ouverture en conclusion."
        ]
      },
      {
        "nom": "D\u00E9veloppement de l\u0027argumentation",
        "note": 13,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente un d\u00E9veloppement argumentatif structur\u00E9 et pertinent. Vous avez su introduire des id\u00E9es philosophiques majeures et des auteurs reconnus, comme Bakounine, Rabelais, et Kant, ce qui enrichit votre argumentation. Toutefois, certains passages manquent de clart\u00E9 et les transitions entre les id\u00E9es pourraient \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9es. Par exemple, le lien entre les points de vue des philosophes et vos propres r\u00E9flexions m\u00E9rite d\u0027\u00EAtre explicit\u00E9e pour renforcer vos arguments. De plus, l\u0027utilisation d\u0027exemples, bien que pr\u00E9sente, gagnerait \u00E0 \u00EAtre plus vari\u00E9e pour illustrer vos propos de mani\u00E8re plus convaincante.",
        "points_forts": [
          "Structure g\u00E9n\u00E9rale de la dissertation claire",
          "Int\u00E9gration de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques pertinentes"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clart\u00E9 des transitions entre les id\u00E9es",
          "Vari\u00E9t\u00E9 des exemples pour illustrer les arguments"
        ]
      },
      {
        "nom": "Ma\u00EEtrise de la langue fran\u00E7aise",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre dissertation montre une bonne compr\u00E9hension de la probl\u00E9matique de la libert\u00E9, vous soulignez les nuances dans votre r\u00E9flexion. Cependant, plusieurs fautes d\u0027orthographe et de grammaire ont rendu la lecture parfois difficile. Par exemple, l\u0027expression \u0022nous nous battons pour nos libert\u00E9s\u0022 est correcte, mais d\u0027autres formulations manquent de clart\u00E9. De plus, vous avez utilis\u00E9 des termes philosophiques appropri\u00E9s comme \u0027libert\u00E9 absolue\u0027, \u0027\u00E9tat de nature\u0027 et \u0027choix\u0027, mais il y a des erreurs dans l\u0027accord des participes pass\u00E9s et dans la syntaxe de certaines phrases, comme dans \u0022me permet donc pas d\u0027\u00EAtre libre en toutes circonstances\u0022 o\u00F9 un \u00E9l\u00E9ment est omis. La fluidit\u00E9 aurait \u00E9galement gagn\u00E9 \u00E0 \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9e par des transitions plus marqu\u00E9es entre les id\u00E9es. Enfin, malgr\u00E9 ces imperfections, votre vocabulaire est ad\u00E9quat et vous parvenez \u00E0 exprimer des id\u00E9es solides.",
        "points_forts": [
          "Bonne compr\u00E9hension de la probl\u00E9matique et des concepts philosophiques.",
          "Argumentation structur\u00E9e avec une introduction claire et une conclusion pertinente."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Corriger les fautes d\u0027orthographe et les erreurs grammaticales dans le texte.",
          "Am\u00E9liorer la fluidit\u00E9 des phrases et des transitions entre les id\u00E9es."
        ]
      },
      {
        "nom": "Coh\u00E9rence et coh\u00E9sion textuelle",
        "note": 13,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente une certaine coh\u00E9rence et coh\u00E9sion textuelle, avec une structure relativement claire. Vous introduisez votre sujet avec une probl\u00E9matique pertinente et liez les diff\u00E9rentes parties de mani\u00E8re logique. Cependant, l\u0027utilisation des connecteurs logiques pourrait \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9e; \u00E0 plusieurs moments, les transitions entre les id\u00E9es manquent de fluidit\u00E9. Par exemple, des formules comme \u0027Ensuite, pla\u00E7ons nous du point de vue o\u00F9\u0027 et \u0027De plus, quand bien m\u00EAme...\u0027 pourraient \u00EAtre reformul\u00E9es pour mieux marquer l\u0027encha\u00EEnement des id\u00E9es. De plus, il serait b\u00E9n\u00E9fique d\u0027ajouter des \u00E9l\u00E9ments connecteurs pour articuler les r\u00E9flexions autour de votre probl\u00E9matique de mani\u00E8re plus explicite.",
        "points_forts": [
          "Introduction claire avec une probl\u00E9matique bien \u00E9nonc\u00E9e",
          "D\u00E9veloppement des arguments avec des r\u00E9f\u00E9rences philosophiques pertinentes",
          "Conclusion synth\u00E9tique qui reprend les id\u00E9es essentielles"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Utilisation des connecteurs logiques pour assurer une transition plus fluide entre les id\u00E9es",
          "Clarification de la coh\u00E9rence entre les diff\u00E9rentes parties du d\u00E9veloppement",
          "Veiller \u00E0 ce que chaque partie du texte contribue directement \u00E0 la probl\u00E9matique pos\u00E9e au d\u00E9but"
        ]
      },
      {
        "nom": "Esprit critique et r\u00E9flexion personnelle",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente une r\u00E9flexion int\u00E9ressante sur la libert\u00E9, articul\u00E9e autour de diff\u00E9rents points de vue philosophiques. Vous introduisez bien le sujet en mentionnant des luttes historiques pour la libert\u00E9 et en d\u00E9finissant le concept. Vous faites r\u00E9f\u00E9rence \u00E0 plusieurs penseurs, tels que Bakounine, Rabelais, Hannah Arendt et \u00C9pict\u00E8te, ce qui montre une certaine richesse argumentative. Cependant, votre prise de position concernant les nuances de la libert\u00E9 reste parfois floue, notamment dans la transition entre les id\u00E9es. Bien que vous montrez une ouverture vers la r\u00E9flexion personnelle, certaines r\u00E9flexions m\u00E9riteraient d\u0027\u00EAtre approfondies pour gagner en clart\u00E9 et en pertinence. Par exemple, votre argument sur la libert\u00E9 d\u0027interpr\u00E9tation avec \u00C9pict\u00E8te pourrait \u00EAtre mieux d\u00E9velopp\u00E9 pour renforcer votre conclusion.\n\nEn somme, votre dissertation est logique et structur\u00E9e, mais elle gagnerait \u00E0 \u00EAtre plus coh\u00E9rente dans l\u0027exposition de vos id\u00E9es et \u00E0 d\u00E9velopper davantage l\u0027aspect critique de vos r\u00E9flexions.",
        "points_forts": [
          "Bonne introduction au sujet et d\u00E9finition claire de la libert\u00E9",
          "R\u00E9f\u00E9rences \u00E0 plusieurs penseurs, montrant une certaine diversit\u00E9 de perspectives"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier les transitions entre les id\u00E9es pour une meilleure coh\u00E9rence",
          "Approfondir certains arguments, notamment ceux portant sur la libert\u00E9 d\u0027interpr\u00E9tation et ses implications"
        ]
      }
    ],
    "copie": "Depuis des ann\u00E9es, nous, hommes et femmes, nous nous battons pour nos libert\u00E9s. On s\u0027est battu pour l\u0027abolition de l\u0027esclavage, ainsi que pour le droit \u00E0 l\u0027avortement, qui sont des libert\u00E9s que nous avons r\u00E9clam\u00E9. Mais qu\u0027est ce que r\u00E9ellement la libert\u00E9 ? Quelles sont ses limites ? La libert\u00E9 est l\u0027action de pouvoir agir et penser sans contraintes, ni obligations. Mais dans quelles circonstances nous pouvons \u00EAtre libre ou ne pas l\u0027\u00EAtre ? Dans l\u0027optique d\u0027apporter des pistes de r\u00E9flexions \u00E0 ce sujet, nous allons nous demander, dans quels circonstances notre libert\u00E9 peut-elle \u00EAtre nuanc\u00E9e ? En premier lieu, nous verrons que nous ne sommes pas r\u00E9ellement libre en toutes circonstances. Ensuite, on verra que malgr\u00E9 ses contraintes nous avons une certaine libert\u00E9. Et enfin nous nous demanderons si il est bon d\u0027\u00EAtre totalement libre?\r\n\r\nTout d\u0027abord, nous pouvons partir d\u0027un point de vue o\u00F9 la libert\u00E9 serait totalement absolue. Soit nous sommes libres, soit nous ne le sommes pas, il n\u0027y aurait aucune nuance possible. Ce point de vue est celui de Bakounine. D\u0027apr\u00E8s lui, la libert\u00E9 pour \u00EAtre consid\u00E9r\u00E9e comme telle, doit \u00EAtre absolue. C\u0027est \u00E0 dire aucune modification ou contrainte possible. Prenons l\u0027exemple d\u0027un esclave au temps des colonies. Pouvait-il \u00EAtre partiellement libre? Non, c\u0027est soit il \u00E9tait libre, dans ce cas son ma\u00EEtre n\u0027avait plus aucune autorit\u00E9 ni pouvoir sur lui, soit il ne l\u0027\u00E9tait pas. Dans ce cas l\u00E0, il n\u0027y a donc pas de libert\u00E9 pr\u00E9sente qu\u0027importe les circonstances.\r\n\r\nEnsuite, pla\u00E7ons nous du point de vue o\u00F9 la libert\u00E9 peut \u00EAtre nuanc\u00E9e. Dans ce cas nous aurions une libert\u00E9, mais pas dans toutes les circonstances. Prenons le point de vue de Rabelais, dans Gargantua. Pour lui, nous les humains sommes des \u00EAtres naturellement bon, qui seraient capable de vivre sans loi ni r\u00E8gles. Les lois et les contraintes d\u0027un \u00E9tat civil serait une restriction de nos libert\u00E9s, car ce sont des contraintes, dont on aurait pas besoin. D\u0027apr\u00E8s lui, nous sommes quand m\u00EAme libre, mais dans la vie quotidienne en soci\u00E9t\u00E9, notre libert\u00E9 est contrainte \u00E0 des limites. Maintenant, amenons le cas du travail, sommes nous libre en toutes circonstances au travail ? Non, ici aussi notre libert\u00E9 est contrainte dans le travail. D\u0027apr\u00E8s Hannah Arenth, l\u0027\u00E9volution et le d\u00E9veloppement de la technique ne nous lib\u00E8re pas du travail. Elle prend comme exemple l\u0027adaptation qu\u0027a du faire l\u0027humain dans l\u0027\u00E9volution de l\u0027outil \u00E0 la machine. L\u0027outil est un objet technique qui n\u00E9cessite obligatoirement l\u0027aide de l\u0027homme, car sans lui il est inutile. Il d\u00E9pend de lui. Tandis que la machine, elle, n\u00E9cessite que tr\u00E8s peu son intervention. L\u0027outil doit s\u0027adapter \u00E0 l\u0027homme, alors que l\u0027homme doit s\u0027adapter \u00E0 la machine. Le fait de devoir se contraindre \u00E0 s\u0027adapter \u00E0 un objet technique dans le cas du travail me permet donc pas d\u0027\u00EAtre libre en toutes circonstances.\r\n\r\nLa libert\u00E9 absolue, et la contrainte des lois et l\u0027\u00E9volution technologique nous d\u00E9montre donc les limites de la libert\u00E9 dans certaines circonstances. Malgr\u00E9 tout, il existe quand m\u00EAme une libert\u00E9 imprescriptible, haut de la de tous sa.\r\n\r\nDe plus, quand bien m\u00EAme certaines restrictions existent, la libert\u00E9 peut rester la m\u00EAme en toute circonstance. On retrouve en premier lieu la libert\u00E9 d\u0027interpr\u00E9tation et de choix. D\u0027apr\u00E8s \u00C9pict\u00E8te, tous ce qui arrive d\u00E9pend du destin, c\u0027est-\u00E0-dire que tout est pr\u00E9vu au pr\u00E9alable, on appelle cette pens\u00E9e le sto\u00EFcisme. Cependant m\u00EAme si tout est pr\u00E9vu, d\u0027apr\u00E8s lui nous sommes libres d\u0027interpr\u00E9ter les choses. On prend l\u0027exemple d\u0027un prisonnier, qui a \u00E9t\u00E9 incarc\u00E9r\u00E9 pour pratiques ill\u00E9gales. Malgr\u00E9 son destin qui a \u00E9t\u00E9 de se faire arr\u00EAter, il reste libre d\u0027interpr\u00E9ter ce qu\u0027il lui arrive. Il peut voir cela comme une punition et s\u0027abattre sur son sort, ou bien il peut interpr\u00E9ter cela comme une occasion de changer et de devenir meilleur. Pour \u00C9picure, tout est une question d\u0027interpr\u00E9tation. De m\u00EAme pour Sartre. D\u0027apr\u00E8s lui, les hommes sont libres de leurs d\u00E9sirs. Il dit : \u0022les hommes sont conscients de leurs d\u00E9sirs, mais ignorants des causes qui les d\u00E9terminent\u0022. Pour lui, on a toujours le choix, parmi ce que l\u0027on a pas choisi. Prenons pour exemple un homme europ\u00E9en, il d\u00E9sire s\u0027acheter une nouvelle voiture. Il veut une Skoda rouge, sachant qu\u0027il a le choix avec d\u0027autres marques de voitures. Mais d\u00E9sire celle-l\u00E0. Notre homme vient de choisir, mais il ne sait pas r\u00E9ellement pourquoi celle-l\u00E0. Il a des go\u00FBts et des pr\u00E9f\u00E9rences certes, mais il ignore qu\u0027ils peuvent \u00EAtre d\u00E9termin\u00E9s par ses origines, sa culture ou bien m\u00EAme sa famille, qui sont des choses qu\u0027il n\u0027a pas choisi. Il est donc libre de choisir sans contraintes r\u00E9elles qui le restreignent. D\u0027apr\u00E8s lui, nous sommes donc libre d\u0027interpr\u00E9ter et de choisir en toutes circonstances. De plus, nous sommes \u00E9galement libres gr\u00E2ce \u00E0 la connaissance et la culture. Prenons Descartes, pour lui la libert\u00E9 se traduit par la connaissance. Plus tu as de savoir et de culture, plus tu seras libre gr\u00E2ce \u00E0 la raison, qui est la capacit\u00E9 de raisonner moralement. Prenons deux individus, l\u0027un est dot\u00E9 d\u0027un grand savoir, tandis que l\u0027autre d\u00E9tient des connaissances pauvres. Lorsqu\u0027un choix se pr\u00E9sente face \u00E0 nos deux individus, leur libert\u00E9 de d\u00E9cision sera diff\u00E9rente en fonction de leur richesse culture. Celui qui est cultiv\u00E9 aura plus de connaissance et donc possibilit\u00E9 pour appuyer son choix. Alors que l\u0027autre prendra une d\u00E9cision moins r\u00E9fl\u00E9chie en ignorant les options que l\u0027autre connaissaient. Le savoir permet donc une plus grande libert\u00E9, peut importe les circonstances.\r\n\r\nNous venons de voir qu\u0027une libert\u00E9 en toutes circonstances \u00E9tait possible. Mais on peut se demander si \u00EAtre totalement libre est r\u00E9ellement bon?\r\n\r\nSi l\u0027on reprenait l\u0027exemple de Bakounine o\u00F9 le seul moyen d\u0027\u00EAtre libre, serait l\u0027absolue. Un monde o\u00F9 il n\u0027y aurait aucune contrainte et aucune lois. Et bien pour Kant, dans la m\u00E9taphysique des m\u0153urs, il appelle \u00E7a l\u0027\u00E9tat de nature. Un \u00E9tat o\u00F9 la libert\u00E9 de chacun n\u0027aurait aucune limite. D\u0027apr\u00E8s lui, cet \u00E9tat de nature serait un r\u00E9el chaos. Car contrairement \u00E0 ce que l\u0027on pourrait penser, une libert\u00E9 absolue n\u0027est pas r\u00E9ellement possible. Par exemple, deux individus ont une libert\u00E9 d\u00E9nu\u00E9e de contraintes. Et bien la libert\u00E9 d\u0027un risque d\u0027empi\u00E9ter sur la libert\u00E9 de l\u0027autre.\r\nSi l\u0027un d\u00E9cider de construire un b\u00E2timent, l\u00E0 o\u00F9 l\u0027autre voulait un parc. La libert\u00E9 d\u0027un a contraint l\u0027autre, donc il n\u0027a pas une totale libert\u00E9. C\u0027est pour cela que Kant d\u00E9crit l\u0027\u00E9tat de nature comme illusoire et irr\u00E9el. Tandis que l\u0027\u00E9tat civil, lui est contraint par des lois mais il est r\u00E9el et protecteur car ses lois permettent une libert\u00E9 qui ne peut \u00EAtre empi\u00E9ter par autrui. D\u0027apr\u00E8s lui, il est donc pr\u00E9f\u00E9rable de vivre dans un \u00E9tat civil.\r\nDe plus, Platon rejoint sa pens\u00E9e. D\u0027apr\u00E8s lui il est n\u00E9cessaire d\u0027avoir des contraintes sinon les individus seraient dict\u00E9s par leurs et seraient pousser \u00E0 faire des choses potentiellement immoral. Il dit aussi qu\u0027il est important d\u0027instaurer des sanctions, sinon les contraintes seraient totalement transgress\u00E9es. D\u0027apr\u00E8s Kant et Platon, il n\u0027est pas r\u00E9ellement bon d\u0027\u00EAtre libre en toute circonstances, les contraintes limitant notre libert\u00E9 sont parfois n\u00E9cessaires.\r\n\r\nEn conclusion, nous ne sommes pas libres en toutes circonstances, car dans certains environnement des contraintes et des limites nous sont appliqu\u00E9es. Cependant malgr\u00E9 tous nos sommes libres de choisir, d\u0027interpr\u00E9ter et de s\u0027\u00E9lever intellectuellement dans tous les cas. Enfin, si l\u0027on esp\u00E9rait \u00EAtre totalement libre en toutes circonstances, ce ne serait pas bon, car ce serait chaotique et anarchique, ce qui restreindrait encore plus notre libert\u00E9.",
    "date_correction": "2025-06-23T18:12:37.9255236+02:00"
  },
  {
    "id": 27,
    "devoir_id": 1,
    "note": 10.7,
    "appreciation": "Votre dissertation aborde des questions int\u00E9ressantes autour de l\u0027art et de son importance dans la vie humaine. Toutefois, il est imp\u00E9ratif de souligner que vous avez d\u00E9velopp\u00E9 un sujet qui ne correspond pas \u00E0 la question centrale sur la libert\u00E9. Cette confusion initie un ph\u00E9nom\u00E8ne de d\u00E9viation de votre propos qui nuit \u00E0 la compr\u00E9hension g\u00E9n\u00E9rale. La structure de votre texte pourrait \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9e pour offrir un cheminement plus fluide et logique de vos id\u00E9es. Il est \u00E9galement important de formuler une probl\u00E9matique qui soit en ad\u00E9quation avec le sujet. Votre langage pr\u00E9sente des imperfections qui entravent parfois la clart\u00E9 de votre pens\u00E9e. Vous avez montr\u00E9 des r\u00E9flexions personnelles pertinentes, mais il aurait fallu les \u00E9laborer davantage pour enrichir votre argumentation. Votre conclusion manque d\u0027ouverture et pourrait \u00EAtre plus affirm\u00E9e. En somme, bien que vous ayez manifest\u00E9 un effort de r\u00E9flexion, l\u2019absence de lien clair avec le sujet initial limite votre copie.",
    "points_forts": [
      "Aborde des questions pertinentes autour des besoins respectifs des individus face \u00E0 l\u0027art.",
      "Fait preuve d\u0027une r\u00E9flexion personnelle sur le r\u00F4le de l\u0027art dans la vie humaine.",
      "Utilise un exemple contemporain qui illustre une dimension importante de l\u0027art."
    ],
    "points_ameliorer": [
      "Veillez \u00E0 bien comprendre et traiter le sujet central pos\u00E9 dans la question.",
      "Am\u00E9liorez la structure et la clart\u00E9 de votre dissertation pour rendre votre pens\u00E9e plus fluide.",
      "Affinez votre langage pour \u00E9viter les fautes de syntaxe et d\u0027orthographe qui entachent la pr\u00E9sentation de vos id\u00E9es."
    ],
    "competences": [
      {
        "nom": "Compr\u00E9hension et analyse du sujet",
        "note": 8,
        "analyse": "Votre copie pr\u00E9sente une confusion initiale des termes cl\u00E9s, car vous r\u00E9pondez \u00E0 la question sur l\u0027art au lieu de la question sur la libert\u00E9. Cela montre un manque de compr\u00E9hension du sujet. En reformulant le sujet, vous l\u0027avez remplac\u00E9 par une question d\u0027art, ce qui ne correspond pas \u00E0 la probl\u00E9matique initiale. La probl\u00E9matique formul\u00E9e, \u0027Avons-nous tous besoins d\u0027art ?\u0027, bien que pertinente pour ce que vous d\u00E9veloppez, ne r\u00E9pond pas au sujet pos\u00E9. Vous avez cependant identifi\u00E9 des aspects int\u00E9ressants de l\u0027art et son importance, mais ils sont hors sujet par rapport \u00E0 la question de la libert\u00E9. Votre d\u00E9bat se construit sur une interpr\u00E9tation erron\u00E9e, ce qui affecte la coh\u00E9rence de votre argumentation.",
        "points_forts": [
          "Une certaine cr\u00E9ativit\u00E9 dans la r\u00E9flexion sur l\u0027art.",
          "Des r\u00E9f\u00E9rences \u00E0 des \u0153uvres d\u0027art sp\u00E9cifiques, comme \u0027Play-Doh de Koons\u0027, qui montrent un effort de contextualisation."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Comprendre et r\u00E9pondre directement \u00E0 la question pos\u00E9e sur la libert\u00E9.",
          "Formuler une probl\u00E9matique li\u00E9e \u00E0 la libert\u00E9 et non \u00E0 l\u0027art.",
          "Clarifier les d\u00E9finitions des termes et \u00E9viter les confusions."
        ]
      },
      {
        "nom": "\u00C9laboration d\u0027un plan structur\u00E9",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre dissertation aborde un sujet int\u00E9ressant. Toutefois, la structure g\u00E9n\u00E9rale n\u0027est pas clairement d\u00E9finie. Vous commencez par poser une question sur les besoins en art, mais votre r\u00E9ponse ne suit pas un cheminement logique \u00E9vident. Vous mentionnez un premier temps et un second temps, mais l\u0027absence d\u0027une annonce claire de plan dans votre introduction perturbe la compr\u00E9hension de votre propos. Par ailleurs, vous \u00E9voquez diff\u00E9rentes id\u00E9es sans les articuler de mani\u00E8re fluide, ce qui nuit \u00E0 la clart\u00E9 de votre raisonnement. Un plan structur\u00E9 aurait permis de mieux organiser vos id\u00E9es et de faciliter la lecture de votre argumentation.",
        "points_forts": [
          "Vous posez des questions pertinentes sur le sujet de l\u0027art et de ses besoins.",
          "Vous utilisez des exemples pour soutenir certaines de vos id\u00E9es, comme la sculpture \u0027Play-Doh de Koons\u0027."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Travailler sur l\u0027annonce d\u0027un plan clair dans l\u0027introduction.",
          "Veiller \u00E0 organiser vos id\u00E9es de mani\u00E8re plus logique et fluide, en utilisant des liaisons explicites entre les diff\u00E9rentes parties."
        ]
      },
      {
        "nom": "R\u00E9daction de l\u0027introduction et de la conclusion",
        "note": 10,
        "analyse": "L\u0027introduction de votre dissertation commence par une accroche probl\u00E9matique sur le besoin d\u0027art, mais elle ne parvient pas \u00E0 \u00E9tablir clairement le fil conducteur vers la question centrale \u0027Avons-nous tous besoin d\u0027art ?\u0027. Les formulations manquent de pr\u00E9cision, ce qui nuit \u00E0 la compr\u00E9hension imm\u00E9diate de votre argumentation. La conclusion, bien qu\u0027elle tente de synth\u00E9tiser vos id\u00E9es, manque d\u0027une v\u00E9ritable ouverture qui aurait pu enrichir la r\u00E9flexion finale. De plus, certaines phrases sont r\u00E9p\u00E9titives, ce qui affaiblit l\u0027impact global des id\u00E9es pr\u00E9sent\u00E9es. La structure des parties est pr\u00E9sente, mais les transitions entre les id\u00E9es pourraient \u00EAtre mieux d\u00E9velopp\u00E9es pour guider le lecteur.",
        "points_forts": [
          "La tentative de probl\u00E9matiser la question en introduisant des exemples concrets (comme l\u0027\u0153uvre de Koons)",
          "L\u0027effort de conclure en proposant une vision nuanc\u00E9e sur le r\u00F4le de l\u0027art dans l\u0027existence humaine"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier la formulation de la question pos\u00E9e et \u00E9tablir un lien plus direct avec votre th\u00E8se d\u00E8s l\u0027introduction",
          "\u00C9tablir des transitions plus explicites entre les diff\u00E9rentes parties pour une meilleure coh\u00E9sion",
          "Travailler sur la diversit\u00E9 lexicale et la pr\u00E9cision des termes emplois\u00E9s pour renforcer la clart\u00E9",
          "Formuler une conclusion plus ouverte qui invite \u00E0 une r\u00E9flexion plus large apr\u00E8s la probl\u00E9matique pos\u00E9e"
        ]
      },
      {
        "nom": "D\u00E9veloppement de l\u0027argumentation",
        "note": 11,
        "analyse": "Vous avez tent\u00E9 d\u0027aborder la question de l\u0027art et de son importance dans la vie humaine, mais plusieurs \u00E9l\u00E9ments de votre argumentation n\u00E9cessitent une am\u00E9lioration. Dans votre analyse, vous commencez par affirmer que l\u0027art n\u0027est pas un besoin fondamental, ce qui est une position int\u00E9ressante. Cependant, votre d\u00E9veloppement manque de structure claire. Vos paragraphes sont parfois trop longs et semblent m\u00E9langer plusieurs id\u00E9es sans transitions pr\u00E9cises. Par exemple, vous \u00E9voquez des artistes et des \u0153uvres, comme \u0022Play-Doh de Koons\u0022, mais l\u0027exemple pourrait \u00EAtre davantage d\u00E9velopp\u00E9 pour illustrer votre point de vue sur l\u0027art comme moyen d\u0027expression ou de questionnement. Vous fournissez quelques exemples, mais leur pertinence contrebalance l\u0027absence de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques plus solides qui auraient pu enrichir votre argumentation.",
        "points_forts": [
          "Votre r\u00E9flexion sur l\u0027importance de l\u0027art en tant qu\u0027outil d\u0027\u00E9mancipation et de questionnement est pertinente et engageante.",
          "Vous avez inclus des exemples concrets qui aident \u00E0 comprendre votre propos, bien qu\u0027ils n\u00E9cessitent un d\u00E9veloppement plus approfondi."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifiez la structure de vos paragraphes et assurez-vous que chaque id\u00E9e est d\u00E9velopp\u00E9e de mani\u00E8re coh\u00E9rente.",
          "Int\u00E9grez davantage de r\u00E9f\u00E9rences philosophiques pour soutenir vos arguments et enrichir votre r\u00E9flexion.",
          "Faites attention \u00E0 l\u0027orthographe et \u00E0 la grammaire, car des erreurs peuvent nuire \u00E0 la cr\u00E9dibilit\u00E9 de votre argumentation."
        ]
      },
      {
        "nom": "Ma\u00EEtrise de la langue fran\u00E7aise",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre copie pr\u00E9sente des id\u00E9es int\u00E9ressantes sur la question de l\u0027art et son r\u00F4le dans nos vies, mais elle souffre d\u0027un certain nombre de probl\u00E8mes linguistiques. Par exemple, l\u0027expression \u0027nous n\u0027avons pas tous Besoin d\u0027art\u0027 contient une majuscule inappropri\u00E9e, et la phrase \u0027l\u0027art n\u0027est pas fait pour tout le monde et on m\u0027en a pas tous Besoins\u0027 est syntaxiquement incorrecte. De plus, vous utilisez parfois des tournures maladroites, comme \u0027dans un premiers temps\u0027, qui aurait d\u00FB \u00EAtre \u0027dans un premier temps\u0027, ce qui affecte la fluidit\u00E9 de votre texte. Enfin, il est \u00E0 noter que des fautes d\u0027orthographe telles que \u0027besoins\u0027 au lieu de \u0027besoin\u0027 et l\u0027absence de virgules dans des phrases longues nuisent \u00E0 votre expression \u00E9crite.",
        "points_forts": [
          "Id\u00E9es originales sur le r\u00F4le de l\u0027art",
          "Tentative d\u0027apporter des exemples concrets"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Orthographe et grammaire \u00E0 revoir",
          "Fluidit\u00E9 et clart\u00E9 des phrases \u00E0 am\u00E9liorer",
          "Respect des majuscules et syntaxe correctes"
        ]
      },
      {
        "nom": "Coh\u00E9rence et coh\u00E9sion textuelle",
        "note": 10,
        "analyse": "Votre dissertation pr\u00E9sente un manque de coh\u00E9rence et de coh\u00E9sion textuelle qui nuit \u00E0 la clart\u00E9 de votre propos. Tout d\u0027abord, le sujet de la dissertation, qui est \u0027Sommes-nous libres en toutes circonstances ?\u0027, n\u0027est pas trait\u00E9 dans votre texte. Vous semblez plut\u00F4t vous concentrer sur la question de l\u0027art, ce qui cr\u00E9e une divergence entre la probl\u00E9matique et le d\u00E9veloppement. De plus, l\u0027usage des connecteurs logiques est limit\u00E9, ce qui rend certaines transitions entre vos id\u00E9es abruptes ou inexistantes. Par exemple, l\u0027\u00E9nonc\u00E9 \u0027Mais nous \u00E9galement en tant qu\u0027humain...\u0027 ne lie pas clairement les id\u00E9es qui le pr\u00E9c\u00E8dent. Vous faites \u00E9galement usage de phrases mal structur\u00E9es qui nuisent \u00E0 la compr\u00E9hension, telles que \u0027Cela m\u0027am\u00E8ne a me poser la question suivante\u0027. Enfin, m\u00EAme si vous \u00E9voquez plusieurs dimensions int\u00E9ressantes de l\u0027art, les passages ne s\u0027imbriquent pas de fa\u00E7on fluide et coh\u00E9rente, ce qui affaiblit l\u0027argumentation globale.",
        "points_forts": [
          "Vous soulevez des id\u00E9es int\u00E9ressantes concernant le r\u00F4le de l\u0027art dans la vie humaine.",
          "Vous faites r\u00E9f\u00E9rence \u00E0 un exemple concret (l\u0027\u0153uvre de Koons) pour illustrer votre propos."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Assurez-vous de r\u00E9pondre directement \u00E0 la question pos\u00E9e dans la dissertation.",
          "Utilisez davantage de connecteurs logiques pour am\u00E9liorer la fluidit\u00E9 de votre texte.",
          "Veillez \u00E0 structurer vos id\u00E9es de mani\u00E8re plus coh\u00E9rente pour renforcer l\u0027argumentation."
        ]
      },
      {
        "nom": "Esprit critique et r\u00E9flexion personnelle",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre dissertation aborde la question de l\u0027art et de son besoin avec un certain recul critique, ce qui est appr\u00E9ciable. Vous \u00E9noncez clairement que la n\u00E9cessit\u00E9 de l\u0027art varie selon les individus et les contextes de vie. Cependant, votre argumentaire pr\u00E9sente des lapsus, notamment en citant \u00E0 plusieurs reprises que \u0027l\u0027art n\u0027est pas fait pour tout le monde\u0027, sans approfondir les implications ou cons\u00E9quences de cette affirmation. De plus, les transitions entre vos arguments manquent de fluidit\u00E9, ce qui rend parfois votre raisonnement difficile \u00E0 suivre. Vous d\u00E9montrez une certaine r\u00E9flexion personnelle en indiquant que l\u0027art peut r\u00E9v\u00E9ler des aspects profonds de notre identit\u00E9, mais ce point aurait pu \u00EAtre d\u00E9velopp\u00E9 davantage pour montrer une prise de position plus aboutie.",
        "points_forts": [
          "Bonne utilisation d\u0027exemples pour illustrer vos r\u00E9flexions, comme la r\u00E9f\u00E9rence \u00E0 \u0027Play-Doh de Koons\u0027.",
          "R\u00E9flexion sur la subjectivit\u00E9 de l\u0027art et son r\u00F4le dans la croissance personnelle."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifiez vos transitions entre les id\u00E9es pour en am\u00E9liorer la coh\u00E9rence.",
          "Approfondissez vos arguments, notamment en expliquant pourquoi l\u0027art peut \u00EAtre per\u00E7u comme un besoin pour certains individus m\u00EAme en dehors des besoins fondamentaux."
        ]
      }
    ],
    "copie": "\u0022Avons - nous besoins d\u0027art ?\u0022\r\n\r\nBesoins : quelque chose auquel on \u00E9prouve une n\u00E9cessit\u00E9, un besoin important, quelqu\u0027un d\u0027indispensable...\r\n\r\nDepuis ces derniers si\u00E8cles, l\u0027art a toujours occup\u00E9 une  grande place dans la vie de chacun et chacune, que ce  soit des tableaux ou des sculptures ou m\u00EAme des grands monuments, l\u0027art \u00E9tait omnipr\u00E9sent et faisait partie int\u00E9grante  de la vie de chacun. D\u0027ann\u00E9e en ann\u00E9e l\u0027art a \u00E9norm\u00E9ment \u00E9voluer, transform\u00E9e, on a vu appara\u00EEtre des nouveaux  arts martiaux, de l\u0027art abstrait... La majorit\u00E9 des gens  ne pratique pas d\u0027arts, en g\u00E9n\u00E9ral, mais l\u0027art n\u0027est pas fait pour  tout le monde et on m\u0027en a pas tous Besoins.\r\n\r\nCela m\u0027am\u00E8ne a me poser la question suivante  \u0022Avons - nous tous besoins d\u0027art ?\u0022\r\n\r\nDans un premiers temps, je r\u00E9pondrais que non, nous n\u0027avons  pas tous Besoin d\u0027art pour survivre, exister ou encore pour  assurer nos besoins primaires. La plupart des pays  \u00E9mergents, en pays en guerre n\u0027ont pas Besoin de l\u0027art pour leurs  survie puisque leur besoins primaires ne sont pas exprim\u00E9s  : manger, boire, se reproduire, dormir. Donc ce Besoin d\u0027accomplissements n\u0027est pas une priorit\u00E9 pour eux.\r\nMais nous \u00E9galement en tant qu\u0027humain nous n\u0027avons pas r\u00E9ellement besoins de l\u0027Art pour exister et survivre, l\u0027art est subjectif et il requiert beaucoup de sagesse et maturit\u00E9.\r\n\r\nLa plupart des personnes qui pratique et qui ont pratiquer de l\u0027art \u00E9tait et sont des adultes, la plupart du temps, ce qui nous montre bien que ce besoins ne vient pas \u00E0 tout le monde et qu\u0027il d\u00E9pend de chacun. Mais dans un second temps, on se rend compte que l\u0027art est quand important et joue un r\u00F4le dans la construction de notre personnalit\u00E9 et de notre vision.\r\n\r\nIl est vrai que l\u0027art n\u0027est pas indispensable dans nos vies mais dans certains cas ce n\u0027est pas toujours vrai, il permet de faire passer des messages forts et questionner autrui. Il est parfois m\u00EAme tr\u00E8s important dans la remise en question de notre soci\u00E9t\u00E9 et notre civilisation et de l\u0027\u00E9thique, ce que l\u0027on trouve juste ou non.\r\n\r\nComme exemple qui d\u00E9fend mon id\u00E9e je vais citer \u0022Play-Doh de Koons\u0022, qui repr\u00E9sente une sculpture recompos\u00E9e \u00E0 base de vieille p\u00E2te \u00E0 modeler qui fait 6 m de haut. En effet, cela nous questionne sur ce qui est vraiment l\u0027art, les limites et les enjeux... Est-ce que des restes de p\u00E2te \u00E0 modeler c\u0027est de l\u0027art ? Est-ce que un enfant peut lui aussi faire de l\u0027art ?\r\n\r\nDans certaines situations, o\u00F9 l\u0027art nous permet de faire valoir nos id\u00E9es, exprimer une vision, un choix. Ici L\u0027oeuvre de Koons nous fait comprendre que selon lui l\u0027art n\u0027est pas seulement des tableaux ou des grandes fresques, l\u0027art c\u0027est ce qui nous provoque un sentiment d\u0027accomplissements et de pouvoir donner notre vision aux autres de comment nous voyons le monde et ce que l\u0027art repr\u00E9sente pour nous.\r\n\r\nL\u0027art peut \u00EAtre un \u00E9chappatoire pour certains et r\u00E9v\u00E9ler quelque chose de cr\u00E9atif et de nouveaux en eux, mais il sert surtout \u00E0 faire entendre nos id\u00E9es, notre vision du monde et \u00E9galement un besoin pour nous, besoin d\u0027appartenance ou encore besoin de s\u00E9curit\u00E9, ou d\u0027accomplissements, l\u0027art permet tout cela.\r\n\r\nMais pour synth\u00E9tiser tout \u00E7a il faut qu\u0027on conclue avec une derni\u00E8re partie qui va r\u00E9soudre la question pos\u00E9e. Pour terminer, je pense que l\u0027art est un outil int\u00E9ressant pour la plupart d\u0027entre nous, il permet de nous remettre en question sur notre vision des choses et de pouvoir changer notre point de vue sur certaines choses (nous rendres meilleur chaque jour).\r\n\r\nD\u0027autre part, je pense m\u00EAme qu\u0027il est b\u00E9n\u00E9fique pour tous mais nous n\u0027avons pas tous les m\u00EAmes moyens de les pratiquer, ni m\u00EAme les capacit\u00E9s pour.\r\n\r\nC\u0027est pourquoi je pense que l\u0027art n\u0027est pas la chose \u00E0 laquelle on pense tout de suite quand on parle de besoin, mais il permet de s\u0027\u00E9manciper spirituellement et physiquement, et l\u0027art permet de r\u00E9pondre \u00E0 des besoins plus profond que simplement manger dormir, se reproduire.\r\n\r\nPour conclure l\u0027art n\u0027est pas un besoin fondamental pour l\u0027\u00EAtre humain, mais bien utilis\u00E9, il permet de grandir et de devenir meilleur chaque jour, et \u00E7a, chaque humain en a besoin au cours de sa vie. Je tiens juste \u00E0 bien pr\u00E9ciser que je n\u0027ai pas eu de professeur de philosophie de l\u0027ann\u00E9e \u00E0 part 1 mois et que je n\u0027ai pas eu de cours sur les auteurs et les notions au programme. Merci \u00E0 vous. Bonne journ\u00E9e.",
    "date_correction": "2025-06-23T18:14:44.9085545+02:00"
  },
  {
    "id": 28,
    "devoir_id": 4,
    "note": 15.6,
    "appreciation": "Vous avez tent\u00E9 d\u2019explorer les id\u00E9es d\u2019Adam Smith concernant la justice et la mani\u00E8re dont elle est indispensable \u00E0 la coh\u00E9sion sociale. Cependant, votre analyse reste souvent floue et manque de clart\u00E9. Bien que vous ayez su identifier certaines des id\u00E9es principales, comme l\u2019importance de l\u2019int\u00E9r\u00EAt mutuel, la distinction entre bienfaisance et justice n\u2019est pas suffisamment d\u00E9velopp\u00E9e. Vous avez \u00E9galement des formulations impr\u00E9cises et quelques erreurs grammaticales qui nuisent au propos. Enfin, votre commentaire personnel, bien que pertinent, pourrait b\u00E9n\u00E9ficier d\u2019une meilleure structuration. Un effort suppl\u00E9mentaire sur la finesse de l\u2019argumentation et l\u0027organisation vous aiderait \u00E0 renforcer votre copie.",
    "points_forts": [
      "Vous avez identifi\u00E9 la th\u00E8se principale selon laquelle la justice est essentielle \u00E0 la survie de la soci\u00E9t\u00E9.",
      "Votre comparaison entre les relations humaines et les rapports entre marchands est pertinente et montre une certaine compr\u00E9hension du texte.",
      "Vous avez introduit plusieurs id\u00E9es int\u00E9ressantes dans votre commentaire personnel, ce qui t\u00E9moigne de votre r\u00E9flexion sur le sujet."
    ],
    "points_ameliorer": [
      "Clarifiez vos formulations, notamment lorsque vous discutez de concepts comme la bienfaisance et la justice.",
      "D\u00E9veloppez davantage vos id\u00E9es et fournissez plus de pr\u00E9cisions pour \u00E9viter les confusions.",
      "Am\u00E9liorez la structure de votre texte pour qu\u0027il soit plus fluide et coh\u00E9rent, assurant ainsi une meilleure compr\u00E9hension de vos arguments."
    ],
    "competences": [
      {
        "nom": "Lecture analytique et compr\u00E9hension globale",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre copie pr\u00E9sente une tentative d\u0027analyse des enjeux du texte d\u0027Adam Smith, cependant, elle manque de clart\u00E9 dans plusieurs sections. Vous identifiez correctement la th\u00E8se principale, affirmant que sans justice, la soci\u00E9t\u00E9 ne peut subsister. Cette id\u00E9e est bien support\u00E9e par vos r\u00E9f\u00E9rences \u00E0 la n\u00E9cessit\u00E9 d\u0027une certaine forme d\u0027int\u00E9r\u00EAt mutuel et au respect entre brigands. Toutefois, la formulation de vos id\u00E9es est parfois confuse, comme dans votre discussion sur la bienfaisance et la justice, o\u00F9 vous m\u00E9langez les deux concepts sans une distinction suffisamment nette. Enfin, votre conclusion sur l\u0027in\u00E9vitable destruction de la soci\u00E9t\u00E9 par l\u0027injustice refl\u00E8te un bon effort pour relier les enjeux, mais cela aurait pu \u00EAtre d\u00E9velopp\u00E9 davantage.",
        "points_forts": [
          "Identification de la th\u00E8se principale sur l\u0027importance de la justice.",
          "Tentatives d\u0027analyse des exemples fournis par l\u0027auteur, comme la soci\u00E9t\u00E9 des brigands."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifiez les diff\u00E9rences entre la bienfaisance et la justice dans votre analyse.",
          "Reformulez certaines phrases pour faciliter la compr\u00E9hension et la fluidit\u00E9 de votre argumentation.",
          "D\u00E9veloppez vos r\u00E9ponses aux questions pour approfondir l\u0027analyse des enjeux du texte."
        ]
      },
      {
        "nom": "Analyse de la structure argumentative",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre analyse du texte pr\u00E9sente des \u00E9l\u00E9ments de r\u00E9flexion int\u00E9ressants, notamment lorsque vous \u00E9tablissez une comparaison entre les rapports humains et ceux entre marchands. Cependant, le d\u00E9coupage en s\u00E9quences logiques est parfois flou, comme dans votre partie sur l\u0027exemple des brigands, o\u00F9 la formulation reste impr\u00E9cise. Vous mentionnez que \u0027la bienfaisance se d\u00E9cline sous deux formes\u0027 mais cette distinction aurait m\u00E9rit\u00E9 davantage de d\u00E9veloppement pour mieux \u00E9clairer sa relation avec la justice. L\u0027identification des mouvements du texte est pr\u00E9sente, surtout lorsque vous \u00E9voquez les arguments sur l\u0027int\u00E9r\u00EAt commun en soci\u00E9t\u00E9 et les dangers d\u0027une absence de justice, mais cela manque de clart\u00E9 et de structure, ce qui pourrait perturber le lecteur.",
        "points_forts": [
          "Bonne compr\u00E9hension des relations marchandes et humaines.",
          "Identification pertinente de la condition pour qu\u0027une soci\u00E9t\u00E9 compos\u00E9e de brigands puisse subsister."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier le d\u00E9coupage en s\u00E9quences logiques dans votre analyse.",
          "D\u00E9velopper davantage sur la diff\u00E9rence entre bienfaisance et justice.",
          "Structurer les id\u00E9es de mani\u00E8re plus coh\u00E9rente pour guider le lecteur \u00E0 travers l\u0027argumentation."
        ]
      },
      {
        "nom": "Analyse conceptuelle",
        "note": 11,
        "analyse": "Votre analyse conceptuelle pr\u00E9sente une compr\u00E9hension g\u00E9n\u00E9rale du texte d\u0027Adam Smith, mais elle manque de profondeur et de pr\u00E9cisions. Par exemple, vous comparez les relations entre les hommes \u00E0 celles des marchands en notant qu\u0027ils interagissent sans lien affectif, ce qui est correct, mais votre formulation est un peu vague. Vous mentionnez \u0027un int\u00E9r\u00EAt, une redevance p\u00E9cuniaire au moi\u0027, ce qui reste trop flou pour bien saisir la nuance smithienne. En ce qui concerne l\u0027exemple des brigands, vous abordez bien le respect mutuel mais auriez pu approfondir l\u0027id\u00E9e de \u0027societ\u00E9 de malfaiteurs\u0027 en soulignant la n\u00E9cessit\u00E9 de la justice pour rester coh\u00E9rent. La distinction entre bienfaisance et justice est pertinente, mais les d\u00E9finitions que vous donnez manquent d\u0027exactitude et de rigueur. Vous \u00E9voquez des notions importantes, mais des liens plus explicites avec le texte auraient renforc\u00E9 votre argumentation. Enfin, pour l\u0027id\u00E9e principale, vous formulez \u0027sans justice la soci\u00E9t\u00E9 ne tiendrait en place\u0027, ce qui est un bon r\u00E9sum\u00E9, mais un d\u00E9veloppement un peu plus approfondi aurait \u00E9t\u00E9 souhaitable.",
        "points_forts": [
          "Compr\u00E9hension g\u00E9n\u00E9rale du texte",
          "Mention de la n\u00E9cessit\u00E9 de la justice pour la coh\u00E9sion sociale"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier et approfondir les notions abord\u00E9es",
          "Renforcer les liens entre les id\u00E9es et le texte",
          "Utiliser un vocabulaire plus pr\u00E9cis pour \u00E9viter les ambigu\u00EFt\u00E9s"
        ]
      },
      {
        "nom": "Analyse argumentative",
        "note": 11,
        "analyse": "Votre analyse argumentative pr\u00E9sente des id\u00E9es int\u00E9ressantes, mais quelques \u00E9l\u00E9ments pourraient \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9s pour renforcer votre reconstruction des raisonnements. Vous comparez bien les relations entre les hommes en soci\u00E9t\u00E9 aux rapports entre marchands en affirmant que \u0027un Homme comme un marchand peut communiquer, \u00E9changer sans lien affectif\u0027, ce qui montre une compr\u00E9hension du principe d\u0027\u00E9change mercenaire. Cependant, votre explication concernant la soci\u00E9t\u00E9 de brigands et d\u0027assassins manque de clart\u00E9 ; il serait b\u00E9n\u00E9fique de d\u00E9velopper davantage pourquoi ce respect mutuel est n\u00E9cessaire pour la subsistance de la soci\u00E9t\u00E9 entre des membres aux intentions conflictuelles. Dans votre comparaison entre bienfaisance et justice, vous \u00E9tablissez une distinction pertinente, mais certains concepts m\u00E9riteraient d\u0027\u00EAtre \u00E9claircis pour \u00E9viter toute confusion. Enfin, la probl\u00E9matique que vous d\u00E9gagez dans votre synth\u00E8se est int\u00E9ressante mais pourrait \u00EAtre formul\u00E9e de mani\u00E8re plus pr\u00E9cise.",
        "points_forts": [
          "Compr\u00E9hension g\u00E9n\u00E9rale du texte",
          "Comparaison pertinente entre marchands et hommes en soci\u00E9t\u00E9"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier l\u0027explication du respect n\u00E9cessaire entre brigands",
          "\u00C9claircir la distinction entre bienfaisance et justice",
          "Formuler la probl\u00E9matique de mani\u00E8re plus pr\u00E9cise"
        ]
      },
      {
        "nom": "Contextualisation philosophique",
        "note": 11,
        "analyse": "Votre texte pr\u00E9sente une tentative d\u2019analyse du passage d\u2019Adam Smith, mais plusieurs \u00E9l\u00E9ments fondamentaux manquent \u00E0 la contextualisation de votre argumentation. Vous parvenez \u00E0 \u00E9tablir une premi\u00E8re connexion entre les \u00E9changes sociaux et ceux des marchands, mais l\u2019explication reste un peu superficielle. Une discussion plus approfondie sur le cadre historique de l\u0027\u0153uvre de Smith et sur les rapports sociaux au XVIIIe si\u00E8cle aurait enrichi votre analyse. Vous mentionnez des concepts tels que la justice et la bienfaisance, mais votre explication quant \u00E0 leur distinction et leur importance en soci\u00E9t\u00E9 pourrait \u00EAtre davantage d\u00E9velopp\u00E9e. Par ailleurs, vous \u00E9voquez une probl\u00E9matique int\u00E9ressante mais ne la liez pas clairement \u00E0 la th\u00E8se de Smith. Pour renforcer votre argumentation, il aurait fallu \u00E9largir le contexte en int\u00E9grant des r\u00E9f\u00E9rences \u00E0 d\u2019autres philosophes ou aux id\u00E9es qui ont pr\u00E9c\u00E9d\u00E9 ou suivi celles de Smith, afin de montrer l\u2019\u00E9volution de la pens\u00E9e sur la soci\u00E9t\u00E9 et la justice. L\u0027utilisation des termes reste g\u00E9n\u00E9ralement ad\u00E9quate, mais certaines formules sont impr\u00E9cises et pourraient pr\u00EAter \u00E0 confusion, ce qui nuit \u00E0 votre argumentation.",
        "points_forts": [
          "Tentative de d\u00E9finir les rapports entre les hommes et leur utilit\u00E9, en utilisant l\u0027analogie avec les marchands.",
          "Mention de l\u0027importance de la justice par rapport \u00E0 la bienfaisance."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "D\u00E9velopper votre analyse sur le contexte historique et les concepts sociopolitiques du XVIIIe si\u00E8cle.",
          "Clarifier et approfondir les diff\u00E9rences entre la bienfaisance et la justice, ainsi que leur place en soci\u00E9t\u00E9.",
          "\u00C9tablir des liens avec d\u0027autres philosophes pour enrichir votre r\u00E9flexion."
        ]
      },
      {
        "nom": "Expression et r\u00E9daction",
        "note": 12,
        "analyse": "Vous d\u00E9montrez dans votre r\u00E9daction une bonne compr\u00E9hension des id\u00E9es de l\u0027auteur, notamment en \u00E9tablissant des liens entre les rapports humains et ceux des marchands. Vous notez que les \u00E9changes peuvent exister sans lien affectif, ce qui est en effet un aspect cl\u00E9 du texte. Cependant, certaines phrases manquent de clart\u00E9 et d\u0027organisation, comme \u0027C\u0027est relation sont possible avec un int\u00E9r\u00EAt sans nuisance ou dommage\u0027, qui pourrait \u00EAtre formul\u00E9e plus pr\u00E9cis\u00E9ment. La distinction que vous faites entre bienfaisance et justice est pertinente, mais vos explications pourraient \u00EAtre mieux structur\u00E9es et formul\u00E9es pour renforcer votre argumentation. Par exemple, l\u0027utilisation de termes tels que \u0027dystopique\u0027 pourrait \u00EAtre d\u00E9velopp\u00E9e davantage pour illustrer votre point. Votre conclusion est d\u0027un bon niveau, mais il serait b\u00E9n\u00E9fique d\u0027affiner certaines de vos id\u00E9es et d\u0027am\u00E9liorer la fluidit\u00E9 de votre r\u00E9daction.",
        "points_forts": [
          "Bonne compr\u00E9hension des id\u00E9es de l\u0027auteur",
          "Pertinence dans l\u0027analyse des notions de justice et bienfaisance"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier et structurer certaines phrases",
          "Am\u00E9liorer la fluidit\u00E9 et la coh\u00E9rence de l\u0027argumentation"
        ]
      },
      {
        "nom": "Appropriation critique",
        "note": 12,
        "analyse": "L\u0027\u00E9l\u00E8ve pr\u00E9sente une compr\u00E9hension g\u00E9n\u00E9rale du texte d\u0027Adam Smith, en \u00E9tablissant des comparaisons entre les rapports humains et ceux d\u0027un marchand, ce qui t\u00E9moigne d\u0027une appropriation correcte du th\u00E8me de l\u0027int\u00E9r\u00EAt mutuel dans la soci\u00E9t\u00E9. Toutefois, certains \u00E9l\u00E9ments de l\u0027analyse manquent de clart\u00E9 et de pr\u00E9cision, comme la d\u00E9finition de la bienfaisance et de la justice. Par exemple, l\u0027\u00E9l\u00E8ve \u00E9crit que la bienfaisance \u0027se d\u00E9cline sous deux formes\u0027, mais ne d\u00E9veloppe pas suffisamment ces formes pour qu\u0027elles soient clairement distingu\u00E9es. De m\u00EAme, l\u0027id\u00E9e que \u0027la justice part d\u0027un principe de bienfaisance\u0027 n\u0027est pas suffisamment argument\u00E9e. L\u0027absence de liens th\u00E9oriques solides et de prolongements pertinents diminue l\u0027impact de l\u0027argumentation. Malgr\u00E9 tout, la synth\u00E8se est r\u00E9alis\u00E9e, mais reste quelque peu superficielle.",
        "points_forts": [
          "Compr\u00E9hension g\u00E9n\u00E9rale du texte d\u0027Adam Smith.",
          "Capacit\u00E9 \u00E0 \u00E9tablir des comparaisons entre les notions abord\u00E9es.",
          "Tentative d\u0027articuler des id\u00E9es personnelles et des exemples concrets."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier et approfondir les distinctions entre bienfaisance et justice.",
          "Expliquer plus pr\u00E9cis\u00E9ment les relations de respect mutuel parmi les membres d\u0027une soci\u00E9t\u00E9 dysfonctionnelle.",
          "Formuler des arguments plus solides et mieux connect\u00E9s aux id\u00E9es principales du texte."
        ]
      }
    ],
    "copie": "Dans ce texte, Adam Smith nous fait part de sa vision de la soci\u00E9t\u00E9 en abordant des sujets comme la justice ou la morale. Nous allons dans un premier temps prendre des \u00E9l\u00E9ments du texte et en faire une analyse, puis nous irons chercher les \u00E9l\u00E9ments de synth\u00E8se pour en faire une analyse globale et pour finir avec un commentaire avis personnel.\r\n\r\nLes relations et \u00E9changes entre les Hommes en soci\u00E9t\u00E9 peuvent \u00EAtre compar\u00E9s \u00E0 des rapports \u0022entre diff\u00E9rents marchands\u0022 (l.1-2) car un Homme comme un marchand peut communiquer, \u00E9chang\u00E9 sans lien affectif, tant qu\u0027il y vois un int\u00E9r\u00EAt, une redevance p\u00E9cuniaire au moi. C\u0027est relation sont possible avec un int\u00E9r\u00EAt sans nuisance ou dommage.\r\n\r\nPour qu\u0027une soci\u00E9t\u00E9 \u0022truffer\u0022 de brigands et d\u0027assassins puissent subsister, il faut dans un premier temps un respect mutuelle entre les brigands, qui ils n\u0027aient pas en t\u00EAte de se nuire les uns auc autres. Dans cette perspective dystopique, la monde est au centre au sein de cette association, les brigands doivent avoir une raison de faire, un objectif commun pour ne pas nuire \u00E0 leur communaut\u00E9.\r\n\r\nLa bienfaisance se d\u00E9cline sous deux formes :\r\nInt\u00E9rieur (faire les choses de gaiet\u00E9 de c\u0153ur pour notre \u00E9panouissement personnel).\r\nExt\u00E9rieur (faire en sorte que les \u00E9v\u00E9nements pass\u00E9s ou \u00E0 suivre se d\u00E9roule le plus opportun\u00E9ment possible)\r\nTandis que pour la justice\r\nLa justice peut \u00EAtre p\u00E9nale (faire en sorte qu\u0027un dommage ou un pr\u00E9judice soit sanctionner (\u00E9viter la r\u00E9cidive) et r\u00E9parer (pour la victime)), ainsi que la justice morale qui d\u00E9pend de chaque individu.\r\nLa justice part d\u0027un principe de bienfaisance en revanche la bienfaisance ne fait partie du principe de justice car la justice sanctionne \u00E0 la diff\u00E9rence de la bienfaisance. L\u0027importance de la bienfaisance est le vivre ensemble et le respect d\u0027autrui.\r\nQuand \u00E0 l\u0027importance de la justice celle-ci permet de contr\u00F4ler les manquements aux les exc\u00E8s en tout genre cela permet aussi r\u00E9duire les in\u00E9galit\u00E9s, le d\u00E9s\u00E9quilibre soci\u00E9tal, raciales, \u00E9conomiques etc...\r\n\r\nNous allons suivre avec l\u0027analyse globale de ce texte.\r\n\r\nLa probl\u00E9matique auquel l\u0027auteur fait face est :\r\nEn quoi une soci\u00E9t\u00E9 sans bienfaisance est-elle juste?\r\nDans un premier temps, l\u0027auteur nous affirme que la soci\u00E9t\u00E9 peut subsister \u00E0 partir du moment o\u00F9 les individus y voient un int\u00E9r\u00EAt.\r\nPar la suite, ils nous exposent les limites de cette soci\u00E9t\u00E9 car celle-ci est compos\u00E9 d\u0027individus avec des avis divergents.\r\n\r\nPour finir, il ajuste son affirmation en l\u0027illustrant de fa\u00E7on hypoth\u00E9tique avec un exemple d\u0027une soci\u00E9t\u00E9 anarchique, simple/compos\u00E9e uniquement de bandits et d\u0027assassins.\r\n\r\nPour l\u0027id\u00E9e principale du texte, la th\u00E8se, l\u0027auteur affirme sans justice la soci\u00E9t\u00E9 ne tiendrait en place.\r\n\r\nDe mon point de vue, l\u0027homme est \u00E9go\u00EFste car il am\u00E9nage des infrastructures, des transports... seulement pour lui. Il ne prend en compte la nature et les animaux de mani\u00E8re globale. Donc une soci\u00E9t\u00E9 int\u00E9gralement juste est impossible car il y aurait beaucoup de param\u00E8tres \u00E0 prendre en compte : l\u0027\u00E9conomie, la sant\u00E9, l\u0027armement, etc. Cependant, faire en sorte que partiellement la soci\u00E9t\u00E9 soit plus juste n\u0027est pas impossible. Par exemple, en fin, l\u0027\u00E9tat fran\u00E7ais a propos\u00E9 un syst\u00E8me pour braver une g\u00E9n\u00E9ration de non-fumeur en augmentant l\u0027\u00E2ge requis pour se procurer du tabac, d\u0027ann\u00E9es en dur\u00E9es cela augmentera le nombre de non-fumeurs, cependant de mani\u00E8re in\u00E9gale cela n\u0027est pas possible. Des non-fumeurs se plaignent des d\u00E9jections li\u00E9es \u00E0 l\u0027industrie du tabac, ils ressentent une injustice mais cela ne veut pas dire qu\u0027un individu qui fume fait quelque chose d\u0027injuste pour autant.\r\n\r\nA premi\u00E8re vue, on pourraient se dire que l\u0027injustice d\u00E9truit la soci\u00E9t\u00E9. Des injustices raciales, \u00E9conomiques sociales ont un r\u00E9el impact sur la soci\u00E9t\u00E9 : in\u00E9galit\u00E9s, mouvement de gr\u00E8ve, vengeance, guerre, etc... Mais d\u00E9truite par l\u0027injustice est un principe naturelle en faisant avec des plus petite magouilles salubres une injustice cependant ce sont les lois de la nature.\r\n\r\nPour conclure le test suivant d\u0027Adam Smith nous fait comprendre qu\u0027un monde injuste est invivable et que sans bienfaisance le monde peut continuer de tourner.",
    "date_correction": "2025-06-23T20:34:17.7542407+02:00"
  },
  {
    "id": 29,
    "devoir_id": 4,
    "note": 11.7,
    "appreciation": "Votre r\u00E9daction r\u00E9v\u00E8le une bonne compr\u00E9hension du texte d\u0027Adam Smith et aborde des th\u00E8mes importants tels que la justice et la bienfaisance. Vous r\u00E9ussissez \u00E0 \u00E9tablir des parall\u00E8les entre les relations humaines et les \u00E9changes marchands, ce qui t\u00E9moigne de votre capacit\u00E9 d\u0027analyse. Cependant, votre argumentation est parfois floue et manque de structure, rendant certaines de vos id\u00E9es moins claires. Il serait b\u00E9n\u00E9fique d\u0027approfondir davantage vos r\u00E9flexions et de veiller \u00E0 la clart\u00E9 de votre expression. Vous avez r\u00E9alis\u00E9 un effort pour probl\u00E9matiser le texte, mais une meilleure articulation entre vos id\u00E9es et des exemples plus pr\u00E9cis renforceraient votre argumentation. En conclusion, votre copie montre un bon potentiel, mais n\u00E9cessite encore du travail sur la pr\u00E9cision et la rigueur.",
    "points_forts": [
      "Compr\u00E9hension g\u00E9n\u00E9rale des concepts d\u0027Adam Smith",
      "\u00C9tablissement de liens pertinents entre les relations humaines et les \u00E9changes marchands",
      "Efforts de probl\u00E9matisation du texte"
    ],
    "points_ameliorer": [
      "Clarifier vos id\u00E9es et renforcer la pr\u00E9cision de votre argumentation",
      "Structurer votre texte pour faciliter la lisibilit\u00E9 et la coh\u00E9rence des id\u00E9es",
      "Approfondir vos exemples et illustrations pour soutenir vos propos"
    ],
    "competences": [
      {
        "nom": "Lecture analytique et compr\u00E9hension globale",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre copie montre une compr\u00E9hension globale du texte d\u0027Adam Smith ainsi que des efforts d\u0027analyse des id\u00E9es pr\u00E9sent\u00E9es. Vous identifiez bien que les rapports entre hommes en soci\u00E9t\u00E9 peuvent \u00EAtre compar\u00E9s \u00E0 des \u00E9changes marchands en \u00E9voquant l\u0027absence de liens affectifs bas\u00E9s sur l\u0027int\u00E9r\u00EAt (l.1-2). Vous avez \u00E9galement abord\u00E9 la question de la n\u00E9cessit\u00E9 d\u0027une certaine forme de respect mutuel entre les brigands pour que leur soci\u00E9t\u00E9 subsiste, ce qui illustre bien les enjeux de la justice en soci\u00E9t\u00E9. Cependant, votre argumentation est parfois floue, et certaines affirmations manquent de clart\u00E9 ou de pr\u00E9cision, comme lorsque vous d\u00E9crivez les formes de bienfaisance ou de justice. L\u0027id\u00E9e principale du texte est correctement identifi\u00E9e : sans justice, la soci\u00E9t\u00E9 ne peut tenir. Toutefois, pour une note plus \u00E9lev\u00E9e, il aurait fallu davantage structurer votre argumentation et approfondir certains points afin de renforcer votre analyse.",
        "points_forts": [
          "Identification d\u0027une comparaison pertinente entre rapports sociaux et \u00E9changes marchands.",
          "Reconnaissance de l\u0027importance de la justice par rapport \u00E0 la bienfaisance."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier et structurer davantage votre argumentation pour \u00E9viter la confusion.",
          "D\u00E9velopper plus explicitement les distinctions entre bienfaisance et justice."
        ]
      },
      {
        "nom": "Analyse de la structure argumentative",
        "note": 11,
        "analyse": "Votre analyse tente de d\u00E9cortiquer la structure argumentative du texte d\u0027Adam Smith, mais elle pr\u00E9sente certaines faiblesses et manques de clart\u00E9. Vous commencez par \u00E9tablir une comparaison entre les relations humaines et celles des marchands, ce qui est pertinent, mais vous n\u0027approfondissez pas assez comment cela structure l\u0027argumentation de Smith. Vous mentionnez des conditions pour la subsistance d\u0027une soci\u00E9t\u00E9 d\u0027assassins, mais le d\u00E9veloppement reste flou et pourrait gagner en pr\u00E9cision. De plus, vous \u00E9voquez les diff\u00E9rentes formes de justice et de bienfaisance, ce qui est int\u00E9ressant, mais l\u00E0 encore, le lien avec l\u0027argumentation de Smith n\u0027est pas toujours explicite. Votre identification des mouvements du texte, en particulier la probl\u00E9matique et l\u0027id\u00E9e principale, est correcte, bien que vous puissiez mieux articuler comment ces \u00E9l\u00E9ments s\u0027encha\u00EEnent. En somme, vous parvenez \u00E0 quelques bonnes id\u00E9es, mais votre analyse manque parfois de rigueur et de structure logique, ce qui emp\u00EAche d\u0027obtenir une note plus \u00E9lev\u00E9e.",
        "points_forts": [
          "Identification d\u0027une comparaison entre les hommes et les marchands",
          "R\u00E9flexion sur l\u0027importance de la justice par rapport \u00E0 la bienfaisance"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier et approfondir le d\u00E9coupage des s\u00E9quences logiques",
          "Renforcer l\u0027articulation des diff\u00E9rents mouvements du texte pour une meilleure fluidit\u00E9",
          "Mieux expliquer comment chaque partie de votre analyse fait \u00E9cho \u00E0 l\u0027argumentation de Smith"
        ]
      },
      {
        "nom": "Analyse conceptuelle",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre analyse conceptuelle pr\u00E9sente des \u00E9l\u00E9ments int\u00E9ressants et une certaine compr\u00E9hension du texte d\u0027Adam Smith. Vous illustrez correctement l\u0027id\u00E9e que les relations sociales peuvent \u00EAtre compar\u00E9es \u00E0 celles des marchands, pr\u00E9cisant que les \u00E9changes se font sans lien affectif tant qu\u0027un int\u00E9r\u00EAt est en jeu. Cependant, la formulation est parfois confuse, et certaines phrases, comme \u0027C\u0027est relation sont possible avec un int\u00E9r\u00EAt sans nuisance ou dommage\u0027, manquent de clart\u00E9. L\u0027explication de la condition pour qu\u0027une soci\u00E9t\u00E9 de brigands puisse subsister est pertinente, mais pourrait b\u00E9n\u00E9ficier d\u0027une terminologie plus pr\u00E9cise et d\u0027exemples suppl\u00E9mentaires pour renforcer votre point. Vous faites bien la distinction entre bienfaisance et justice, mais la mani\u00E8re dont vous d\u00E9veloppez les implications de chaque concept manque de profondeur. Enfin, votre probl\u00E8me de r\u00E9flexion est pos\u00E9, mais la structure et les transitions entre vos id\u00E9es pourraient \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9es pour mieux conduire le lecteur.",
        "points_forts": [
          "Comparaison pertinente entre relations sociales et \u00E9changes marchands.",
          "Bonne distinction entre la bienfaisance et la justice."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier et structurer vos id\u00E9es pour une meilleure compr\u00E9hension.",
          "Enrichir l\u0027analyse des concepts en int\u00E9grant des exemples concrets et des terminologies appropri\u00E9es."
        ]
      },
      {
        "nom": "Analyse argumentative",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre travail pr\u00E9sente une bonne tentative d\u0027analyse du texte d\u0027Adam Smith, mais il souffre de quelques lacunes dans la clart\u00E9 et la coh\u00E9rence des raisonnements. Vous avez identifi\u00E9 la comparaison entre les rapports humains et ceux des marchands, soulignant l\u0027importance de l\u0027int\u00E9r\u00EAt sans lien affectif, ce qui est pertinent. Cependant, la formulation \u0027Ces relations sont possibles avec un int\u00E9r\u00EAt sans nuisance ou dommage\u0027 pourrait \u00EAtre mieux approfondie pour clarifier le propos de Smith. Vous avez \u00E9galement bien expliqu\u00E9 la condition n\u00E9cessaire pour qu\u0027une soci\u00E9t\u00E9 de brigands subsiste, m\u00EAme si l\u0027expression \u0027respect mutuel entre les brigands\u0027 pourrait \u00EAtre pr\u00E9cis\u00E9e pour \u00E9viter des ambigu\u00EFt\u00E9s. Votre distinction entre bienfaisance et justice est bien amorc\u00E9e, mais demande davantage de pr\u00E9cision, surtout en ce qui concerne les exemples et les implications de chaque concept. En ce qui concerne l\u0027id\u00E9e principale et la probl\u00E9matique, votre formulation reste quelque peu floue et n\u00E9cessiterait plus de d\u00E9veloppement. Votre commentaire personnel est int\u00E9ressant et montre une r\u00E9flexion, mais il m\u00E9riterait d\u0027\u00EAtre articul\u00E9 plus clairement autour des concepts discut\u00E9s. Globalement, vous montrez que vous avez compris le texte, mais une articulation plus nette et plus pr\u00E9cise de vos id\u00E9es serait b\u00E9n\u00E9fique.",
        "points_forts": [
          "Bonne identification du comparatif entre les rapports d\u0027hommes et de marchands.",
          "Tentative d\u0027articuler une r\u00E9flexion personnelle sur l\u0027\u00E9go\u00EFsme humain et la justice."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier certains raisonnements pour am\u00E9liorer la coh\u00E9rence de l\u0027analyse.",
          "Affiner les distinctions entre bienfaisance et justice avec des exemples plus pr\u00E9cis.",
          "Articuler plus clairement la probl\u00E9matique et l\u0027id\u00E9e principale du texte."
        ]
      },
      {
        "nom": "Contextualisation philosophique",
        "note": 10,
        "analyse": "Votre analyse pr\u00E9sente des \u00E9l\u00E9ments int\u00E9ressants notamment lorsque vous \u00E9tablissez la comparaison entre les rapports humains et ceux des marchands, soulignant l\u0027absence de lien affectif en raison d\u0027un int\u00E9r\u00EAt commun. Cependant, certaines explications manquent de clart\u00E9, notamment dans la fa\u00E7on dont vous d\u00E9veloppez la condition de subsistance de la soci\u00E9t\u00E9 des brigands. Vous introduisez des notions de bienfaisance et de justice, mais celles-ci auraient pu \u00EAtre mieux articul\u00E9es avec les id\u00E9es d\u0027Adam Smith, et votre argumentation aurait gagn\u00E9 \u00E0 s\u0027appuyer davantage sur le texte plut\u00F4t que sur des g\u00E9n\u00E9ralisations. De plus, quelques formulations sont confuses et la syntaxe pourrait \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9e pour renforcer votre propos.",
        "points_forts": [
          "Bonne compr\u00E9hension de l\u0027int\u00E9r\u00EAt \u00E9conomique dans les relations sociales",
          "Une tentative d\u0027explorer les concepts de bienfaisance et de justice"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier les id\u00E9es sur la condition de subsistance de la soci\u00E9t\u00E9 des brigands",
          "Renforcer l\u0027articulation et les liens avec les id\u00E9es pr\u00E9sent\u00E9es par Adam Smith",
          "Am\u00E9liorer la clart\u00E9 et la structure de certaines phrases pour faciliter la compr\u00E9hension"
        ]
      },
      {
        "nom": "Expression et r\u00E9daction",
        "note": 11,
        "analyse": "Votre copie d\u00E9montre une compr\u00E9hension g\u00E9n\u00E9rale des concepts abord\u00E9s par Adam Smith, notamment la comparaison des relations sociales aux rapports commerciaux. Par exemple, vous mentionnez que \u0027un Homme comme un marchand peut communiquer, \u00E9changer sans lien affectif\u0027 ce qui est pertinent. Toutefois, certaines phrases, comme \u0027ces relations sont possible avec un int\u00E9r\u00EAt sans nuisance ou dommage\u0027 manquent de clart\u00E9 et pourraient \u00EAtre reformul\u00E9es pour am\u00E9liorer votre explication. La structure de votre texte pourrait \u00E9galement \u00EAtre optimis\u00E9e, car les transitions entre les diff\u00E9rentes parties sont parfois abruptes. Le passage sur la bienfaisance et la justice pr\u00E9sente des id\u00E9es int\u00E9ressantes, mais le vocabulaire utilis\u00E9 n\u0027est pas toujours pr\u00E9cis, rendant certaines explications comme celle de la justice p\u00E9nale un peu floues. Enfin, bien que l\u2019argumentation ait une certaine logique, elle n\u00E9cessite plus de d\u00E9veloppement et de pr\u00E9cision dans l\u2019expos\u00E9 des id\u00E9es.",
        "points_forts": [
          "Compr\u00E9hension g\u00E9n\u00E9rale des th\u00E8mes abord\u00E9s",
          "Attempts to answer various parts of the prompt"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Am\u00E9liorer la clart\u00E9 et la pr\u00E9cision du vocabulaire",
          "Revoir la structure et les transitions entre les paragraphes",
          "D\u00E9velopper davantage les id\u00E9es pour des explications plus compl\u00E8tes"
        ]
      },
      {
        "nom": "Appropriation critique",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre copie pr\u00E9sente une compr\u00E9hension g\u00E9n\u00E9rale des id\u00E9es d\u0027Adam Smith, mais manque parfois de rigueur et de clart\u00E9 dans l\u0027exposition de vos arguments. Par exemple, vous \u00E9tablissez un lien entre les \u00E9changes mercantiles et les relations humaines en soci\u00E9t\u00E9 (\u0022un Homme comme un marchand peut communiquer, \u00E9chang\u00E9 sans lien affectif\u0022), ce qui est une bonne approche, mais vous auriez pu approfondir ce point en citant des \u00E9l\u00E9ments suppl\u00E9mentaires du texte ou en pr\u00E9cisant certains termes. De plus, vous mentionnez la n\u00E9cessit\u00E9 d\u0027un \u0022respect mutuel\u0022 chez les brigands, ce qui illustre bien la th\u00E8se sur la condition fondamentale de la justice pour la subsistance d\u0027une soci\u00E9t\u00E9. Toutefois, votre explication sur la diff\u00E9rence entre bienfaisance et justice pourrait \u00EAtre simplifi\u00E9e pour en augmenter la clart\u00E9. Enfin, votre synth\u00E8se de la probl\u00E9matique est correcte, bien que quelques r\u00E9p\u00E9titions dans votre formulation auraient pu \u00EAtre \u00E9vit\u00E9es pour plus de fluidit\u00E9. Les liens entre vos id\u00E9es et les id\u00E9es d\u0027Adam Smith pourraient \u00EAtre plus explicites.",
        "points_forts": [
          "Compr\u00E9hension g\u00E9n\u00E9rale des id\u00E9es d\u0027Adam Smith",
          "Utilisation de l\u0027exemple des brigands pour illustrer la n\u00E9cessit\u00E9 de la justice"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifiez et approfondissez certains arguments",
          "Simplifiez certaines formulations pour une meilleure fluidit\u00E9",
          "\u00C9vitez les r\u00E9p\u00E9titions dans l\u0027expression des id\u00E9es"
        ]
      }
    ],
    "copie": "Dans ce texte, Adam Smith nous fait part de sa vision de la soci\u00E9t\u00E9 en abordant des sujets comme la justice ou la morale. Nous allons dans un premier temps prendre des \u00E9l\u00E9ments du texte et en faire une analyse, puis nous irons chercher les \u00E9l\u00E9ments de synth\u00E8se pour en faire une analyse globale et pour finir avec un commentaire avis personnel.\r\n\r\nLes relations et \u00E9changes entre les Hommes en soci\u00E9t\u00E9 peuvent \u00EAtre compar\u00E9s \u00E0 des rapports \u0022entre diff\u00E9rents marchands\u0022 (l.1-2) car un Homme comme un marchand peut communiquer, \u00E9chang\u00E9 sans lien affectif, tant qu\u0027il y vois un int\u00E9r\u00EAt, une redevance p\u00E9cuniaire au moi. C\u0027est relation sont possible avec un int\u00E9r\u00EAt sans nuisance ou dommage.\r\n\r\nPour qu\u0027une soci\u00E9t\u00E9 \u0022truffer\u0022 de brigands et d\u0027assassins puissent subsister, il faut dans un premier temps un respect mutuelle entre les brigands, qui ils n\u0027aient pas en t\u00EAte de se nuire les uns auc autres. Dans cette perspective dystopique, la monde est au centre au sein de cette association, les brigands doivent avoir une raison de faire, un objectif commun pour ne pas nuire \u00E0 leur communaut\u00E9.\r\n\r\nLa bienfaisance se d\u00E9cline sous deux formes :\r\nInt\u00E9rieur (faire les choses de gaiet\u00E9 de c\u0153ur pour notre \u00E9panouissement personnel).\r\nExt\u00E9rieur (faire en sorte que les \u00E9v\u00E9nements pass\u00E9s ou \u00E0 suivre se d\u00E9roule le plus opportun\u00E9ment possible)\r\nTandis que pour la justice\r\nLa justice peut \u00EAtre p\u00E9nale (faire en sorte qu\u0027un dommage ou un pr\u00E9judice soit sanctionner (\u00E9viter la r\u00E9cidive) et r\u00E9parer (pour la victime)), ainsi que la justice morale qui d\u00E9pend de chaque individu.\r\nLa justice part d\u0027un principe de bienfaisance en revanche la bienfaisance ne fait partie du principe de justice car la justice sanctionne \u00E0 la diff\u00E9rence de la bienfaisance. L\u0027importance de la bienfaisance est le vivre ensemble et le respect d\u0027autrui.\r\nQuand \u00E0 l\u0027importance de la justice celle-ci permet de contr\u00F4ler les manquements aux les exc\u00E8s en tout genre cela permet aussi r\u00E9duire les in\u00E9galit\u00E9s, le d\u00E9s\u00E9quilibre soci\u00E9tal, raciales, \u00E9conomiques etc...\r\n\r\nNous allons suivre avec l\u0027analyse globale de ce texte.\r\n\r\nLa probl\u00E9matique auquel l\u0027auteur fait face est :\r\nEn quoi une soci\u00E9t\u00E9 sans bienfaisance est-elle juste?\r\nDans un premier temps, l\u0027auteur nous affirme que la soci\u00E9t\u00E9 peut subsister \u00E0 partir du moment o\u00F9 les individus y voient un int\u00E9r\u00EAt.\r\nPar la suite, ils nous exposent les limites de cette soci\u00E9t\u00E9 car celle-ci est compos\u00E9 d\u0027individus avec des avis divergents.\r\n\r\nPour finir, il ajuste son affirmation en l\u0027illustrant de fa\u00E7on hypoth\u00E9tique avec un exemple d\u0027une soci\u00E9t\u00E9 anarchique, simple/compos\u00E9e uniquement de bandits et d\u0027assassins.\r\n\r\nPour l\u0027id\u00E9e principale du texte, la th\u00E8se, l\u0027auteur affirme sans justice la soci\u00E9t\u00E9 ne tiendrait en place.\r\n\r\nDe mon point de vue, l\u0027homme est \u00E9go\u00EFste car il am\u00E9nage des infrastructures, des transports... seulement pour lui. Il ne prend en compte la nature et les animaux de mani\u00E8re globale. Donc une soci\u00E9t\u00E9 int\u00E9gralement juste est impossible car il y aurait beaucoup de param\u00E8tres \u00E0 prendre en compte : l\u0027\u00E9conomie, la sant\u00E9, l\u0027armement, etc. Cependant, faire en sorte que partiellement la soci\u00E9t\u00E9 soit plus juste n\u0027est pas impossible. Par exemple, en fin, l\u0027\u00E9tat fran\u00E7ais a propos\u00E9 un syst\u00E8me pour braver une g\u00E9n\u00E9ration de non-fumeur en augmentant l\u0027\u00E2ge requis pour se procurer du tabac, d\u0027ann\u00E9es en dur\u00E9es cela augmentera le nombre de non-fumeurs, cependant de mani\u00E8re in\u00E9gale cela n\u0027est pas possible. Des non-fumeurs se plaignent des d\u00E9jections li\u00E9es \u00E0 l\u0027industrie du tabac, ils ressentent une injustice mais cela ne veut pas dire qu\u0027un individu qui fume fait quelque chose d\u0027injuste pour autant.\r\n\r\nA premi\u00E8re vue, on pourraient se dire que l\u0027injustice d\u00E9truit la soci\u00E9t\u00E9. Des injustices raciales, \u00E9conomiques sociales ont un r\u00E9el impact sur la soci\u00E9t\u00E9 : in\u00E9galit\u00E9s, mouvement de gr\u00E8ve, vengeance, guerre, etc... Mais d\u00E9truite par l\u0027injustice est un principe naturelle en faisant avec des plus petite magouilles salubres une injustice cependant ce sont les lois de la nature.\r\n\r\nPour conclure le test suivant d\u0027Adam Smith nous fait comprendre qu\u0027un monde injuste est invivable et que sans bienfaisance le monde peut continuer de tourner.",
    "date_correction": "2025-06-23T20:38:26.7777296+02:00"
  },
  {
    "id": 30,
    "devoir_id": 4,
    "note": 15.8,
    "appreciation": "Votre copie montre un effort louable pour comprendre et analyser le texte d\u0027Adam Smith, mais elle souffre de certaines impr\u00E9cisions et d\u0027un manque de rigueur dans l\u0027argumentation. Vous avez su identifier des \u00E9l\u00E9ments pertinents comme la comparaison des rapports humains \u00E0 des relations marchandes, mais vous n\u0027avez pas suffisamment approfondi cette id\u00E9e. De plus, votre analyse des concepts de justice et de bienfaisance, bien qu\u0027int\u00E9ressante, manque de clart\u00E9 et pourrait b\u00E9n\u00E9ficier d\u0027exemples plus explicites. Une meilleure structuration de vos id\u00E9es et des transitions plus fluides entre les diff\u00E9rentes parties de votre r\u00E9ponse permettraient d\u0027am\u00E9liorer significativement la coh\u00E9rence de votre argumentation. En somme, un effort notable, mais des axes d\u0027am\u00E9lioration sont n\u00E9cessaires pour atteindre une analyse plus approfondie et claire.",
    "points_forts": [
      "Bonne tentative d\u0027identification des relations marchandes dans les rapports humains.",
      "Interrogation pertinente sur la n\u00E9cessit\u00E9 de la justice dans la soci\u00E9t\u00E9.",
      "Utilisation d\u0027exemples illustratifs, comme les brigands, pour appuyer vos propos."
    ],
    "points_ameliorer": [
      "Clarifier et structurer vos id\u00E9es pour \u00E9viter les confusions.",
      "D\u00E9velopper davantage vos arguments avec des exemples pr\u00E9cis et concrets.",
      "\u00C9viter les digressions qui \u00E9loignent du texte principal et renforcer les liens avec les concepts philosophiques abord\u00E9s."
    ],
    "competences": [
      {
        "nom": "Lecture analytique et compr\u00E9hension globale",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre copie d\u00E9montre une compr\u00E9hension globale des enjeux du texte d\u0027Adam Smith, bien que certains passages manquent de clart\u00E9 et de pr\u00E9cision. Vous identifiez correctement que les rapports entre les hommes peuvent \u00EAtre compar\u00E9s \u00E0 des rapports marchands, cependant, vos exemples pourraient \u00EAtre mieux articul\u00E9s pour renforcer cette comparaison. De plus, vous avez su expliquer l\u0027importance de la justice sur la bienfaisance dans la soci\u00E9t\u00E9, ce qui montre une bonne compr\u00E9hension des enjeux. N\u00E9anmoins, certains d\u00E9veloppements, notamment celui sur Aristote, sont accessibles sans lien direct avec la dynamique du texte, ce qui dilue votre argumentation. Votre analyse des moments du texte est pertinente, mais gagnerait \u00E0 \u00EAtre davantage structur\u00E9e. L\u2019id\u00E9e principale est \u00E9galement mentionn\u00E9e, mais elle pourrait \u00EAtre formul\u00E9e de mani\u00E8re plus concise.",
        "points_forts": [
          "Compr\u00E9hension claire des enjeux entre bienfaisance et justice.",
          "Identification correcte de certains \u00E9l\u00E9ments de la structure du texte."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier et structurer davantage les exemples pour renforcer les comparaisons.",
          "Affiner l\u2019analyse en \u00E9vitant des r\u00E9f\u00E9rences pas totalement pertinentes au texte.",
          "Formuler l\u2019id\u00E9e principale de mani\u00E8re plus concise et pr\u00E9cise."
        ]
      },
      {
        "nom": "Analyse de la structure argumentative",
        "note": 11,
        "analyse": "Votre analyse de la structure argumentative montre un certain effort de compr\u00E9hension du texte, mais elle manque de rigueur et de pr\u00E9cision. Par exemple, dans la premi\u00E8re question, vous \u00E9tablissez une comparaison entre les relations humaines et celles des marchands, cependant, votre argumentation ne d\u00E9veloppe pas suffisamment comment cela se rapporte \u00E0 l\u0027id\u00E9e du contrat social \u00E9nonc\u00E9e par Adam Smith. De plus, bien que vous mentionnez que pour que la soci\u00E9t\u00E9 subsiste, les brigands doivent \u00E9viter de se nuire, votre d\u00E9veloppement manque de clart\u00E9 sur le concept d\u0027animosit\u00E9 et sur la mani\u00E8re dont cela impacte les relations au sein de la soci\u00E9t\u00E9. Dans votre analyse des mouvements du texte, vous identifiez des s\u00E9quences (comme l\u0027explication, le d\u00E9veloppement et la conclusion), mais celles-ci sont relativement peu d\u00E9taill\u00E9es, et des transitions entre ces parties manquent. En somme, votre analyse des articulations et des mouvements reste superficielle et pourrait \u00EAtre enrichie de citations et d\u0027explications plus approfondies.",
        "points_forts": [
          "Identification g\u00E9n\u00E9rale de l\u0027importance de la justice par rapport \u00E0 la bienfaisance.",
          "Tentatives d\u0027appliquer l\u0027exemple des brigands pour illustrer les arguments de l\u0027auteur."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier et structurer les arguments pour mieux identifier les articulations logiques du texte.",
          "Int\u00E9grer davantage de citations directes pour soutenir votre analyse.",
          "D\u00E9velopper plus en profondeur les implications des relations entre les membres de la soci\u00E9t\u00E9, notamment celles qui sont \u00E9nonc\u00E9es par Adam Smith."
        ]
      },
      {
        "nom": "Analyse conceptuelle",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre analyse des concepts cl\u00E9s est structur\u00E9e et vous r\u00E9ussissez globalement \u00E0 saisir les id\u00E9es principales du texte d\u0027Adam Smith. Vous expliquez avec pertinence la comparaison entre les rapports humains et les relations marchandes, \u00E9voquant le d\u00E9sir de surpasser autrui. Cet aspect est important pour comprendre la nature comp\u00E9titive de la soci\u00E9t\u00E9. Cependant, certaines de vos formulations sont parfois floues, ce qui emp\u00EAche une clart\u00E9 optimale of concepts. Par exemple, votre compr\u00E9hension des liens entre justice et bienfaisance, bien que correcte, pourrait \u00EAtre d\u00E9velopp\u00E9e ; pr\u00E9ciser comment la justice est essentielle \u00E0 la soci\u00E9t\u00E9 tandis que la bienfaisance est optionnelle aurait renforc\u00E9 votre argumentation. De plus, votre analyse de l\u0027importance de la justice et de l\u0027injustice est pertinente, mais elle aurait b\u00E9n\u00E9fici\u00E9 d\u0027exemples plus pr\u00E9cis et d\u0027une r\u00E9flexion plus approfondie sur les implications de ces concepts dans une soci\u00E9t\u00E9 moderne.",
        "points_forts": [
          "Clart\u00E9 dans l\u0027explication de la comparaison entre les hommes et les marchands.",
          "Identification pertinente de la condition de subsistance de la soci\u00E9t\u00E9, m\u00EAme dans un contexte difficile."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "D\u00E9veloppez davantage la distinction entre bienfaisance et justice, en expliquant leurs r\u00F4les respectifs de mani\u00E8re plus pr\u00E9cise.",
          "Affinez votre analyse des cons\u00E9quences de l\u0027injustice, en ajoutant des exemples concrets pour illustrer vos propos."
        ]
      },
      {
        "nom": "Analyse argumentative",
        "note": 11,
        "analyse": "Votre analyse argumentative pr\u00E9sente un certain nombre de points int\u00E9ressants, mais \u00E9galement des faiblesses qui nuisent \u00E0 sa clart\u00E9 et sa pertinence. Vous parvenez \u00E0 \u00E9tablir une analogie entre les rapports humains et les rapports marchands, en \u00E9voquant la comp\u00E9tition entre individus et leur besoin de se valoriser. Cependant, cette comparaison aurait pu \u00EAtre plus rigoureuse et mieux articul\u00E9e autour des cons\u00E9quences sur la coh\u00E9sion sociale. Par ailleurs, vous identifiez la condition de non-agression entre les brigands pour maintenir une soci\u00E9t\u00E9, mais votre explication reste floue et aurait b\u00E9n\u00E9fici\u00E9 d\u0027une meilleure structure. Concernant la distinction entre bienfaisance et justice, vos r\u00E9flexions touchent des aspects pertinents, mais il est regrettable que vous ne d\u00E9veloppiez pas pleinement les implications de cette diff\u00E9rence. L\u0027absence d\u0027exemples concrets ou d\u0027illustrations pr\u00E9cises rend votre argumentation moins convaincante. En synth\u00E8se, vous saisissez l\u0027id\u00E9e principale du texte, mais des ellipses dans le raisonnement et des liaisons parfois faibles limitent la port\u00E9e de votre analyse.",
        "points_forts": [
          "Mise en lien pertinente entre Marchands et rapports humains",
          "Reconnaissance de l\u0027importance de la justice pour maintenir la soci\u00E9t\u00E9"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier et structurer vos explications pour une meilleure compr\u00E9hension",
          "Inclure des exemples concrets pour illustrer vos arguments",
          "D\u00E9velopper davantage les distinctions entre bienfaisance et justice"
        ]
      },
      {
        "nom": "Contextualisation philosophique",
        "note": 11,
        "analyse": "Vous montrez une certaine compr\u00E9hension des id\u00E9es d\u0027Adam Smith, notamment en ce qui concerne la comparaison entre les rapports humains et les rapports marchands. Cependant, votre analyse reste assez g\u00E9n\u00E9rale et parfois impr\u00E9cise. Par exemple, vous mentionnez que \u0027la vie est comme un march\u00E9\u0027 sans approfondir ce lien. De plus, votre d\u00E9veloppement sur l\u0027exemple des brigands et assassins manque de clart\u00E9 sur la complexit\u00E9 de leur relation. Concernant la distinction entre bienfaisance et justice, vous soulevez des points pertinents, mais cela aurait pu \u00EAtre structur\u00E9 de mani\u00E8re plus coh\u00E9rente et pr\u00E9cise. L\u0027utilisation d\u0027exemples de films pour illustrer vos points est int\u00E9ressante, mais cela donne parfois l\u0027impression que vous vous \u00E9loignez du texte et de son contenu philosophique. Enfin, vous auriez pu mobiliser davantage de connaissances du cours ou \u00E9tablir des liens avec d\u0027autres auteurs pour enrichir votre argumentation.",
        "points_forts": [
          "Compr\u00E9hension de la comparaison entre rapports humains et marchands.",
          "Bonne tentative d\u0027illustration avec des exemples cin\u00E9matographiques."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Pr\u00E9ciser et approfondir les arguments donn\u00E9s, notamment ceux concernant l\u0027exemple des brigands.",
          "Structurer les r\u00E9ponses de mani\u00E8re plus claire et d\u00E9velopper les liens avec d\u0027autres auteurs philosophiques.",
          "\u00C9viter de trop s\u0027\u00E9carter du texte en se concentrant sur l\u0027analyse philosophique."
        ]
      },
      {
        "nom": "Expression et r\u00E9daction",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre copie pr\u00E9sente une compr\u00E9hension globale du texte, mais plusieurs \u00E9l\u00E9ments pourraient \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9s pour renforcer l\u0027argumentation. Par exemple, dans la premi\u00E8re analyse, vous \u00E9voquez le d\u00E9sir de surpasser l\u0027autre dans la soci\u00E9t\u00E9 comme une caract\u00E9ristique marchande, ce qui est pertinent, mais manque de clart\u00E9 dans l\u0027expression. Vous utilisez des exemples vari\u00E9s comme le sportif ou le chef d\u0027entreprise, ce qui d\u00E9montre une certaine cr\u00E9ativit\u00E9, mais la coh\u00E9rence et la profondeur de l\u0027analyse manquent un peu. Dans le second point, vous expliquez bien que m\u00EAme des brigands doivent s\u0027abstenir de s\u0027attaquer les uns aux autres pour que la soci\u00E9t\u00E9 subsiste, mais le lien avec l\u0027id\u00E9e d\u0027animosit\u00E9 reste flou. Enfin, la distinction entre bienfaisance et justice est effectivement mise en avant mais s\u0027\u00E9loigne parfois du propos principal, ce qui nuit \u00E0 la structure de la r\u00E9ponse. Une r\u00E9organisation des id\u00E9es et une articulation plus fluide entre elles seraient n\u00E9cessaires.",
        "points_forts": [
          "Diversit\u00E9 des exemples pour illustrer les propos.",
          "Compr\u00E9hension globale des enjeux soulev\u00E9s par le texte de Smith."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier les relations entre les id\u00E9es pour am\u00E9liorer la structure.",
          "Renforcer les arguments avec des explications plus d\u00E9taill\u00E9es et pr\u00E9cises.",
          "\u00C9viter des digressions qui peuvent nuire \u00E0 la clart\u00E9 de l\u0027argumentation."
        ]
      },
      {
        "nom": "Appropriation critique",
        "note": 13,
        "analyse": "Votre travail d\u00E9montre une bonne compr\u00E9hension g\u00E9n\u00E9rale des arguments de l\u0027auteur, Adam Smith, en particulier dans l\u0027analyse des rapports entre les hommes en soci\u00E9t\u00E9 et leur comparaison avec ceux entre marchands. Vous illustrez bien comment l\u0027\u00E9go\u00EFsme est pr\u00E9sent dans la soci\u00E9t\u00E9, mais l\u0027argumentation pourrait \u00EAtre plus approfondie, notamment en clarifiant certaines nuances entre la bienfaisance et la justice. Par exemple, vous mentionnez que la justice est indispensable tandis que la bienfaisance ne l\u0027est pas, ce qui est pertinent mais m\u00E9riterait une plus grande pr\u00E9cision. De plus, votre analyse de la condition de l\u0027association des brigands est correcte, mais elle pourrait \u00EAtre plus explicite en lien avec la notion d\u0027\u00E9change b\u00E9n\u00E9fique d\u00E9coupl\u00E9 de liens affectifs. Vous mettez aussi en lumi\u00E8re la n\u00E9cessit\u00E9 d\u0027\u00E9quilibre entre \u00E9go\u00EFsme et justice dans votre commentaire, ce qui se r\u00E9v\u00E8le \u00EAtre un aspect int\u00E9ressant de r\u00E9flexion sur la question de l\u0027individualisme au sein de la soci\u00E9t\u00E9.",
        "points_forts": [
          "Bonne compr\u00E9hension des concepts de justice et de bienfaisance",
          "Arguments pertinents et illustrations claires"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier la distinction entre bienfaisance et justice",
          "Approfondir certains arguments avec des exemples suppl\u00E9mentaires",
          "\u00C9viter les impr\u00E9cisions grammaticales qui pourraient nuire \u00E0 la clart\u00E9"
        ]
      }
    ],
    "copie": "A. \u00C9l\u00E9ments d\u0027analyse.\r\n\r\n1) Les rapports entre les hommes en soci\u00E9t\u00E9 peuvent \u00EAtre compar\u00E9s \u00E0 des rapports \u0022entre diff\u00E9rents marchands\u0022 car il est vrai que les hommes veulent continuellement d\u00E9passer son prochain dans tous les domaines, il veut \u00EAtre le plus fort, le meilleur. Un sportif voudra par exemple \u00EAtre le plus fort dans sa cat\u00E9gorie, un chef d\u0027entreprise voudra sans aucun doute avoir la meilleur entreprise et vendre le plus possible. Un homme qui fait un entretien d\u0027embauche essayera de mieux se vendre que c\u0027est concurrent. La vie est comme un march\u00E9 o\u00F9 il faut avoir le meilleur produit, en l\u0027occurrence nous, pour \u00EAtre le meilleur et r\u00E9ussir. L\u0027auteur compare donc les hommes en soci\u00E9t\u00E9 \u00E0 des rapports entre diff\u00E9rents marchands car un marchand veut \u00EAtre le meilleur du march\u00E9, il veut que des consommateurs viennent acheter \u00E0 lui et non \u00E0 la concurrence. Pour r\u00E9ussir \u00E0 \u00EAtre le meilleur il faut savoir se vendre et les marchands savent vendre.\r\n\r\n2) Pour que la soci\u00E9t\u00E9 puisse subsister en prenant appui sur l\u0027exemple d\u0027une association de brigands et d\u0027assassins, la condition est qu\u0027il faut qu\u0027ils s\u0027abstiennent de se voler ou de s\u0027assassiner les uns les autres. L\u0027auteur essaye d\u0027expliquer que malgr\u00E9 le fait qu\u0027il soit \u0022alli\u00E9s\u0022, ils risquent de se voler ou m\u00EAme se tuer car ce sont des gens remplis d\u0027animosit\u00E9, qu\u0027ils sont diss\u00E9min\u00E9s et disperser a l\u0027atour par la violence et que si ils ne sont pas d\u0027accord il pourrait se tuer et se trahir.\r\n\r\n3) La bienfaisance est quelque chose de moral. Quelque chose qui nous pousse \u00E0 faire un acte ou non, des actes souvent n\u00E9fastes \u00E0 la soci\u00E9t\u00E9. La justice, elle, punit les faits. Elle est indispensable au bon fonctionnement de la soci\u00E9t\u00E9. Sans elle tout la plupart des gens ferait n\u0027importe quoi et ne respecterait pas les r\u00E8gles. Le fait de risquer une sanction d\u00E9passe le sujet de la bienfaisance, de la justice en soci\u00E9t\u00E9 et de l\u0027importance et le fait qu\u0027elle peut punir ceux qui ne respecte pas les lois mais il faut faire attention \u00E0 la proportion de la faute et \u00EAtre s\u00FBr de sois lorsque nous jugeons selon Aristote. Un film d\u00E9crit tr\u00E8s bien cet exemple \u0022sydney lumet\u0022. Un jeune homme montre un couteau \u00E0 ses amis et quelque minute plus tard le p\u00E8re du jeune homme se fait assassiner avec ce m\u00EAme couteau. Alors ce qu\u0027a dit Aristote retire le jeu car sur le juges, un seul essaye de prouver son innocence. Un monde sans justice serait un monde o\u00F9 il est impossible de vivre. Ce serait un monde cruel rempli de crime, de vol, de vengeance comme le film \u0022La purge\u0022. Alors que le monde peut se maintenir sans bienfaisance, cependant sans sera pas autant confortable et les actes injustes et les fautes qui ne seront pas r\u00E9parer nuiront tr\u00E8s rapidement un terme \u00E0 la bienveillance du monde.\r\n\r\nB. El\u00E9ments de synth\u00E8se\r\n\r\n1) La question que se pose l\u0027auteur est de savoir si il est oblig\u00E9 d\u0027y avoir une justice ou si seulement l\u0027homme et ses sentiments moraux suffirait pour un monde confortable et juste ? On peut comprendre qu\u0027il se pose cette question car l\u0027auteur parle des liens de la soci\u00E9t\u00E9 suite \u00E0 un pr\u00E9judice. Il dit aussi que la bienfaisance est moins essentielle \u00E0 l\u0027existence de la soci\u00E9t\u00E9 que la justice.\r\n\r\n2) Ligne 1 \u00E0 5 on peut lire une explication de pourquoi et comment la soci\u00E9t\u00E9 pourrait se maintenir et rester dans l\u0027ordre. De la ligne 6 \u00E0 12 il y a un d\u00E9veloppement sur les violences et ceux qui nuisent au bon fonctionnement de la soci\u00E9t\u00E9. Et pour finir, de la 13 \u00E0 15, une conclusion qui explique que pour l\u0027auteur ce n\u0027est pas possible de vivre sans justice mais que sans bienfaisance oui, cependant dans un monde n\u00E9faste.\r\n\r\n3) L\u0027id\u00E9e principale du texte est que si l\u0027homme vivait sans sentiments n\u00E9gatifs ou m\u00EAme positifs car le positif peut apporter du n\u00E9gatif, tout irait bien et la soci\u00E9t\u00E9 ne serait pas d\u00E9chir\u00E9e. La soci\u00E9t\u00E9 peut se maintenir si il n\u0027y a aucun lien r\u00E9ciproque d\u0027amour ou d\u0027affection, cela pose des probl\u00E8mes car l\u0027un des deux peut \u00EAtre triste, en col\u00E8re. Il y a aussi une vision diff\u00E9rente car dans une relation amoureuse l\u0027humain a tendance \u00E0 \u00EAtre beaucoup plus irritable que lorsque c\u0027est une relation amicale. Les relations amoureuses peuvent apporter de la violence car quelqu\u0027un d\u0027amoureux peut agir sans r\u00E9fl\u00E9chir lorsque c\u0027est pour aider son partenaire. L\u0027auteur d\u00E9crit que la soci\u00E9t\u00E9 ne peut pas s\u0027en sortir \u00E0 cause de ceux qui sont toujours pr\u00EAts \u00E0 se nuire et \u00E0 causer du tort car \u00E0 cause d\u0027eux la soci\u00E9t\u00E9 se d\u00E9truit petit \u00E0 petit, leur acte peut entra\u00EEner de la vengeance qui apporte de la violence. Il explique que si le sentiment r\u00E9ciproque et l\u0027animosit\u00E9 ne s\u0027installerait pas, tout irait bien et les liens de la soci\u00E9t\u00E9 ne serait pas d\u00E9chir\u00E9. Ces sentiments provoque de la violence et de l\u0027opposition.\r\n\r\nC. Commentaire\r\n\r\n1) Si les hommes sont \u00E9go\u00EFstes une soci\u00E9t\u00E9 juste est envisageable. Quelqu\u0027un d\u0027\u00E9go\u00EFste est une personne qui ne penses qu\u0027\u00E0 lui et fait tout dans son simple int\u00E9r\u00EAt, il ne partagerait donc pas ses sentiments avec quelqu\u0027un, et pas que le sentiment m\u00EAme tout le reste, chacun a ce qu\u0027il m\u00E9rite gr\u00E2ce \u00E0 son travail et \u00E0 ses actions. Cependant pour qu\u0027une soci\u00E9t\u00E9 juste sois possible il faut que tout le homme soit \u00E9go\u00EFste car si seulement une partie de la population l\u0027est, cela pourrait irriter ceux qui ne le sont pas, cr\u00E9e un sentiment de col\u00E8re ce qui n\u0027ai pas possible pour obtenir une soci\u00E9t\u00E9 juste si tout la population n\u0027ai \u00E9go\u00EFste, il y a un risque de cr\u00E9er des clans, risque de cr\u00E9e encore plus de violence. Alors se pense qu\u0027une soci\u00E9t\u00E9 juste est possible mais qu\u0027il faut tout de m\u00EAme respecte certaine r\u00E8gle.\r\n\r\n2) Je pense que l\u0027injustice d\u00E9truit n\u00E9cessairement la soci\u00E9t\u00E9 car elle peut provoquer des sentiments comme la col\u00E8re ou la frustration pour la victime, ce sont des sentiments qui ont un effet n\u00E9faste pour la soci\u00E9t\u00E9. Non seulement si un fait est injuste la faute n\u0027est donc plus r\u00E9par\u00E9e, ce qui peut entra\u00EEner une vengeance en passant par la violence de la part de la victime, cela donne \u00E9galement une mauvaise image de la loi et ne donne pas envie de suivre les lois si ceux qui les enfreignent ne sont pas \u00E9quitablement puni ",
    "date_correction": "2025-06-23T20:40:03.0638681+02:00"
  },
  {
    "id": 31,
    "devoir_id": 4,
    "note": 11.6,
    "appreciation": "Votre copie t\u00E9moigne d\u0027un effort r\u00E9el pour analyser les id\u00E9es d\u0027Adam Smith, mais elle souffre de probl\u00E8mes de clart\u00E9 et de structure. Les analogies que vous \u00E9tablissez sont int\u00E9ressantes, notamment celle entre les rapports sociaux et marchands, mais certaines formulations manquent de pr\u00E9cision, ce qui nuit \u00E0 la rigueur de votre argumentation. Vous avez r\u00E9ussi \u00E0 identifier l\u0027importance de la justice dans la soci\u00E9t\u00E9, mais votre distinction entre bienfaisance et justice pourrait \u00EAtre approfondie pour mieux illustrer leur r\u00F4le respectif. En somme, bien que des \u00E9l\u00E9ments pertinents soient pr\u00E9sents, il serait b\u00E9n\u00E9fique de travailler sur la clart\u00E9 d\u0027expression, la coh\u00E9rence des arguments et la pr\u00E9cision conceptuelle pour enrichir votre analyse philosophique.",
    "points_forts": [
      "Identification pertinente de l\u0027analogie entre les rapports humains et marchands.",
      "Compr\u00E9hension de l\u0027importance de la justice dans la survie de la soci\u00E9t\u00E9.",
      "Effort de contextualisation avec des exemples pratiques, comme ceux des brigands."
    ],
    "points_ameliorer": [
      "Clarifiez certaines formulations et \u00E9vitez les r\u00E9p\u00E9titions qui peuvent nuire \u00E0 la fluidit\u00E9.",
      "Approfondissez la distinction entre bienfaisance et justice pour en expliciter la n\u00E9cessit\u00E9 respective.",
      "Structurez mieux vos arguments et transitions pour renforcer la coh\u00E9rence de votre raisonnement."
    ],
    "competences": [
      {
        "nom": "Lecture analytique et compr\u00E9hension globale",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre analyse du texte montre une compr\u00E9hension correcte des id\u00E9es d\u0027Adam Smith, notamment en ce qui concerne les rapports entre les hommes en soci\u00E9t\u00E9 et les analogies avec le march\u00E9. Vous identifiez bien que ces rapports peuvent se passer de liens affectifs, mais votre argumentation manque parfois de clart\u00E9. Par exemple, vous mentionnez que \u0027les hommes veulent continuellement d\u00E9passer son prochain\u0027 sans expliciter comment cela connecte \u00E0 l\u0027id\u00E9e de l\u0027\u00E9change mercenaire. Dans la deuxi\u00E8me r\u00E9ponse, vous saisissez l\u0027importance d\u0027une certaine abstention dans les interrelations des brigands, mais plusieurs formulations restent floues et pourraient \u00EAtre soutenues par des exemples suppl\u00E9mentaires. La distinction entre bienfaisance et justice est pr\u00E9sente, mais pourrait \u00EAtre plus nuanc\u00E9e. Vous concluez que la soci\u00E9t\u00E9 ne peut pas survivre sans justice, ce qui est conforme \u00E0 la th\u00E8se de l\u0027auteur. Cependant, vos formulations r\u00E9p\u00E9titives et parfois confuses nuisent \u00E0 la fluidit\u00E9 de votre argumentation.",
        "points_forts": [
          "Compr\u00E9hension g\u00E9n\u00E9rale des id\u00E9es principales du texte",
          "Identification de la diff\u00E9rence entre bienfaisance et justice"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier les arguments et \u00E9viter les r\u00E9p\u00E9titions.",
          "Utiliser des exemples suppl\u00E9mentaires pour illustrer vos propos.",
          "Renforcer la structure de certaines r\u00E9ponses pour plus de lisibilit\u00E9."
        ]
      },
      {
        "nom": "Analyse de la structure argumentative",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre analyse de la structure argumentative pr\u00E9sente de bonnes tentatives pour d\u00E9couper le texte et identifier ses articulations, mais elle manque de rigueur dans sa mise en forme. Vous avez bien \u00E9tabli que les relations entre les hommes peuvent \u00EAtre compar\u00E9es \u00E0 celles des marchands, mais vous n\u0027avez pas suffisamment approfondi cette analogie, notamment en liant davantage les id\u00E9es aux concepts d\u0027utilit\u00E9 et d\u0027\u00E9change. L\u0027identification des mouvements argumentatifs est partiellement r\u00E9ussie ; par exemple, vous avez correctement mentionn\u00E9 le r\u00F4le de la justice par rapport \u00E0 la bienfaisance, mais la transition entre les sections pourrait \u00EAtre plus claire et explicite. En particulier, vous pourriez mieux exposer comment chaque partie du texte contribue \u00E0 l\u0027id\u00E9e centrale du maintien de la soci\u00E9t\u00E9.",
        "points_forts": [
          "Identification de la comparaison entre rapports humains et rapports marchands.",
          "Compr\u00E9hension de la n\u00E9cessit\u00E9 de la justice pour le maintien de la soci\u00E9t\u00E9."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Raffiner la structure des transitions entre les id\u00E9es et les articulations des arguments.",
          "Approfondir l\u0027analyse des exemples choisis pour illustrer les concepts de justice et de bienfaisance."
        ]
      },
      {
        "nom": "Analyse conceptuelle",
        "note": 11,
        "analyse": "Votre analyse des diff\u00E9rentes questions pose des fondations int\u00E9ressantes, mais elle souffre d\u0027un manque de clart\u00E9 et de pr\u00E9cision dans la compr\u00E9hension des concepts fondamentaux. Par exemple, dans la comparaison entre les rapports entre les hommes et ceux entre marchands, vous \u00E9voquez bien l\u0027id\u00E9e de la concurrence, mais vous ne liez pas clairement cette notion \u00E0 l\u0027id\u00E9e de d\u00E9pendance mutuelle sous-jacente dans les relations sociales. De plus, votre explication sur la condition de subsistance d\u0027une soci\u00E9t\u00E9 d\u0027assassins manque de rigueur ; insister sur l\u0027absence d\u0027animosit\u00E9 aurait approfondi votre analyse. En ce qui concerne la distinction entre bienfaisance et justice, vous soulignez le caract\u00E8re moral de la bienfaisance, mais l\u0027argument pourrait \u00EAtre mieux construit en clarifiant comment chacun est respectivement indispensable \u00E0 la soci\u00E9t\u00E9. Les exemples que vous donnez en rapport avec la justice n\u00E9cessiteraient \u00E9galement de plus en plus de pertinence dans le cadre propos\u00E9 par Adam Smith.",
        "points_forts": [
          "Bonne compr\u00E9hension g\u00E9n\u00E9rale des th\u00E8mes principaux.",
          "Utilisation d\u0027exemples concrets pour illustrer les propos."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifiez les concepts cl\u00E9s et \u00E9tablissez de meilleures distinctions entre eux.",
          "Renforcez le lien entre vos id\u00E9es et les arguments de l\u0027auteur en les analysant plus en profondeur.",
          "Veillez \u00E0 la structure de vos r\u00E9ponses pour plus de clart\u00E9 et de pr\u00E9cision."
        ]
      },
      {
        "nom": "Analyse argumentative",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre analyse argumentative est int\u00E9ressante mais pr\u00E9sente certaines lacunes dans la clart\u00E9 et la rigueur de l\u0027argumentation. Par exemple, vous \u00E9voquez correctement l\u0027id\u00E9e que \u0022les rapports entre les hommes en soci\u00E9t\u00E9 peuvent \u00EAtre compar\u00E9s \u00E0 des rapports \u0027entre diff\u00E9rents marchands\u0027\u0022 en expliquant la comp\u00E9tition dans divers domaines. Cependant, les raisonnements pourraient \u00EAtre mieux structur\u00E9s pour rendre votre point de vue plus convaincant. Vous identifiez de mani\u00E8re appropri\u00E9e que la condition pour que la soci\u00E9t\u00E9 subsiste est que les brigands s\u0027abstiennent de nuire, bien que cet argument puisse \u00EAtre approfondi. Votre distinction entre la bienfaisance et la justice est utile, mais elle manque d\u0027exemples ou d\u0027explications qui pourraient renforcer votre propos. La synth\u00E8se de l\u0027argumentation est \u00E9galement convenable, mais les transitions entre les diff\u00E9rentes parties pourraient \u00EAtre plus fluides.",
        "points_forts": [
          "Vous avez fait preuve d\u0027une compr\u00E9hension g\u00E9n\u00E9rale du texte d\u0027Adam Smith.",
          "Vous avez tent\u00E9 de structurer votre r\u00E9ponse en diff\u00E9rentes sections."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifiez et renforcez vos arguments avec des exemples plus pr\u00E9cis.",
          "Am\u00E9liorez la coh\u00E9rence et la fluidit\u00E9 de votre r\u00E9daction en int\u00E9grant des transitions entre les sections.",
          "Veillez \u00E0 structurer vos id\u00E9es de mani\u00E8re plus rigoureuse pour faciliter la compr\u00E9hension de votre raisonnement."
        ]
      },
      {
        "nom": "Contextualisation philosophique",
        "note": 11,
        "analyse": "Votre copie d\u00E9montre une certaine compr\u00E9hension des id\u00E9es d\u0027Adam Smith, mais elle manque de pr\u00E9cision et de rigueur dans l\u0027expose des rapports entre les hommes en soci\u00E9t\u00E9 et les diff\u00E9rences entre bienfaisance et justice. Par exemple, vous \u00E9tablissez une comparaison entre les rapports humains et ceux des marchands en insistant sur le d\u00E9sir de surpasser les autres, mais cela pourrait \u00EAtre mieux li\u00E9 \u00E0 l\u0027id\u00E9e d\u0027utilit\u00E9 et d\u0027\u00E9change. Vous avez tent\u00E9 d\u0027illustrer la condition de survie de la soci\u00E9t\u00E9 par l\u0027exemple des brigands, mais votre explication est un peu floue. Vous r\u00E9ussissez \u00E0 identifier la question centrale du texte, mais votre analyse des moments de l\u0027argumentation manque de clart\u00E9 et de structure. En ce qui concerne les \u00E9l\u00E9ments de synth\u00E8se et le commentaire, bien que vous exprimiez des id\u00E9es int\u00E9ressantes, elles n\u00E9cessitent davantage de profondeur et de lien avec le texte.",
        "points_forts": [
          "Identification correcte des th\u00E8mes centraux du texte",
          "Exemples vari\u00E9s pour illustrer les id\u00E9es",
          "Tentative de lien entre les concepts abord\u00E9s"
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier les concepts de bienfaisance et justice et leur importance",
          "Structurer davantage votre argumentation pour plus de clart\u00E9",
          "\u00C9laborer des exemples qui r\u00E9pondent plus pr\u00E9cis\u00E9ment aux id\u00E9es de Smith"
        ]
      },
      {
        "nom": "Expression et r\u00E9daction",
        "note": 12,
        "analyse": "Votre copie d\u00E9montre une certaine compr\u00E9hension du texte d\u0027Adam Smith, cependant, certains points auraient pu \u00EAtre plus clairs et mieux structur\u00E9s. Par exemple, dans la premi\u00E8re question, vous \u00E9tablissez une analogie entre les hommes et les marchands, mais la formulation est parfois confuse et manque de pr\u00E9cision, ce qui nuit \u00E0 la clart\u00E9 de votre argumentation. L\u0027exemple du sportif est pertinent mais aurait gagn\u00E9 \u00E0 \u00EAtre davantage d\u00E9velopp\u00E9 pour renforcer votre propos. Dans la deuxi\u00E8me question, vous mentionnez que les brigands doivent s\u0027abstenir de se faire du tort, mais l\u0027explication pourrait \u00EAtre plus concise. La distinction que vous faites entre bienfaisance et justice est bonne, mais le passage semble parfois un peu hach\u00E9 et difficile \u00E0 suivre. L\u0027ensemble de votre texte, bien qu\u0027enrichissant, souffre d\u0027un manque de coh\u00E9rence et de fluidit\u00E9 qui aurait pu \u00EAtre am\u00E9lior\u00E9 par une meilleure transition entre les id\u00E9es.",
        "points_forts": [
          "Compr\u00E9hension g\u00E9n\u00E9rale du texte et des id\u00E9es d\u0027Adam Smith.",
          "Utilisation d\u0027exemples pertinents pour illustrer des propos."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Clarifier et structurer davantage vos id\u00E9es pour une meilleure lisibilit\u00E9.",
          "Renforcer la pr\u00E9cision du vocabulaire et \u00E9viter les r\u00E9p\u00E9titions inutiles.",
          "Mieux articuler les diff\u00E9rentes parties de votre r\u00E9ponse pour faciliter la compr\u00E9hension."
        ]
      },
      {
        "nom": "Appropriation critique",
        "note": 11,
        "analyse": "Votre explication pr\u00E9sente plusieurs \u00E9l\u00E9ments int\u00E9ressants, mais elle souffre d\u0027un manque de clart\u00E9 et de pr\u00E9cision dans l\u0027articulation de vos id\u00E9es. Par exemple, lorsque vous comparez les rapports sociaux aux rapports commerciaux, vous parvenez \u00E0 illustrer une dynamique essentielle, mais une analyse plus critique sur ce que cette comparaison implique pour la nature des relations humaines aurait \u00E9t\u00E9 b\u00E9n\u00E9fique. De plus, vous mentionnez que la bienfaisance est quelque chose de moral sans expliquer ad\u00E9quatement en quoi elle est secondaire par rapport \u00E0 la justice. Dans le d\u00E9veloppement de vos r\u00E9ponses, certaines id\u00E9es sont soit r\u00E9p\u00E9t\u00E9es soit manquent de structure, ce qui nuit \u00E0 leur impact et \u00E0 leur compr\u00E9hension. En somme, vous avez fait des efforts pour saisir le texte et l\u0027analyser, mais il serait judicieux de travailler sur la coh\u00E9rence de votre argumentation et la profondeur de votre discussion.",
        "points_forts": [
          "Identification des th\u00E9matiques essentielles du texte.",
          "Liens entre les id\u00E9es que vous explorez, notamment entre justice et bienfaisance."
        ],
        "points_ameliorer": [
          "Am\u00E9liorer la clart\u00E9 et la structure de vos r\u00E9ponses.",
          "D\u00E9velopper vos arguments avec des exemples plus pr\u00E9cis et critiques.",
          "Veiller \u00E0 \u00E9viter les r\u00E9p\u00E9titions et \u00E0 clarifier vos id\u00E9es principales."
        ]
      }
    ],
    "copie": "A. \u00C9l\u00E9ments d\u0027analyse.\r\n\r\n1) Les rapports entre les hommes en soci\u00E9t\u00E9 peuvent \u00EAtre compar\u00E9s \u00E0 des rapports \u0022entre diff\u00E9rents marchands\u0022 car il est vrai que les hommes veulent continuellement d\u00E9passer son prochain dans tous les domaines, il veut \u00EAtre le plus fort, le meilleur. Un sportif voudra par exemple \u00EAtre le plus fort dans sa cat\u00E9gorie, un chef d\u0027entreprise voudra sans aucun doute avoir la meilleur entreprise et vendre le plus possible. Un homme qui fait un entretien d\u0027embauche essayera de mieux se vendre que c\u0027est concurrent. La vie est comme un march\u00E9 o\u00F9 il faut avoir le meilleur produit, en l\u0027occurrence nous, pour \u00EAtre le meilleur et r\u00E9ussir. L\u0027auteur compare donc les hommes en soci\u00E9t\u00E9 \u00E0 des rapports entre diff\u00E9rents marchands car un marchand veut \u00EAtre le meilleur du march\u00E9, il veut que des consommateurs viennent acheter \u00E0 lui et non \u00E0 la concurrence. Pour r\u00E9ussir \u00E0 \u00EAtre le meilleur il faut savoir se vendre et les marchands savent vendre.\r\n\r\n2) Pour que la soci\u00E9t\u00E9 puisse subsister en prenant appui sur l\u0027exemple d\u0027une association de brigands et d\u0027assassins, la condition est qu\u0027il faut qu\u0027ils s\u0027abstiennent de se voler ou de s\u0027assassiner les uns les autres. L\u0027auteur essaye d\u0027expliquer que malgr\u00E9 le fait qu\u0027il soit \u0022alli\u00E9s\u0022, ils risquent de se voler ou m\u00EAme se tuer car ce sont des gens remplis d\u0027animosit\u00E9, qu\u0027ils sont diss\u00E9min\u00E9s et disperser a l\u0027atour par la violence et que si ils ne sont pas d\u0027accord il pourrait se tuer et se trahir.\r\n\r\n3) La bienfaisance est quelque chose de moral. Quelque chose qui nous pousse \u00E0 faire un acte ou non, des actes souvent n\u00E9fastes \u00E0 la soci\u00E9t\u00E9. La justice, elle, punit les faits. Elle est indispensable au bon fonctionnement de la soci\u00E9t\u00E9. Sans elle tout la plupart des gens ferait n\u0027importe quoi et ne respecterait pas les r\u00E8gles. Le fait de risquer une sanction d\u00E9passe le sujet de la bienfaisance, de la justice en soci\u00E9t\u00E9 et de l\u0027importance et le fait qu\u0027elle peut punir ceux qui ne respecte pas les lois mais il faut faire attention \u00E0 la proportion de la faute et \u00EAtre s\u00FBr de sois lorsque nous jugeons selon Aristote. Un film d\u00E9crit tr\u00E8s bien cet exemple \u0022sydney lumet\u0022. Un jeune homme montre un couteau \u00E0 ses amis et quelque minute plus tard le p\u00E8re du jeune homme se fait assassiner avec ce m\u00EAme couteau. Alors ce qu\u0027a dit Aristote retire le jeu car sur le juges, un seul essaye de prouver son innocence. Un monde sans justice serait un monde o\u00F9 il est impossible de vivre. Ce serait un monde cruel rempli de crime, de vol, de vengeance comme le film \u0022La purge\u0022. Alors que le monde peut se maintenir sans bienfaisance, cependant sans sera pas autant confortable et les actes injustes et les fautes qui ne seront pas r\u00E9parer nuiront tr\u00E8s rapidement un terme \u00E0 la bienveillance du monde.\r\n\r\nB. El\u00E9ments de synth\u00E8se\r\n\r\n1) La question que se pose l\u0027auteur est de savoir si il est oblig\u00E9 d\u0027y avoir une justice ou si seulement l\u0027homme et ses sentiments moraux suffirait pour un monde confortable et juste ? On peut comprendre qu\u0027il se pose cette question car l\u0027auteur parle des liens de la soci\u00E9t\u00E9 suite \u00E0 un pr\u00E9judice. Il dit aussi que la bienfaisance est moins essentielle \u00E0 l\u0027existence de la soci\u00E9t\u00E9 que la justice.\r\n\r\n2) Ligne 1 \u00E0 5 on peut lire une explication de pourquoi et comment la soci\u00E9t\u00E9 pourrait se maintenir et rester dans l\u0027ordre. De la ligne 6 \u00E0 12 il y a un d\u00E9veloppement sur les violences et ceux qui nuisent au bon fonctionnement de la soci\u00E9t\u00E9. Et pour finir, de la 13 \u00E0 15, une conclusion qui explique que pour l\u0027auteur ce n\u0027est pas possible de vivre sans justice mais que sans bienfaisance oui, cependant dans un monde n\u00E9faste.\r\n\r\n3) L\u0027id\u00E9e principale du texte est que si l\u0027homme vivait sans sentiments n\u00E9gatifs ou m\u00EAme positifs car le positif peut apporter du n\u00E9gatif, tout irait bien et la soci\u00E9t\u00E9 ne serait pas d\u00E9chir\u00E9e. La soci\u00E9t\u00E9 peut se maintenir si il n\u0027y a aucun lien r\u00E9ciproque d\u0027amour ou d\u0027affection, cela pose des probl\u00E8mes car l\u0027un des deux peut \u00EAtre triste, en col\u00E8re. Il y a aussi une vision diff\u00E9rente car dans une relation amoureuse l\u0027humain a tendance \u00E0 \u00EAtre beaucoup plus irritable que lorsque c\u0027est une relation amicale. Les relations amoureuses peuvent apporter de la violence car quelqu\u0027un d\u0027amoureux peut agir sans r\u00E9fl\u00E9chir lorsque c\u0027est pour aider son partenaire. L\u0027auteur d\u00E9crit que la soci\u00E9t\u00E9 ne peut pas s\u0027en sortir \u00E0 cause de ceux qui sont toujours pr\u00EAts \u00E0 se nuire et \u00E0 causer du tort car \u00E0 cause d\u0027eux la soci\u00E9t\u00E9 se d\u00E9truit petit \u00E0 petit, leur acte peut entra\u00EEner de la vengeance qui apporte de la violence. Il explique que si le sentiment r\u00E9ciproque et l\u0027animosit\u00E9 ne s\u0027installerait pas, tout irait bien et les liens de la soci\u00E9t\u00E9 ne serait pas d\u00E9chir\u00E9. Ces sentiments provoque de la violence et de l\u0027opposition.\r\n\r\nC. Commentaire\r\n\r\n1) Si les hommes sont \u00E9go\u00EFstes une soci\u00E9t\u00E9 juste est envisageable. Quelqu\u0027un d\u0027\u00E9go\u00EFste est une personne qui ne penses qu\u0027\u00E0 lui et fait tout dans son simple int\u00E9r\u00EAt, il ne partagerait donc pas ses sentiments avec quelqu\u0027un, et pas que le sentiment m\u00EAme tout le reste, chacun a ce qu\u0027il m\u00E9rite gr\u00E2ce \u00E0 son travail et \u00E0 ses actions. Cependant pour qu\u0027une soci\u00E9t\u00E9 juste sois possible il faut que tout le homme soit \u00E9go\u00EFste car si seulement une partie de la population l\u0027est, cela pourrait irriter ceux qui ne le sont pas, cr\u00E9e un sentiment de col\u00E8re ce qui n\u0027ai pas possible pour obtenir une soci\u00E9t\u00E9 juste si tout la population n\u0027ai \u00E9go\u00EFste, il y a un risque de cr\u00E9er des clans, risque de cr\u00E9e encore plus de violence. Alors se pense qu\u0027une soci\u00E9t\u00E9 juste est possible mais qu\u0027il faut tout de m\u00EAme respecte certaine r\u00E8gle.\r\n\r\n2) Je pense que l\u0027injustice d\u00E9truit n\u00E9cessairement la soci\u00E9t\u00E9 car elle peut provoquer des sentiments comme la col\u00E8re ou la frustration pour la victime, ce sont des sentiments qui ont un effet n\u00E9faste pour la soci\u00E9t\u00E9. Non seulement si un fait est injuste la faute n\u0027est donc plus r\u00E9par\u00E9e, ce qui peut entra\u00EEner une vengeance en passant par la violence de la part de la victime, cela donne \u00E9galement une mauvaise image de la loi et ne donne pas envie de suivre les lois si ceux qui les enfreignent ne sont pas \u00E9quitablement puni ",
    "date_correction": "2025-06-23T20:46:04.652439+02:00"
  }
]